{
    "ADV01": {
        "igenaptarId": "ADV01",
        "name": "Advent 1. vas\u00e1rnapja (A \u00e9v)",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 2,1-5",
                "teaser": "Egybegy\u0171jti az \u00dar a nemzeteket Isten orsz\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6k b\u00e9k\u00e9j\u00e9re.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nIzaj\u00e1snak, \u00c1mosz fi\u00e1nak l\u00e1tom\u00e1sa J\u00fad\u00e1r\u00f3l \u00e9s Jeruzs\u00e1lemr\u0151l:\nAz utols\u00f3 id\u0151kben az \u00dar h\u00e1z\u00e1nak hegye szil\u00e1rdan \u00e1ll majd a hegyek\ntetej\u00e9n \u00e9s magasabb lesz a halmokn\u00e1l. Oda\u00f6z\u00f6nlenek mind a nemzetek,\nfel\u00e9 tart sz\u00e1mos n\u00e9p, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3l:<br>\n\u201eRajta, menj\u00fcnk fel az \u00dar hegy\u00e9re, J\u00e1kob Isten\u00e9nek h\u00e1z\u00e1hoz, hogy\ntan\u00edtson meg \u00fatjaira, \u00e9s \u00edgy \u00f6sv\u00e9nyein j\u00e1rhassunk. Mert Sionr\u00f3l j\u00f6n a\nt\u00f6rv\u00e9ny \u00e9s Jeruzs\u00e1lemb\u0151l az \u00dar tan\u00edt\u00e1sa.\u201d<br>\n\u0150 tart majd \u00edt\u00e9letet a nemzetek k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s igazs\u00e1got szolg\u00e1ltat\nsz\u00e1mtalan n\u00e9pnek. \u0150k meg beolvasztj\u00e1k ekevasnak kardjukat \u00e9s sarl\u00f3knak\nl\u00e1ndzs\u00e1ikat. Nemzet nem emel kardot nemzet ellen, \u00e9s nem tanul t\u00f6bb\u00e9\nhadvisel\u00e9st.<br>\nJ\u00e1kob h\u00e1za, gyertek, j\u00e1rjunk az \u00dar vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1ban!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 121,1-2.3-4a.(4b-5; 6-7).8-9 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b> (7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b> (7b. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00d6rvendeztem, mikor <u>azt</u> mondt\u00e1k nekem, * az \u00dar <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba megy\u00fcnk.<br>\n\u00cdme, itt \u00e1llunk m\u00e1r <u>ka</u>puid el\u0151tt, * \u00f3 <u>Je</u>ruzs\u00e1lem.<br>\nH\u00edvek: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b><br>\n\nE: Jeruzs\u00e1lem v\u00e1rosa <u>j\u00f3l</u> meg\u00e9p\u00fclt, * r\u00e9szei <u>egy</u>m\u00e1shoz illenek.<br>\nOda j\u00e1rnak <u>f\u00f6l</u> a t\u00f6rzsek, * az \u00dar <u>n\u00e9</u>p\u00e9nek t\u00f6rzsei.<br>\nH: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b>\n<br>\nE: Az \u00dar Izraelnek <u>t\u00f6r</u>v\u00e9nybe adta, * hogy ott nev\u00e9re <u>\u00e1l</u>d\u00e1st mondjanak.<br>\nMert ott \u00e1llnak az <u>\u00ed</u>t\u00e9l\u0151sz\u00e9kek, * D\u00e1vid <u>h\u00e1</u>z\u00e1nak sz\u00e9kei.<br>\nH: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b>\n<br>\nE: Jeruzs\u00e1lemre <u>b\u00e9</u>k\u00e9t esdjetek, * biztons\u00e1gban \u00e9ljen, aki <u>sze</u>ret t\u00e9ged.<br>\nB\u00e9ke lakozz\u00e9k <u>fa</u>laid k\u00f6z\u00f6tt, * \u00e9s nyugalom <u>b\u00e1s</u>ty\u00e1id t\u00f6v\u00e9ben.<br>\nH: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b>\n<br>\nE: Testv\u00e9reim \u00e9s bar\u00e1taim miatt <u>\u00edgy</u> k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6k, * legyen <u>b\u00e9</u>kess\u00e9g teveled.<br>\nIsten\u00fcnk \u00e9s Urunk <u>h\u00e1</u>za miatt * k\u00edv\u00e1nok <u>\u00e1l</u>d\u00e1st n\u00e9ked.<br>\nH: <b>Isten <u>h\u00e1</u>z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l <u>dob</u>ban a sz\u00edv\u00fcnk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 13,11-14",
                "teaser": "\u00dcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk k\u00f6zel van.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\nIsmeritek az id\u0151t: Itt az \u00f3ra, hogy f\u00f6l\u00e9bredj\u00fcnk\n\u00e1lmunkb\u00f3l! \u00dcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk k\u00f6zelebb van, mint amikor hinni kezdt\u00fcnk!\nM\u00fal\u00f3ban az \u00e9jszaka, elk\u00f6zelgett a nappal. Vess\u00fck h\u00e1t le a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g\ntetteit, \u00e9s \u00f6lts\u00fck fel a vil\u00e1goss\u00e1g fegyvereit! \u00c9lj\u00fcnk becs\u00fcletesen,\namint az a nappalhoz illik, ne lakm\u00e1rozva \u00e9s r\u00e9szegeskedve, ne\nkicsapong\u00e1sban \u00e9s \u00e9rz\u00e9kis\u00e9gben, ne civakodva \u00e9s visz\u00e1lykodva! \u00d6lts\u00e9tek\nink\u00e1bb magatokra J\u00e9zus Krisztust s a testi fegyelmet, hogy ne a b\u0171n\u00f6s\nv\u00e1gyak szerint cselekedjetek.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk irgalmas sz\u00edvedet, * \u00e9s az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get add meg\nn\u00e9k\u00fcnk. Zsolt 84,8 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.",
                "text": "Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk irgalmas sz\u00edvedet, * \u00e9s az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get add meg\nn\u00e9k\u00fcnk. Zsolt 84,8 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 24,37-44",
                "teaser": "Virrasszatok, hogy k\u00e9szen \u00e1lljatok!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nAmikor az Emberfia elj\u00f6n, ugyanaz t\u00f6rt\u00e9nik, mint No\u00e9 napjaiban. A\nv\u00edz\u00f6z\u00f6n el\u0151tti napokban az emberek ettek, ittak, n\u0151s\u00fcltek \u00e9s f\u00e9rjhez\nmentek \u2013, eg\u00e9szen addig a napig, amikor No\u00e9 besz\u00e1llt a b\u00e1rk\u00e1ba. Semmit\nsem sejtettek mindaddig, m\u00edg be nem k\u00f6vetkezett a katasztr\u00f3fa, \u00e9s a v\u00edz\nel nem sodorta mindannyiukat. \u00cdgy lesz ez akkor is, amikor az Emberfia\nelj\u00f6n. Ha akkor ketten lesznek kint a mez\u0151n, az egyiket f\u00f6lveszik, a\nm\u00e1sikat otthagyj\u00e1k. Ha k\u00e9t asszony \u0151r\u00f6l a malm\u00e1val, az egyiket\nf\u00f6lveszik, a m\u00e1sikat otthagyj\u00e1k.<br>\nVirrasszatok teh\u00e1t, mert nem tudhatj\u00e1tok, mely napon j\u00f6n el a ti\nUratok! Mert nyilv\u00e1nval\u00f3, hogy ha a h\u00e1z gazd\u00e1ja tudn\u00e1, hogy melyik\n\u00f3r\u00e1ban j\u00f6n a tolvaj, fenn virrasztana, \u00e9s nem hagyn\u00e1, hogy bet\u00f6rjenek a\nh\u00e1zba. Legyetek teh\u00e1t ti is k\u00e9szen, mert az Emberfia abban az \u00f3r\u00e1ban\nj\u00f6n el, amikor nem is gondolj\u00e1tok.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV02": {
        "igenaptarId": "ADV02",
        "name": "Advent 2. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 11,1-10",
                "teaser": "Igazs\u00e1got szolg\u00e1ltat az alacsony sors\u00faaknak.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAzon a napon:<br>\nVessz\u0151 k\u00e9l majd Iz\u00e1j t\u00f6rzs\u00f6k\u00e9b\u0151l, \u00e9s hajt\u00e1s sarjad gy\u00f6ker\u00e9b\u0151l. Az \u00dar\nlelke nyugszik rajta: a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s az \u00e9rtelem lelke, a tan\u00e1cs \u00e9s az\ner\u0151ss\u00e9g lelke, a tud\u00e1s \u00e9s az \u00dar f\u00e9lelm\u00e9nek lelke, s az \u00dar f\u00e9lelm\u00e9ben\ntelik \u00f6r\u00f6me.<br>\nNem aszerint \u00edt\u00e9l majd, amit a szem l\u00e1t, s nem aszerint \u00edt\u00e9lkezik,\namit a f\u00fcl hall, hanem igazs\u00e1got szolg\u00e1ltat az alacsony sors\u00faaknak, \u00e9s\nm\u00e9lt\u00e1nyos \u00edt\u00e9letet hoz a f\u00f6ld szeg\u00e9nyeinek. Sz\u00e1ja vesszej\u00e9vel megveri a\nf\u00f6ldet, s ajka lehelet\u00e9vel meg\u00f6li a gonoszt.<br>\nAz igazs\u00e1goss\u00e1g lesz derek\u00e1n az \u00f6v, s a h\u0171s\u00e9g cs\u00edp\u0151j\u00e9n a k\u00f6t\u0151.\nAkkor majd egy\u00fctt lakik a farkas a b\u00e1r\u00e1nnyal, \u00e9s a p\u00e1rduc egy\u00fctt\ntany\u00e1zik a g\u00f6d\u00f6ly\u00e9vel. Egy\u00fctt legel\u00e9szik majd a borj\u00fa s az oroszl\u00e1n,\negy kisgyermek is terelgetheti \u0151ket. A teh\u00e9n \u00e9s a medve egy\u00fctt\nlegelnek, kicsinyeik is egy\u00fctt pihennek, \u00e9s szalm\u00e1t eszik az oroszl\u00e1n,\nak\u00e1rcsak az \u00f6k\u00f6r. A csecsem\u0151 nyugodtan j\u00e1tszadozhat a viperaf\u00e9szekn\u00e9l,\ns az \u00e1spisk\u00edgy\u00f3 \u00fcreg\u00e9be is bedughatja kez\u00e9t az anyatejt\u0151l elv\u00e1lasztott\nkisgyermek. Sehol nem \u00e1rtanak s nem puszt\u00edtanak az \u00e9n szent hegyemen.\nMert a f\u00f6ld \u00fagy tele lesz az \u00dar ismeret\u00e9vel, mint ahogy bet\u00f6ltik a\nvizek a tengert.<br>\nAzon a napon az Iz\u00e1j gy\u00f6ker\u00e9b\u0151l t\u00e1madt sarj z\u00e1szl\u00f3k\u00e9nt \u00e1ll majd a\nn\u00e9pek el\u0151tt. Keresni fogj\u00e1k a pog\u00e1ny nemzetek, \u00e9s dics\u0151s\u00e9ges lesz\nlakhelye.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 71,2.7-8.12-13.17",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Napjaiban az igazs\u00e1g vir\u00e1ga <u>ny\u00edl</u>j\u00e9k, * \u00e9s teljes b\u00e9ke legyen a <u>vi</u>l\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Napjaiban az igazs\u00e1g vir\u00e1ga <u>ny\u00edl</u>j\u00e9k, * \u00e9s teljes b\u00e9ke legyen a <u>vi</u>l\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Istenem, \u00edt\u00e9letedet add \u00e1t a <u>ki</u>r\u00e1lynak, * \u00e9s igazs\u00e1godat a\n<u>ki</u>r\u00e1ly fi\u00e1nak,<br>\nhogy igazs\u00e1gosan \u00edt\u00e9lkezz\u00e9k <u>n\u00e9</u>peden, * \u00e9s m\u00e9lt\u00e1nyosan <u>min</u>den szeg\u00e9nyen.<br>\nH\u00edvek: <b>Napjaiban az igazs\u00e1g vir\u00e1ga <u>ny\u00edl</u>j\u00e9k, * \u00e9s teljes b\u00e9ke legyen a <u>vi</u>l\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig.</b><br>\n\nE: Napjaiban vir\u00e1gzik az igazs\u00e1g \u00e9s a teljes <u>b\u00e9</u>ke, * m\u00edg csak a hold <u>meg</u> nem sz\u0171nik.<br>\nUralkodik tengert\u0151l <u>ten</u>gerig, * a Foly\u00f3t\u00f3l a f\u00f6ldkereks\u00e9g <u>ha</u>t\u00e1r\u00e1ig.<br>\nH: <b>Napjaiban az igazs\u00e1g vir\u00e1ga <u>ny\u00edl</u>j\u00e9k, * \u00e9s teljes b\u00e9ke legyen a <u>vi</u>l\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig.</b><br>\n\nE: Megszabad\u00edtja a szeg\u00e9nyt, aki hozz\u00e1 <u>ki</u>\u00e1lt, * a nyomorultat, akin <u>nem</u> seg\u00edt senki.<br>\nK\u00edm\u00e9li a kicsinyt \u00e9s a <u>gyen</u>g\u00e9t, * a sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151t <u>meg</u>seg\u00edti.<br>\nH: <b>Napjaiban az igazs\u00e1g vir\u00e1ga <u>ny\u00edl</u>j\u00e9k, * \u00e9s teljes b\u00e9ke legyen a <u>vi</u>l\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig.</b>\n<br>\nE: Legyen \u00e1ldott a neve <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9, * am\u00edg csak vil\u00e1g\u00edt a nap, neve <u>fenn</u>maradjon.<br>\n\u00c1ldott legyen benne a f\u00f6ld minden <u>n\u00e9</u>pe, * magasztalja \u0151t <u>min</u>den nemzet.<br>\nH: <b>Napjaiban az igazs\u00e1g vir\u00e1ga <u>ny\u00edl</u>j\u00e9k, * \u00e9s teljes b\u00e9ke legyen a <u>vi</u>l\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 15,4-9",
                "teaser": "\u00dcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnk k\u00f6zel van!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br> Mindazt, amit egykor meg\u00edrtak, a mi okul\u00e1sunkra \u00edrt\u00e1k,\nhogy az \u00cdr\u00e1sb\u00f3l t\u00fcrelmet \u00e9s vigasztal\u00e1st mer\u00edts\u00fcnk rem\u00e9ny\u00fcnk\nmeg\u0151rz\u00e9s\u00e9re. Adja meg nektek a b\u00e9ket\u0171r\u00e9s \u00e9s vigasztal\u00e1s Istene, hogy\nKrisztus J\u00e9zus akarata szerint egyet\u00e9rtsetek, \u00e9s egy sz\u00edvvel, egy\nsz\u00e1jjal magasztalj\u00e1tok Istent, Urunk, J\u00e9zus Krisztus Atyj\u00e1t!<br>\nKarolj\u00e1tok fel teh\u00e1t egym\u00e1st, amint Krisztus is felkarolt benneteket\nIsten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re! \u00c1ll\u00edtom ugyanis: Krisztus az\u00e9rt v\u00e1llalta a zsid\u00f3s\u00e1g\nszolg\u00e1lat\u00e1t, hogy bebizony\u00edtsa Isten igazmond\u00e1s\u00e1t, \u00e9s val\u00f3ra v\u00e1ltsa az\naty\u00e1knak tett \u00edg\u00e9reteket. A pog\u00e1nyok viszont irgalmass\u00e1g\u00e1\u00e9rt\nmagasztalj\u00e1k Istent, amint \u00edrva van:<br>\nEz\u00e9rt magasztallak t\u00e9ged a pog\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt,\n\u00e9s dics\u00e9rem dallal a nevedet!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fatj\u00e1t! \u2020 Egyengess\u00e9tek \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t, * \u00e9s minden\nember megl\u00e1tja az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t, akit elk\u00fcld az Isten. Lk 3,4.6 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fatj\u00e1t! \u2020 Egyengess\u00e9tek \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t, * \u00e9s minden\nember megl\u00e1tja az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t, akit elk\u00fcld az Isten. Lk 3,4.6 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 3,1-12",
                "teaser": "Tartsatok b\u0171nb\u00e1natot, elk\u00f6zelgett a mennyek orsz\u00e1ga.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben: Keresztel\u0151 J\u00e1nos megjelent Judea puszt\u00e1j\u00e1ban, \u00e9s \u00edgy\ntan\u00edtott: \u201eT\u00e9rjetek meg, elk\u00f6zelgett a mennyek orsz\u00e1ga!\u201d<br>\n\u0150 volt az, akir\u0151l Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta ezt mondta:<br>\nA puszt\u00e1ban ki\u00e1lt\u00f3nak szava:<br>\nK\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fatj\u00e1t,<br>\ntegy\u00e9tek egyeness\u00e9 \u00f6sv\u00e9nyeit!<br>\nJ\u00e1nos \u00f6lt\u00f6z\u00e9ke tevesz\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt, \u00e9s b\u0151r\u00f6vet viselt a derek\u00e1n.\nS\u00e1ska \u00e9s vadm\u00e9z volt az \u00e9tele. Kivonult hozz\u00e1 Jeruzs\u00e1lem, eg\u00e9sz Judea\n\u00e9s a Jord\u00e1n vid\u00e9ke. Megvallott\u00e1k b\u0171neiket, \u00e9s \u0151 megkeresztelte \u0151ket a\nJord\u00e1n foly\u00f3ban.<br>\nAmikor l\u00e1tta, hogy sok farizeus \u00e9s szadduceus is j\u00f6n hozz\u00e1\nmegkeresztelkedni, \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eViper\u00e1k fajzata! Ki ind\u00edtott\nbenneteket arra, hogy menek\u00fcljetek a k\u00f6zelg\u0151 harag el\u0151l? Teremj\u00e9tek h\u00e1t\na b\u0171nb\u00e1nat m\u00e9lt\u00f3 gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9t! \u00c9s ne higgy\u00e9tek, hogy k\u00f6zben azt\ngondolhatj\u00e1tok: A mi aty\u00e1nk \u00c1brah\u00e1m! Mert mondom nektek: Isten ezekb\u0151l\na k\u00f6vekb\u0151l is tud \u00c1brah\u00e1mnak fiakat t\u00e1masztani. A fejsz\u00e9t r\u00e1helyezt\u00e9k\nm\u00e1r a f\u00e1k gy\u00f6ker\u00e9re: Kiv\u00e1gnak \u00e9s t\u0171zre vetnek minden f\u00e1t, mely j\u00f3\ngy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t nem terem!<br>\n\u00c9n csak v\u00edzzel keresztellek titeket a b\u0171nb\u00e1natra, de aki \u00e9nut\u00e1nam\nj\u00f6n, az er\u0151sebb n\u00e1lam; arra sem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy a saruit hordozzam.\n\u0150 Szentl\u00e9lekkel \u00e9s t\u0171zzel keresztel meg titeket; kez\u00e9ben tartja m\u00e1r a\nlap\u00e1tot, hogy kitakar\u00edtsa sz\u00e9r\u0171j\u00e9t. A b\u00faz\u00e1t magt\u00e1rba gy\u0171jti, a pelyv\u00e1t\npedig olthatatlan t\u0171zben el\u00e9geti!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV03": {
        "igenaptarId": "ADV03",
        "name": "Advent 3. vas\u00e1rnapja \u2013 Gaudete-vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 35,1-6a.10",
                "teaser": "Maga az Isten j\u00f6n el, hogy szabadul\u00e1st hozzon nek\u00fcnk.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00d6r\u00fclj\u00f6n a puszta \u00e9s a kiaszott vid\u00e9k, ujjongjon a sivatag, \u00e9s\nviruljon, mint a liliom. Virulva viruljon \u00e9s \u00f6r\u00f6m\u00e9ben ujjongva\ndaloljon! Mert \u00f6v\u00e9 a Libanon dics\u0151s\u00e9ge, a K\u00e1rmel \u00e9s a S\u00e1ron pomp\u00e1ja.\nMegl\u00e1tj\u00e1k az \u00dar dics\u0151s\u00e9g\u00e9t, Isten\u00fcnk f\u00f6ns\u00e9g\u00e9t.<br>\nEr\u0151s\u00edts\u00e9tek meg az elernyedt kezeket, \u00e9s a roskadoz\u00f3 t\u00e9rdeket\nszil\u00e1rd\u00edts\u00e1tok meg! Mondj\u00e1tok a cs\u00fcggedt sz\u00edv\u0171eknek: \u201eB\u00e1tors\u00e1g! Ne\nf\u00e9ljetek! \u00cdme, elj\u00f6n Istenetek, elj\u00f6n, hogy bossz\u00fat \u00e1lljon \u00e9s\nmegfizessen. Maga az Isten j\u00f6n el, hogy szabadul\u00e1st hozzon nektek.\u201d\nAkkor megny\u00edlik a vakok szeme, \u00e9s a s\u00fcketek f\u00fcle hallani fog.\nUgr\u00e1ndozik majd a s\u00e1nta, mint a szarvas, \u00e9s a n\u00e9m\u00e1k nyelve ujjongva\nujjong.<br>\nAkiknek az \u00dar szabadul\u00e1st szerzett, azok visszat\u00e9rnek. \u00c9neket zengve\n\u00e9rnek a Sionra, \u00e9s \u00f6r\u00f6k boldogs\u00e1got t\u00fckr\u00f6z az arcuk. \u00d6r\u00f6m \u00e9s ujjong\u00e1s\nj\u00e1r a nyomukban, mert f\u00e1jdalom \u00e9s siralom nem lesz t\u00f6bb\u00e9.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 145,7.8-9a.9bc-19",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>J\u00f6jj el, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk: * \u00fcdv\u00f6z\u00edts min<u>ket</u>.</b> (4. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>J\u00f6jj el, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk: * \u00fcdv\u00f6z\u00edts min<u>ket</u>.</b> (4. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Isten igaz <u>ma</u>rad \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * az elnyomottnak igazs\u00e1got szol<u>g\u00e1l</u>tat.<br>\nAz \u00e9hez\u0151nek <u>\u0151</u> ad kenyeret, * kiszabad\u00edtja az \u00dar a fog<u>lyo</u>kat.<br>\nH\u00edvek: <b>J\u00f6jj el, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk: * \u00fcdv\u00f6z\u00edts min<u>ket</u>.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Az \u00dar megnyitja a <u>va</u>kok szem\u00e9t, * \u00e9s f\u00f6lemeli azt, aki el<u>e</u>sett.<br>\nAz \u00dar szereti az <u>i</u>gaz embert, * a j\u00f6vev\u00e9nyt meg<u>v\u00e9</u>di.<br>\nH: <b>J\u00f6jj el, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk: * \u00fcdv\u00f6z\u00edts min<u>ket</u>.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>\n<br>\nE: Az \u00dar t\u00e1mogatja az \u00e1r<u>v\u00e1t</u>, \u00e9s \u00f6zvegyet, * \u00e9s elpuszt\u00edtja a gonoszok <u>\u00fat</u>j\u00e1t.<br>\nAz \u00dar ural<u>ko</u>dik \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * a te Istened, \u00f3 Sion, nemzed\u00e9kr\u0151l nemze<u>d\u00e9k</u>re.<br>\nH: <b>J\u00f6jj el, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk: * \u00fcdv\u00f6z\u00edts min<u>ket</u>.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jak 5,7-10",
                "teaser": "Legyetek \u00e1llhatatosak, mert az \u00dar e j\u00f6vetel\u00e9nek ideje k\u00f6zel van!",
                "title": "SZENTLECKE Szent Jakab apostol level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nLegyetek t\u00fcrelemmel az \u00dar elj\u00f6vetel\u00e9ig! L\u00e1m, a f\u00f6ldm\u0171ves\nis t\u00fcrelemmel v\u00e1r a f\u00f6ld dr\u00e1ga term\u00e9s\u00e9re, m\u00edg a korai \u00e9s a k\u00e9s\u0151i es\u0151\nmeg nem \u00e9rkezik. Legyetek t\u00fcrelemmel ti is, \u00e9s legyetek \u00e1llhatatosak,\nmert az \u00dar elj\u00f6vetel\u00e9nek ideje k\u00f6zel van.<br>\nTestv\u00e9reim, ne z\u00fagol\u00f3djatok egym\u00e1s ellen, nehogy \u00edt\u00e9letet vonjatok\nmagatokra. Mert \u00edme, a b\u00edr\u00f3 ott \u00e1ll m\u00e1r az ajt\u00f3 el\u0151tt.<br>\nTestv\u00e9rek, a szenved\u00e9s elvisel\u00e9s\u00e9ben \u00e9s a kitart\u00f3 t\u00fcrelemben vegyetek\np\u00e9ld\u00e1t a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kr\u00f3l, akik az \u00dar nev\u00e9ben sz\u00f3ltak!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar lelke van rajtam: * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt\nvigyek. Iz 61,1 \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "Az \u00dar lelke van rajtam: * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt\nvigyek. Iz 61,1 \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 11,2-11",
                "teaser": "Te vagy-e az, akinek j\u00f6nnie kelt, vagy valaki m\u00e1st v\u00e1rjunk?",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nAmikor a b\u00f6rt\u00f6nben raboskod\u00f3 J\u00e1nos J\u00e9zus tetteir\u0151l hallott, elk\u00fcldte\nhozz\u00e1 tan\u00edtv\u00e1nyait, hogy k\u00e9rdezz\u00e9k meg t\u0151le: \u201eTe vagy-e az, akinek el\nkell j\u00f6nnie, vagy valaki m\u00e1st v\u00e1rjunk?\u201d J\u00e9zus igy v\u00e1laszolt nekik:\n\u201eMenjetek, \u00e9s adj\u00e1tok tudtul J\u00e1nosnak mindazt, amit l\u00e1ttok \u00e9s\nhallotok: a vakok l\u00e1tnak, a s\u00e1nt\u00e1k j\u00e1rnak, a halottak felt\u00e1madnak, a\nszeg\u00e9nyeknek pedig hirdetik az \u00f6r\u00f6mh\u00edrt. Boldog az, aki nem botr\u00e1nkozik\nmeg bennem!\u201d<br>\nMikor elmentek, J\u00e9zus \u00edgy kezdett besz\u00e9lni J\u00e1nosr\u00f3l a t\u00f6megnek: \u201eMit\nakartatok l\u00e1tni, amikor kimentetek a puszt\u00e1ba? Tal\u00e1n sz\u00e9lt\u0151l lengetett\nn\u00e1dsz\u00e1lat? Vagy mi\u00e9rt mentetek ki? Hogy finom ruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt embert\nl\u00e1ssatok? Akik finom ruh\u00e1ban j\u00e1rnak, azok kir\u00e1lyi palot\u00e1ban laknak!\nVagy mi\u00e9rt mentetek ki? Hogy pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t l\u00e1ssatok? Igen, mondom nektek:\nm\u00e9g pr\u00f3f\u00e9t\u00e1n\u00e1l is nagyobbat! \u0150 az, akir\u0151l ezt \u00edrt\u00e1k:<br>\n\u00cdme, elk\u00fcld\u00f6m k\u00f6vetemet sz\u00edned el\u0151tt,\nhogy elk\u00e9sz\u00edtse az utat teel\u0151tted.<br>\nBizony, mondom nektek: Asszonyok sz\u00fcl\u00f6ttei k\u00f6z\u00f6tt nem t\u00e1madt nagyobb\nKeresztel\u0151 J\u00e1nosn\u00e1l! De m\u00e9g \u0151n\u00e1la is nagyobb az, aki a legkisebb a\nmennyek orsz\u00e1g\u00e1ban.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV04": {
        "igenaptarId": "ADV04",
        "name": "Advent 4. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 7,10-14",
                "teaser": "\u00cdme, a sz\u0171z fogan.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAzokban a napokban:<br>\n\u00cdgy sz\u00f3lt az \u00dar Ach\u00e1z kir\u00e1lyhoz: \u201eK\u00e9rj magadnak jelet az \u00dart\u00f3l, a te\nIstenedt\u0151l, ak\u00e1r az alvil\u00e1g m\u00e9lys\u00e9geib\u0151l, ak\u00e1r fel\u00fclr\u0151l a magasb\u00f3l.\u201d\nDe Ach\u00e1z \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eNem k\u00e9rek jelet, \u00e9s nem k\u00eds\u00e9rtem az Urat.\u201d\nErre Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta azt mondta: \u201eHallj\u00e1tok h\u00e1t, D\u00e1vid h\u00e1za! Nem el\u00e9g\nnektek, hogy pr\u00f3b\u00e1ra teszitek az emberek t\u00fcrelm\u00e9t, m\u00e9g az \u00e9n Istenem\nt\u00fcrelm\u00e9t is pr\u00f3b\u00e1ra teszitek? Ez\u00e9rt az \u00dar maga ad nektek jelet: \u00cdme, a\nsz\u0171z fogan, fi\u00fat sz\u00fcl, \u00e9s Emm\u00e1nuelnek nevezi, ami annyit jelent: Vel\u00fcnk\naz Isten.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 23,1-2.3-4ab.5-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, Isten\u00fcnk <u>\u00e9r</u>kezik: * \u0151 a <u>di</u>cs\u0151s\u00e9g kir\u00e1lya.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, Isten\u00fcnk <u>\u00e9r</u>kezik: * \u0151 a <u>di</u>cs\u0151s\u00e9g kir\u00e1lya.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Az \u00dar\u00e9 a f\u00f6ld \u00e9s ami <u>be</u>t\u00f6lti, * a f\u00f6ldkereks\u00e9g \u00e9s <u>min</u>den lak\u00f3ja.<br>\nAlapjait \u0151 \u00e1gyazta tengerek <u>m\u00e9</u>ly\u00e9be, * s a vizek \u00e1rj\u00e1n <u>\u0151</u> tartja szil\u00e1rdan.<br>\nH\u00edvek: <b>Urunk, Isten\u00fcnk <u>\u00e9r</u>kezik: * \u0151 a <u>di</u>cs\u0151s\u00e9g kir\u00e1lya.</b>\n<br>\nE: Ki mehet f\u00f6l az \u00dar <u>he</u>gy\u00e9re, * ki \u00e1llhat meg az <u>\u0151</u> szent hely\u00e9n?<br>\nAki \u00e1rtatlan kez\u0171, tiszta <u>sz\u00ed</u>v\u0171, * akinek az esze <u>nem</u> j\u00e1r csal\u00e1son.<br>\nH: <b>Urunk, Isten\u00fcnk <u>\u00e9r</u>kezik: * \u0151 a <u>di</u>cs\u0151s\u00e9g kir\u00e1lya.</b>\n<br>\nE: Az nyer \u00e1ld\u00e1st az <u>\u00dar</u>t\u00f3l, * \u00e9s megigazul\u00e1st \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u0151 <u>Is</u>ten\u00e9t\u0151l.<br>\nEz az istenkeres\u0151k <u>n\u00e9</u>pe, * amely arc\u00e1t kutatja J\u00e1kob <u>Is</u>ten\u00e9nek.<br>\nH: <b>Urunk, Isten\u00fcnk <u>\u00e9r</u>kezik: * \u0151 a <u>di</u>cs\u0151s\u00e9g kir\u00e1lya.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 1,1-7",
                "teaser": "J\u00e9zus Krisztus, aki D\u00e1vid nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazott. az Isten Fia.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nP\u00e1l, Krisztus J\u00e9zus szolg\u00e1ja \u00e9s megh\u00edvott apostola\nk\u00f6sz\u00f6nt benneteket!<br>\nIsten kiv\u00e1lasztott az \u0151 evang\u00e9lium\u00e1nak hirdet\u00e9s\u00e9re, amelyet pr\u00f3f\u00e9t\u00e1i\n\u00e1ltal a szent iratokban el\u0151re meg\u00edg\u00e9rt, Fi\u00e1r\u00f3l, J\u00e9zus Krisztusr\u00f3l, a mi\nUrunkr\u00f3l. \u0150 test szerint D\u00e1vid nemzets\u00e9g\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazott, a szents\u00e9g\nLelke szerint azonban a hal\u00e1lb\u00f3l val\u00f3 felt\u00e1mad\u00e1s\u00e1val az Isten hatalmas\nFi\u00e1nak bizonyult. \u00c1ltala nyert\u00fck el a kegyelmet \u00e9s az apostoli\nk\u00fcldet\u00e9st, hogy neve dics\u0151s\u00e9g\u00e9re munk\u00e1lkodjunk a hit\u00e9rt minden n\u00e9p\nk\u00f6z\u00f6tt. Ezek k\u00f6z\u00e9 tartoztok ti is, akiket J\u00e9zus Krisztus megh\u00edvott.\n\u00dcdv\u00f6zl\u00f6m (R\u00f3m\u00e1ban) mindazokat, akiket az Isten szeret \u00e9s a szents\u00e9gre\nh\u00edvott. Kegyelem nektek \u00e9s b\u00e9kess\u00e9g Aty\u00e1nkt\u00f3l, az Istent\u0151l, \u00e9s\nUrunkt\u00f3l, J\u00e9zus Krisztust\u00f3l.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00cdme, anya lesz a Sz\u0171z, \u00e9s fia sz\u00fcletik. * Fi\u00e1nak neve Emm\u00e1nuel, vagyis\n\u201eVel\u00fcnk az Isten\u201d. Mt 1,23 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00cdme, anya lesz a Sz\u0171z, \u00e9s fia sz\u00fcletik. * Fi\u00e1nak neve Emm\u00e1nuel, vagyis\n\u201eVel\u00fcnk az Isten\u201d. Mt 1,23 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 1,18-24",
                "teaser": "J\u00e9zus megsz\u00fcletik M\u00e1ri\u00e1t\u00f3l, aki jegyese J\u00f3zsefnek, D\u00e1vid fi\u00e1nak.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nJ\u00e9zus Krisztus sz\u00fclet\u00e9se \u00edgy t\u00f6rt\u00e9nt:<br>\nAnyja, M\u00e1ria, jegyese volt J\u00f3zsefnek. Miel\u0151tt azonban egybekeltek\nvolna, kit\u0171nt, hogy M\u00e1ria gyermeket fogant m\u00e9h\u00e9ben a Szentl\u00e9lekt\u0151l. A\nf\u00e9rje, J\u00f3zsef igaz ember volt, nem akarta \u0151t megsz\u00e9gyen\u00edteni, ez\u00e9rt \u00fagy\nhat\u00e1rozott, hogy titokban bocs\u00e1tja el. M\u00edg ezen t\u00f6prengett, megjelent\nneki \u00e1lm\u00e1ban az \u00dar angyala, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eJ\u00f3zsef, D\u00e1vid fia, ne f\u00e9lj att\u00f3l, hogy feles\u00e9g\u00fcl vedd M\u00e1ri\u00e1t, mert a benne fogant \u00e9let a Szentl\u00e9lekt\u0151l van. Fia sz\u00fcletik majd, akit J\u00e9zusnak nevezel, mert \u0151 v\u00e1ltja meg n\u00e9p\u00e9t b\u0171neit\u0151l.\u201d<br>\nMindez pedig az\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt, hogy beteljesedj\u00e9k, amit az \u00dar a pr\u00f3f\u00e9ta \u00e1ltal mondott:<br>\n\u00cdme, a Sz\u0171z gyermeket fogan \u00e9s fi\u00fat sz\u00fcl,<br>\n\u00e9s az Emm\u00e1nuel nevet adj\u00e1k neki,<br>\nami azt jelenti: \u201eVel\u00fcnk az Isten\u201d.<br>\nAmikor J\u00f3zsef fel\u00e9bredt \u00e1lm\u00e1b\u00f3l, \u00fagy cselekedett, amint az \u00dar angyala\nmegparancsolta neki. Mag\u00e1hoz vette feles\u00e9g\u00e9t.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK01": {
        "igenaptarId": "EVK01",
        "name": "Urunk megkeresztelked\u00e9se",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 42,1-4;6-7",
                "teaser": "\u00cdme az \u00e9n szolg\u00e1m, akiben kedvem telik.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nEzt mondja az \u00dar:<br>\n\u00cdme, az \u00e9n szolg\u00e1m, akit t\u00e1mogatok, v\u00e1lasztottam, akiben kedvem\ntelik. Ki\u00e1rasztom r\u00e1 lelkemet, \u00e9s igazs\u00e1got visz a nemzeteknek. Nem\nki\u00e1lt majd, nem emeli f\u00f6l a hangj\u00e1t, \u00e9s szava se hallatszik az utc\u00e1kon.\nA megt\u00f6rt n\u00e1dsz\u00e1lat nem t\u00f6ri \u00f6ssze, a pisl\u00e1kol\u00f3 m\u00e9csbelet nem oltja ki.\nH\u0171s\u00e9gesen tan\u00edtja az igazs\u00e1got, nem lankad el, sem kedv\u00e9t el nem\nveszti, m\u00edg az igazs\u00e1got meg nem szil\u00e1rd\u00edtja a f\u00f6ld\u00f6n. Az \u0151 tan\u00edt\u00e1s\u00e1ra\nv\u00e1rnak a nemzetek.<br>\n\u00c9n, az \u00dar h\u00edvtalak meg igazs\u00e1gban, \u00e9n fogtam meg a kezed \u00e9s \u00e9n\nform\u00e1ltalak. \u00c1ltalad k\u00f6t\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9get n\u00e9pemmel, \u00e9s adok vil\u00e1goss\u00e1got a\nnemzeteknek, hogy nyisd meg a vakok szem\u00e9t, \u00e9s szabad\u00edtsd ki a\nb\u00f6rt\u00f6nb\u0151l a foglyokat, \u00e9s a t\u00f6ml\u00f6cb\u0151l azokat, akik a s\u00f6t\u00e9tben \u00fclnek.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 28,1a \u00e9s 2.3ac-4.3b \u00e9s 9b-10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Adj\u00e1tok <u>meg</u> az \u00darnak, * Isten gyermeke<u>i</u>,<br>\nadj\u00e1tok meg az \u00darnak a nev\u00e9t megillet\u0151 <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * im\u00e1dj\u00e1tok az Urat szent \u00fcnnepi d\u00edsz<u>ben</u>!<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b><br>\n\nE: Az \u00dar szava z\u00fag a <u>vi</u>zek \u00e1rj\u00e1n, * az \u00dar lebeg a nagy vizek f\u00f6<u>l\u00f6tt</u>.<br>\nAz \u00dar szava <u>tel</u>ve er\u0151vel, * az \u00dar szava telve f\u00f6ns\u00e9g<u>gel</u>.<br>\nH: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b><br>\n\nE: A dics\u0151s\u00e9g Is<u>te</u>ne mennyd\u00f6r\u00f6g, * templom\u00e1ban mindenek az \u0151 dics\u00e9ret\u00e9t zen<u>gik</u>.<br>\nAz \u00dar tr\u00f3nol a v\u00edz<u>\u00f6</u>z\u00f6n f\u00f6l\u00f6tt, * az \u00dar kir\u00e1ly \u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u>.<br>\nH: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "ApCsel 10,34-38",
                "teaser": "Az \u00dar f\u00f6lkente \u0151t Szentl\u00e9lekkel.",
                "title": "SZENTLECKE az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nKorn\u00e9liusz h\u00e1z\u00e1ban P\u00e9ter sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s ezeket mondta:\n\u201eVal\u00f3ban el kell ismernem, hogy Isten nem szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00f3. Mindenki\nkedves el\u0151tte, b\u00e1rmely n\u00e9phez tartozik is, aki f\u00e9li \u0151t \u00e9s az igazs\u00e1got\ncselekszi. Isten a tan\u00edt\u00e1st Izrael fiainak adta, \u00e9s a b\u00e9ke \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t\nhirdette J\u00e9zus \u00e1ltal. \u0150 a mindens\u00e9g Ura.<br>\nTi tudj\u00e1tok, hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Galile\u00e1t\u00f3l eg\u00e9sz Jude\u00e1ig att\u00f3l\nkezdve, hogy J\u00e1nos hirdette a kereszts\u00e9get: Hogyan kente fel az Isten a\nn\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel \u00e9s hatalommal. \u0150 pedig, amerre csak j\u00e1rt,\nj\u00f3tetteket vitt v\u00e9gbe, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott minden \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat,\nmert vele volt az Isten.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Megny\u00edlt az \u00e9g \u00e9s az Atya sz\u00f3zata hallatszott * \u201eEz az \u00e9n\nszeretett Fiam, \u00f6t hallgass\u00e1tok!\u201d Mk 9,6 \u2013 3a. t\u00f3nus.",
                "text": "Megny\u00edlt az \u00e9g \u00e9s az Atya sz\u00f3zata hallatszott * \u201eEz az \u00e9n\nszeretett Fiam, \u00f6t hallgass\u00e1tok!\u201d Mk 9,6 \u2013 3a. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 3,13-17",
                "teaser": "Amikor J\u00e9zus megkeresztelkedett, l\u00e1tta, hogy lesz\u00e1ll r\u00e1 a Szentl\u00e9lek.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus elment Galile\u00e1b\u00f3l a Jord\u00e1n (foly\u00f3) mell\u00e9 J\u00e1noshoz, hogy\nmegkeresztelkedj\u00e9k n\u00e1la. J\u00e1nos azonban tiltakozott: \u201eNeked kellene\nmegkeresztelned engem, \u00e9s te j\u00f6ssz hozz\u00e1m?\u201d J\u00e9zus azonban \u00edgy sz\u00f3lt:\n\u201eHagyd ezt most, mert \u00fagy illik, hogy teljes\u00edts\u00fck mindazt, ami\nigazs\u00e1gos.\u201d Erre, J\u00e1nos engedett neki.<br>\nJ\u00e9zus pedig megkeresztelkedett. Mihelyt felj\u00f6tt a v\u00edzb\u0151l, \u00edme,\nmegny\u00edlt az \u00e9g, \u00e9s l\u00e1tta Isten Lelk\u00e9t galamb m\u00f3dj\u00e1ra mag\u00e1ra sz\u00e1llni. \u00c9s\n\u00edme, hang hallatszott az \u00e9gb\u0151l: \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, akiben\nkedvem telik!\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK02": {
        "igenaptarId": "EVK02",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 49,3.5-6",
                "teaser": "A nemzetek vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1v\u00e1 teszlek, hogy \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem l\u00e9gy.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1m: \u201eA szolg\u00e1m vagy, Izrael, benned fogok\nmegdics\u0151\u00fclni!\u201d<br>\nAz \u00dar mondja ezt, aki m\u00e1r any\u00e1m m\u00e9h\u00e9t\u0151l fogva szolg\u00e1j\u00e1v\u00e1 tett, hogy\nvisszavezessem hozz\u00e1 J\u00e1kobot, \u00e9s Izraelt k\u00f6r\u00e9je gy\u0171jtsem. \u00cdgy lettem\nbecses az \u00dar szem\u00e9ben, \u00e9s Istenem lett az er\u0151m.<br>\n\u00c9s mondotta: \u201eKev\u00e9s az, hogy a szolg\u00e1m l\u00e9gy, s f\u00f6lemeld J\u00e1kob\nt\u00f6rzseit, \u00e9s visszat\u00e9r\u00edtsd Izrael marad\u00e9k\u00e1t. A nemzetek vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1v\u00e1\nteszlek, hogy \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem eljusson a f\u00f6ld hat\u00e1r\u00e1ig.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 39,2 \u00e9s 4ab.7-8a.8b-9.10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> \n(7b. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: V\u00e1rva <u>v\u00e1r</u>tam az Urat, * \u00e9s \u0151 <u>le</u>hajolt hozz\u00e1m.<br>\n\u00daj \u00e9neket <u>a</u>dott az ajkamra, * Isten\u00fcnknek <u>zen</u>g\u0151 \u00e9neket.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> \n<br>\nE: Sem v\u00e9res, sem \u00e9tel\u00e1ldozat <u>nem</u> kellett neked, * f\u00fclemet azonban <u>meg</u>nyitottad.<br>\nNem k\u00f6vetelt\u00e9l \u00e9g\u0151- \u00e9s engesztel\u0151 <u>\u00e1l</u>dozatot, * \u00edgy sz\u00f3ltam akkor: \u201e<u>\u00cd</u>me, elj\u00f6v\u00f6k.\u201d<br>\nH: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> \n<br>\nE: A k\u00f6nyvtekercsben <u>r\u00f3</u>lam \u00edrva \u00e1ll, * hogy akaratodat <u>tel</u>jes\u00edtsem.<br>\nErre <u>v\u00e1</u>gyom, Istenem, * t\u00f6rv\u00e9nyed sz\u00edvemet <u>\u00f6</u>r\u00f6mmel t\u00f6lti el.<br>\nH: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> \n<br>\nE: Igazs\u00e1godat hirdetem a nagy <u>k\u00f6</u>z\u00f6ss\u00e9gben, * ajkam el nem hallgat, <u>U</u>ram, j\u00f3l tudod.<br>\nH: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> "
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 1,1-3",
                "teaser": "Kegyelem nektek \u00e9s b\u00e9kess\u00e9g Aty\u00e1nkt\u00f3l, az Istent\u0151l, \u00e9s az \u00dar J\u00e9zusKrisztust\u00f3l!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nP\u00e1l, J\u00e9zus Krisztusnak Isten akarat\u00e1b\u00f3l megh\u00edvott apostola \u00e9s\nSzoszten\u00e9sz testv\u00e9r k\u00f6sz\u00f6nti Isten korintusi egyh\u00e1z\u00e1t, a Krisztus\nJ\u00e9zusban megszentelteket, a megh\u00edvott szenteket \u00e9s mindazokat, akik\nn\u00e1luk vagy n\u00e1lunk seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvj\u00e1k, J\u00e9zus Krisztusnak, a mi Urunknak\nnev\u00e9t.<br>\nKegyelem nektek \u00e9s b\u00e9kess\u00e9g Aty\u00e1nkt\u00f3l, az Istent\u0151l, \u00e9s az \u00dar J\u00e9zus\nKrisztust\u00f3l!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az Ige emberr\u00e9 lett, \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6zt\u00fcnk. * Befogad\u00f3inak megadta, hogy\nIsten fiai legyenek. Jn 1,14.12b \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Az Ige emberr\u00e9 lett, \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6zt\u00fcnk. * Befogad\u00f3inak megadta, hogy\nIsten fiai legyenek. Jn 1,14.12b \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 1,29-34",
                "teaser": "\u00cdme, az Isten B\u00e1r\u00e1nya, aki elveszi a vil\u00e1g b\u0171neit!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nAmikor J\u00e1nos l\u00e1tta, hogy J\u00e9zus k\u00f6zeledik fel\u00e9je, \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00cdme, az\nIsten B\u00e1r\u00e1nya, aki elveszi a vil\u00e1g b\u0171neit! \u0150 az, akir\u0151l \u00e9n azt mondtam:\nUt\u00e1nam j\u00f6n egy f\u00e9rfi, aki megel\u0151z engem, mert el\u0151bb volt, mint \u00e9n. \u00c9n\nsem ismertem \u0151t, de az\u00e9rt j\u00f6ttem, \u00e9s az\u00e9rt keresztelek v\u00edzzel, hogy\nmegismertessem \u0151t Izraelben.\u201d<br>\nJ\u00e1nos azut\u00e1n \u00edgy folytatta tan\u00fas\u00e1gt\u00e9tel\u00e9t: \u201eL\u00e1ttam, hogy az \u00e9gb\u0151l,\nmint egy galamb, lesz\u00e1ll r\u00e1 a L\u00e9lek, \u00e9s rajta marad. \u00c9n sem ismertem\n\u0151t, de aki k\u00fcld\u00f6tt, hogy v\u00edzzel kereszteljek, az mondta nekem: Akire\nl\u00e1tod, hogy r\u00e1sz\u00e1ll a L\u00e9lek, \u00e9s rajta marad, \u0151 az, aki L\u00e9lekkel\nkeresztel. \u00c9n l\u00e1ttam, \u00e9s tan\u00faskodom arr\u00f3l, hogy \u0151 az Isten Fia!\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK03": {
        "igenaptarId": "EVK03",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 3. vas\u00e1rnap \u2013 Isten ig\u00e9j\u00e9nek vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 8,23b\u20139,3",
                "teaser": "A pog\u00e1ny nemzetek ter\u00fclet\u00e9n a n\u00e9p nagy f\u00e9nyess\u00e9get l\u00e1t.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nEgykor megal\u00e1zta az \u00dar Zabulon f\u00f6ldj\u00e9t \u00e9s Neftali f\u00f6ldj\u00e9t. De az\nelj\u00f6vend\u0151 napokban megdics\u0151\u00edti majd a Tenger \u00fatj\u00e1t, a Jord\u00e1non t\u00fali\nvid\u00e9ket, a pog\u00e1ny nemzetek ter\u00fclet\u00e9t.\nA n\u00e9p, amely s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben j\u00e1r,\nnagy f\u00e9nyess\u00e9get l\u00e1t. <br>\nAkik a hal\u00e1l \u00e1rny\u00e9k\u00e1nak orsz\u00e1g\u00e1ban laknak,\nazoknak nagy vil\u00e1goss\u00e1g t\u00e1mad.\nNagy ujjong\u00e1ssal t\u00f6lt\u00f6d el \u0151ket,\nkit\u00f6r\u0151 \u00f6r\u00f6m\u00f6t adsz nekik.\n\u00dagy \u00f6r\u00fclnek majd sz\u00edned el\u0151tt,\nahogyan arat\u00e1skor szoktak \u00f6r\u00fclni,\ns ahogy akkor \u00f6r\u00fclnek, amikor a zs\u00e1km\u00e1nyt osztj\u00e1k.\nMert terhes ig\u00e1j\u00e1t, a v\u00e1ll\u00e1ra nehezed\u0151 rudat,\nsanyargat\u00f3ja botj\u00e1t \u00f6sszet\u00f6r\u00f6d, mint Midi\u00e1n idej\u00e9ben.  ",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 26,1.4.13-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Vil\u00e1goss\u00e1gom az <u>Is</u>ten, * \u00fcdv\u00f6<u>z\u00edt</u> engem.</b> ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Vil\u00e1goss\u00e1gom az <u>Is</u>ten, * \u00fcdv\u00f6<u>z\u00edt</u> engem.</b> \n(2. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Vil\u00e1goss\u00e1gom \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem <u>az</u> \u00dar, * ki<u>t\u0151l</u> f\u00e9ln\u00e9k?<br>\n\u00c9letem oltalmaz\u00f3ja <u>az</u> \u00dar, * kit\u0151l <u>ret</u>tegn\u00e9k?<br>\nH\u00edvek: <b>Vil\u00e1goss\u00e1gom az <u>Is</u>ten, * \u00fcdv\u00f6<u>z\u00edt</u> engem.</b> \n<br>\nE: Egyet k\u00e9rek az \u00dar<u>t\u00f3l</u>, \u2020 csak egy a <u>v\u00e1</u>gyam, * hogy az \u00dar h\u00e1z\u00e1ban lakjam \u00e9letem min<u>den</u> napj\u00e1n,<br>\nhogy \u00e9lvezhessem az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6m\u00e9t, * \u00e9s hogy szeml\u00e9lhessem <u>szent</u> templom\u00e1t.<br>\nH: <b>Vil\u00e1goss\u00e1gom az <u>Is</u>ten, * \u00fcdv\u00f6<u>z\u00edt</u> engem.</b> \n<br>\nE: Hiszem, hogy megl\u00e1tom az \u00dar <u>ja</u>vait * az \u00e9<u>l\u0151k</u> f\u00f6ldj\u00e9n.<br>\nRem\u00e9lj az \u00darban, b\u00e1tran <u>cse</u>lekedj, * sz\u00edved legyen er\u0151s, \u00e9s b\u00edzz\u00e1l <u>az</u> \u00darban.<br>\nH: <b>Vil\u00e1goss\u00e1gom az <u>Is</u>ten, * \u00fcdv\u00f6<u>z\u00edt</u> engem.</b> "
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 1,10-13.17",
                "teaser": "\u00c9jetek mindny\u00e1jan egyet\u00e9rt\u00e9sben, \u00e9s ne szakadjatok p\u00e1rtokra!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nUrunk J\u00e9zus Krisztus nev\u00e9re k\u00e9rlek titeket, \u00e9ljetek\nmindny\u00e1jan egyet\u00e9rt\u00e9sben, \u00e9s ne szakadjatok p\u00e1rtokra! Forrjatok eggy\u00e9\nugyanabban a lelk\u00fcletben, ugyanabban a felfog\u00e1sban! Klo\u00e9 hozz\u00e1tartoz\u00f3i\nugyanis azt a h\u00edrt hozt\u00e1k fel\u0151letek, testv\u00e9rek, hogy p\u00e1rtokra\nszakadtatok. Arra gondolok, hogy akadnak k\u00f6ztetek, akik azt mondj\u00e1k:\n\u201e\u00c9n P\u00e1llal tartok, \u00e9n meg Apoll\u00f3val, \u00e9n K\u00e9f\u00e1ssal, \u00e9n meg\nKrisztussal!\u201d<br>\nTal\u00e1n megoszlott Krisztus? Vajon P\u00e1lt fesz\u00edtett\u00e9k \u00e9rtetek keresztre,\nvagy P\u00e1l nev\u00e9ben keresztelkedtetek meg?<br>\nKrisztus engem nem keresztelni k\u00fcld\u00f6tt, hanem az\u00e9rt, hogy hirdessem\naz evang\u00e9liumot, \u2013 de ne b\u00f6lcselked\u0151 besz\u00e9ddel, hogy Krisztus\nkeresztje erej\u00e9t ne vesz\u00edtse.<br>\n\nEz az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus hirdette orsz\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t, * \u00e9s minden betegs\u00e9get\nmeggy\u00f3gy\u00edtott a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben. Mt 4,23 \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus hirdette orsz\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t, * \u00e9s minden betegs\u00e9get\nmeggy\u00f3gy\u00edtott a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben. Mt 4,23 \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 4,12-23 r\u00f6videbb: Mt 4,12-17",
                "teaser": "J\u00e9zus Kafarnaumba j\u00f6tt, hogy beteljesedj\u00e9k, amit Izaj\u00e1s mondott.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAmikor J\u00e9zus meghallotta, hogy (Keresztel\u0151) J\u00e1nost fogs\u00e1gba vetett\u00e9k,\nvisszat\u00e9rt Galile\u00e1ba. Elhagyta N\u00e1z\u00e1retet, \u00e9s a tengerparti Kafarnaumban\ntelepedett le, Zabulon \u00e9s Neftali vid\u00e9k\u00e9n, hogy beteljesedj\u00e9k, amit\nIzaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta mondott: <br>\nZabulon f\u00f6ldje \u00e9s Neftali f\u00f6ldje, a tenger \u00fatja, a Jord\u00e1n vid\u00e9ke, a pog\u00e1nyok Galile\u00e1ja: A s\u00f6t\u00e9tben lak\u00f3 n\u00e9p nagy f\u00e9nyt l\u00e1t, \u00e9s f\u00e9ny virrad a hal\u00e1l hon\u00e1ban s \u00e1rny\u00e9k\u00e1ban \u00fcl\u0151kre.<br>\nEtt\u0151l kezdve J\u00e9zus tan\u00edtani kezdett. Ezt hirdette: \u201eT\u00e9rjetek meg,\nmert elk\u00f6zelgett a mennyek orsz\u00e1ga!\u201d *<br>\nA Galileai-tenger ment\u00e9n j\u00e1rva megl\u00e1tott k\u00e9t testv\u00e9rt: Simont, akit\nP\u00e9ternek is neveznek, \u00e9s Andr\u00e1st, a testv\u00e9r\u00e9t. \u00c9ppen h\u00e1l\u00f3t vetettek a\ntengerbe, mert hal\u00e1szok voltak. \u00cdgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eK\u00f6vessetek engem,\n\u00e9s \u00e9n emberek hal\u00e1sz\u00e1v\u00e1 teszlek titeket!\u201d Erre azok otthagyt\u00e1k\nh\u00e1l\u00f3ikat \u00e9s k\u00f6vett\u00e9k \u0151t. Amint onnan tov\u00e1bbment, megl\u00e1tott m\u00e1sik k\u00e9t\ntestv\u00e9rt is: Zebedeus fi\u00e1t, Jakabot \u00e9s testv\u00e9r\u00e9t, J\u00e1nost. Apjukkal,\nZebedeussal a h\u00e1l\u00f3ikat jav\u00edtott\u00e1k a cs\u00f3nakban. \u0150ket is elh\u00edvta. \u0150k is\notthagyt\u00e1k a cs\u00f3nakot \u00e9s az apjukat, \u00e9s k\u00f6vett\u00e9k \u0151t.<br>\nJ\u00e9zus pedig bej\u00e1rta eg\u00e9sz Galile\u00e1t. Tan\u00edtott a zsinag\u00f3g\u00e1kban,\nhirdette a mennyek orsz\u00e1ga \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben\nminden betegs\u00e9get \u00e9s minden gy\u00f6trelmet.<br>\n\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK04": {
        "igenaptarId": "EVK04",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 4. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Szof 2,3;3,12-13",
                "teaser": "Meghagyom k\u00f6z\u00f6ttetek a szeg\u00e9nyeket \u00e9s al\u00e1zatosakat.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Szofoni\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nKeress\u00e9tek az Urat,\nti, szeg\u00e9nyei a f\u00f6ldnek,\nakik teljes\u00edtitek parancsait.\nKeress\u00e9tek az igazs\u00e1got,\nkeress\u00e9tek az al\u00e1zatot,\ntal\u00e1n mened\u00e9ket tal\u00e1ltok\naz \u00dar haragj\u00e1nak napj\u00e1n.<br>\nMeghagyom k\u00f6z\u00f6ttetek\na szeg\u00e9nyeket \u00e9s al\u00e1zatosokat,\nakik az \u00dar nev\u00e9ben rem\u00e9nykednek:\nIzrael marad\u00e9k\u00e1t.\n\u0150k nem m\u0171velnek t\u00f6bb\u00e9 gonoszs\u00e1got,\nnem besz\u00e9lnek hazugs\u00e1got,\nnem lesz \u00e1lnok nyelv a sz\u00e1jukban.\nOlyanok lesznek, mint a ny\u00e1j:\nLegelnek \u00e9s lepihennek,\n\u00e9s senki sem zavarja meg \u0151ket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 145,7.8-9a.9bc-10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldogok, akik lel<u>k\u00fck</u>ben szeg\u00e9nyek: * \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1<u>ga</u>.</b>  ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldogok, akik lel<u>k\u00fck</u>ben szeg\u00e9nyek: * \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1<u>ga</u>.</b>  \n4g. t\u00f3nus.<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 4. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Isten igaz <u>ma</u>rad \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * az elnyomottnak igazs\u00e1got szol<u>g\u00e1l</u>tat.<br>\nAz \u00e9hez\u0151nek <u>\u0151</u> ad kenyeret, * kiszabad\u00edtja az \u00dar a fog<u>lyo</u>kat.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldogok, akik lel<u>k\u00fck</u>ben szeg\u00e9nyek: * \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1<u>ga</u>.</b>\n<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Az \u00dar megnyitja a <u>va</u>kok szem\u00e9t, * \u00e9s f\u00f6lemeli azt, aki el<u>e</u>sett.<br>\nAz \u00dar szereti az <u>i</u>gaz embert, * a j\u00f6vev\u00e9nyt meg<u>v\u00e9</u>di.<br>\nH: <b>Boldogok, akik lel<u>k\u00fck</u>ben szeg\u00e9nyek: * \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1<u>ga</u>.</b>\n<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Az \u00dar t\u00e1mogatja az \u00e1r<u>v\u00e1t</u> \u00e9s \u00f6zvegyet, * \u00e9s elpuszt\u00edtja a gonoszok \u00fat<u>j\u00e1t</u>.<br>\nAz \u00dar ural<u>ko</u>dik \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * a te Istened, \u00f3 Sion, nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9k<u>re</u>.<br>\nH: <b>Boldogok, akik lel<u>k\u00fck</u>ben szeg\u00e9nyek: * \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1<u>ga</u>.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 1,26-31",
                "teaser": "Isten azt v\u00e1lasztotta ki, ami a vil\u00e1g szem\u00e9ben gy\u00f6nge.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nGondoljatok csak megh\u00edv\u00e1stokra! Nem sokan vannak\nk\u00f6ztetek, akik a vil\u00e1g szerint b\u00f6lcsek, \u00e9s nem sok a hatalmas, nem sok\naz el\u0151kel\u0151. Isten azonban azt v\u00e1lasztotta ki, ami a vil\u00e1g szem\u00e9ben\nbalga, hogy megsz\u00e9gyen\u00edtse a b\u00f6lcseket; s ami a vil\u00e1g szem\u00e9ben gy\u00f6nge,\nazt v\u00e1lasztotta ki, hogy megsz\u00e9gyen\u00edtse az er\u0151seket. Ami a vil\u00e1g el\u0151tt\nalacsonyrend\u0171 \u00e9s megvetend\u0151, azt v\u00e1lasztotta ki az Isten, a semminek\nl\u00e1tsz\u00f3kat, hogy megsemmis\u00edtse azokat, akik l\u00e1tszanak valaminek. \u00cdgy\nsenki sem dicsekedhet Isten el\u0151tt.<br>\n\u00c1ltala van nektek is \u00e9letetek Krisztus J\u00e9zusban, aki Istent\u0151l\nb\u00f6lcsess\u00e9g\u00fcnkk\u00e9, megszentel\u0151d\u00e9s\u00fcnkk\u00e9 \u00e9s megv\u00e1lt\u00e1sunkk\u00e1 lett. \u00cdgy\nteljes\u00fcl az \u00cdr\u00e1s szava: \u201eAki dicsekszik, az \u00darban dicsekedj\u00e9k!\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00d6r\u00fcljetek \u00e9s vigadjatok: * jutalmatok a mennyben b\u0151s\u00e9ges lesz! V\u00f6. Mt\n5,12a \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00d6r\u00fcljetek \u00e9s vigadjatok: * jutalmatok a mennyben b\u0151s\u00e9ges lesz! V\u00f6. Mt\n5,12a \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 5,1-12a",
                "teaser": "Boldogok a l\u00e9lekben szeg\u00e9nyek.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus, l\u00e1tva a t\u00f6meget, f\u00f6lment a hegyre, le\u00fclt, tan\u00edtv\u00e1nyai pedig\nk\u00f6r\u00e9je gy\u0171ltek. Akkor sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s \u00edgy tan\u00edtotta \u0151ket:<br>\n\u201eBoldogok a l\u00e9lekben szeg\u00e9nyek, mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga.<br>\nBoldogok, akik s\u00edrnak, mert \u0151k vigasztal\u00e1st nyernek.<br>\nBoldogok a szel\u00eddek, mert \u0151k \u00f6r\u00f6klik a f\u00f6ldet.<br>\nBoldogok, akik \u00e9hezik \u00e9s szomjazz\u00e1k az igazs\u00e1got, mert \u0151k kiel\u00e9g\u00edt\u00e9st\nnyernek.<br>\nBoldogok az irgalmasok, mert nekik is irgalmaznak. Boldogok a tiszta\nsz\u00edv\u0171ek, mert megl\u00e1tj\u00e1k Istent.<br>\nBoldogok a b\u00e9kess\u00e9gszerz\u0151k, mert \u0151ket Isten fiainak fogj\u00e1k h\u00edvni.<br>\nBoldogok, akiket \u00fcld\u00f6znek az igazs\u00e1g\u00e9rt, mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga.<br>\nBoldogok vagytok, ha miattam gyal\u00e1znak titeket \u00e9s \u00fcld\u00f6znek, ha\nhazudozva mindenf\u00e9le gonoszs\u00e1ggal v\u00e1dolnak titeket. \u00d6r\u00fcljetek \u00e9s \u201eujjongjatok, mert nagy lesz a ti jutalmatok az \u00e9gben.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK05": {
        "igenaptarId": "EVK05",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 5. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 58,7-10",
                "teaser": "Ha seg\u00edtesz a r\u00e1szorul\u00f3kon, akkor majd felragyog vil\u00e1goss\u00e1god.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nOszd meg az \u00e9hez\u0151vel kenyeredet,\n\u00e9s a hajl\u00e9ktalan szeg\u00e9nyt fogadd be h\u00e1zadba.\nHa mez\u00edtelent l\u00e1tsz, \u00f6lt\u00f6ztesd f\u00f6l,\n\u00e9s ne fordulj el embert\u00e1rsad el\u0151l!<br>\nAkkor majd felragyog vil\u00e1goss\u00e1god, mint a hajnal,\n\u00e9s a rajtad ejtett seb gyorsan beheged.\nEl\u0151tted halad majd igazs\u00e1god,\n\u00e9s az \u00dar dics\u0151s\u00e9ge lesz a k\u00eds\u00e9r\u0151d.\nAkkor, ha sz\u00f3l\u00edtod, az \u00dar v\u00e1laszol,\nk\u00f6ny\u00f6rg\u0151 szavadra \u00edgy felel: \u00cdme, itt vagyok!<br>\nHa elt\u00e1vol\u00edtod k\u00f6r\u00f6db\u0151l az ig\u00e1t,\naz ujjal mutogat\u00e1st \u00e9s a gonosz besz\u00e9det,\nha odaadod az \u00e9hez\u0151nek kenyeredet,\n\u00e9s j\u00f3llakatod az elnyomottat,\nakkor felragyog a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben vil\u00e1goss\u00e1god,\n\u00e9s hom\u00e1lyod d\u00e9li ver\u0151f\u00e9nyre v\u00e1ltozik.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 111,4-5.6-7.8a \u00e9s 9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az igaz em<u>ber</u> vil\u00e1g\u00edt, * mint f\u00e9ny <u>a</u> s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben.</b> ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az igaz em<u>ber</u> vil\u00e1g\u00edt, * mint f\u00e9ny <u>a</u> s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben.</b> \n(6. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az igaz vil\u00e1g\u00edt, mint f\u00e9ny a s\u00f6<u>t\u00e9t</u>s\u00e9gben, * igazs\u00e1gos, j\u00f3s\u00e1<u>gos</u> \u00e9s irgalmas.<br>\nBoldog ember, aki ir<u>gal</u>mas, \u2020 \u00e9s sz\u00edvesen <u>ad</u> k\u00f6lcs\u00f6n, * aki a t\u00f6rv\u00e9ny szerint int\u00e9<u>zi</u> minden dolg\u00e1t.<br>\nH\u00edvek: <b>Az igaz em<u>ber</u> vil\u00e1g\u00edt, * mint f\u00e9ny <u>a</u> s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben.</b><br>\n\nE: Nem t\u00e1ntorodik <u>meg</u> soha, * az igaz eml\u00e9ke <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nRossz h\u00edrt\u0151l nem <u>kell</u> f\u00e9lnie, * sz\u00edve nyugodt, mert <u>az</u> \u00darban b\u00edzik.<br>\nH: <b>Az igaz em<u>ber</u> vil\u00e1g\u00edt, * mint f\u00e9ny <u>a</u> s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben.</b><br>\n\nE: Sz\u00edve er\u0151s, nem is<u>mer</u> f\u00e9lelmet, * b\u0151s\u00e9ges ado<u>m\u00e1nyt</u> oszt a szeg\u00e9nynek. <br>\nIgazs\u00e1ga megma<u>rad</u> \u00f6r\u00f6kre, * feje dics\u0151s\u00e9ge<u>sen</u> felemelkedik.<br>\nH: <b>Az igaz em<u>ber</u> vil\u00e1g\u00edt, * mint f\u00e9ny <u>a</u> s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 2,1-5",
                "teaser": "J\u00e9zus Krisztust, a megfesz\u00edtettet hirdetem nektek.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nAmikor n\u00e1latok j\u00e1rtam, nem v\u00e1laszt\u00e9kos besz\u00e9ddel vagy\nemberi b\u00f6lcsess\u00e9ggel akartam hirdetni nektek Isten titk\u00e1t. Elhat\u00e1roztam\nugyanis, hogy nem akarok m\u00e1sr\u00f3l tudni k\u00f6ztetek, csak J\u00e9zus Krisztusr\u00f3l,\na megfesz\u00edtettr\u0151l.<br>\nGy\u00f6nges\u00e9gem tudat\u00e1ban f\u00e9lve \u00e9s nagyon elfog\u00f3dva mentem hozz\u00e1tok.\nTan\u00edt\u00e1som \u00e9s igehirdet\u00e9sem ez\u00e9rt nem a b\u00f6lcsess\u00e9g elragad\u00f3 szavaib\u00f3l\n\u00e1llt, hanem a l\u00e9lek \u00e9s az er\u0151 bizonys\u00e1g\u00e1b\u00f3l, hogy hiteteknek ne emberi\nb\u00f6lcsess\u00e9g, hanem Isten ereje legyen az alapja.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u201e\u00c9n a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok\u201d, mondja a mi Urunk. * \u201eAki engem\nk\u00f6vet, \u00f6v\u00e9 lesz az \u00e9let vil\u00e1goss\u00e1ga.\u201d Jn 8,12 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "\u201e\u00c9n a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok\u201d, mondja a mi Urunk. * \u201eAki engem\nk\u00f6vet, \u00f6v\u00e9 lesz az \u00e9let vil\u00e1goss\u00e1ga.\u201d Jn 8,12 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 5,13-16",
                "teaser": "Ti vagytok a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\n\u201eTi vagytok a f\u00f6ld s\u00f3ja. De ha a s\u00f3 \u00edz\u00e9t veszti, mivel s\u00f3zz\u00e1k meg?\nNem val\u00f3 az egy\u00e9bre, mint hogy kidobj\u00e1k, s eltaposs\u00e1k az emberek.\nTi vagytok a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga. A hegyen \u00e9p\u00fclt v\u00e1rost nem lehet\nelrejteni. L\u00e1mp\u00e1t sem az\u00e9rt gy\u00fajtanak, hogy a v\u00e9ka al\u00e1 rejts\u00e9k, hanem a\nl\u00e1mpatart\u00f3ra teszik, hogy vil\u00e1g\u00edtson mindenkinek a h\u00e1zban. \u00dagy\nvil\u00e1g\u00edtson a ti vil\u00e1goss\u00e1gtok az emberek el\u0151tt, hogy l\u00e1tva\nj\u00f3tetteiteket, magasztalj\u00e1k mennyei Aty\u00e1tokat!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK06": {
        "igenaptarId": "EVK06",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 6. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 15,15-20",
                "teaser": "Isten senkinek sem adott parancsot a rosszra.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nIsten adta az embernek parancsait \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyeit.\nM\u00f3dodban \u00e1ll, hogy megtartsd a parancsokat,\nhogy h\u0171s\u00e9ges l\u00e9gy, megvan a hatalmad.\nIsten vizet \u00e9s t\u00fczet helyezett el\u00e9d:\namire v\u00e1gyol az ut\u00e1n ny\u00fajtsd a kezed.\nAz ember el\u0151tt ott az \u00e9let \u00e9s a hal\u00e1l,\nmegadatik neki, amit v\u00e1laszt mag\u00e1nak.<br>\nMert igen gazdag az Isten b\u00f6lcsess\u00e9ge,\ner\u0151s a hatalma, s mindig l\u00e1t mindent.\nSzeme azokon van, akik \u0151t tisztelik,\nismeri az ember minden egyes tett\u00e9t.\nSenkinek sem adott parancsot a rosszra,\nsem pedig enged\u00e9lyt arra, hogy v\u00e9tkezz\u00e9k.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 118,1-2.4-5.17-18.33-34",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldogok, akik Isten <u>\u00fat</u>j\u00e1n j\u00e1rnak, * \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.</b> ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldogok, akik Isten <u>\u00fat</u>j\u00e1n j\u00e1rnak, * \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.</b> \n(4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldogok, akiknek <u>\u00fat</u>ja szepl\u0151tlen, * akik az \u00dar t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.<br>\nBoldogok, akik rende<u>l\u00e9</u>s\u00e9t megtartj\u00e1k, * \u0151t keresik teljes sz\u00edv<u>vel</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldogok, akik Isten <u>\u00fat</u>j\u00e1n j\u00e1rnak, * \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.</b><br>\n\nE: Azt <u>pa</u>rancsoltad, * hogy h\u0171s\u00e9gesen megtartsuk t\u00f6rv\u00e9nye<u>det</u>.<br>\nB\u00e1rcsak arra vezet<u>n\u00e9</u>nek \u00fatjaim, * hogy megtartsam, amit parancsol<u>t\u00e1l</u>.<br>\nH: <b>Boldogok, akik Isten <u>\u00fat</u>j\u00e1n j\u00e1rnak, * \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.</b><br>\n\nE: T\u00e9gy j\u00f3t szolg\u00e1ddal \u00e9s <u>\u00e9l</u>ni fogok, * tan\u00edt\u00e1sodat meg<u>tar</u>tom.<br>\nNyisd meg szeme<u>met</u>, hogy megl\u00e1ssam * t\u00f6rv\u00e9nyeid cso<u>d\u00e1</u>it.<br>\nH: <b>Boldogok, akik Isten <u>\u00fat</u>j\u00e1n j\u00e1rnak, * \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.</b><br>\n\nE: Uram, igaz utadra ta<u>n\u00edts</u> meg engem, * t\u00f6rv\u00e9nyedet mindig meg<u>tar</u>tom.<br>\nAdj bel\u00e1t\u00e1st, hogy t\u00f6rv\u00e9<u>nye</u>det, megtartsam, * \u00e9s k\u00f6vetem eg\u00e9sz sz\u00ed<u>vem</u>mel.<br>\nH: <b>Boldogok, akik Isten <u>\u00fat</u>j\u00e1n j\u00e1rnak, * \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t k\u00f6<u>ve</u>tik.</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 2,6-10",
                "teaser": "Isten a b\u00f6lcsess\u00e9get \u00f6r\u00f6kt\u0151l fogva megdics\u0151\u00fcl\u00e9s\u00fcnkre rendelte.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\nMi b\u00f6lcsess\u00e9get hirdet\u00fcnk, de csak a t\u00f6k\u00e9leteseknek. Nem\ne vil\u00e1gnak \u00e9s pusztul\u00e1sra \u00edt\u00e9lt fejedelmeinek b\u00f6lcsess\u00e9g\u00e9t, hanem Isten\ntitokzatos, elrejtett b\u00f6lcsess\u00e9g\u00e9t, amelyet Isten \u00f6r\u00f6kt\u0151l fogva a mi\nmegdics\u0151\u00fcl\u00e9s\u00fcnkre rendelt.<br>\nA vil\u00e1g fejedelmei k\u00f6z\u00fcl ezt senki sem \u00e9rtette meg, mert ha\nmeg\u00e9rtett\u00e9k volna, nem fesz\u00edtett\u00e9k volna keresztre a dics\u0151s\u00e9g Ur\u00e1t. \u00cdgy\n\u00e9rv\u00e9nyre jut az \u00cdr\u00e1s szava:<br>\nSzem nem l\u00e1tta,<br>\nf\u00fcl nem hallotta,<br>\nemberi sz\u00edv fel nem fogta,<br>\namit Isten azoknak k\u00e9sz\u00edtett,<br>\nakik szeretik \u0151t.<br>\nNek\u00fcnk azonban Szentlelke \u00e1ltal kinyilatkoztatta ezt Isten, mert a\nL\u00e9lek mindent ismer, m\u00e9g Isten m\u00e9lys\u00e9geit is.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a\nkicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. V\u00f6. Mt 11,25 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a\nkicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. V\u00f6. Mt 11,25 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 5,17-37 r\u00f6videbb: Mt 5,20-22a.27-28.33-34a.37",
                "teaser": "J\u00e9zus t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 teszi az \u00d3sz\u00f6vets\u00e9g tan\u00edt\u00e1sait \u00e9s parancsait.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nNe gondolj\u00e1tok, hogy az\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy megsz\u00fcntessem a t\u00f6rv\u00e9nyt vagy\na pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kat. Nem megsz\u00fcntetni j\u00f6ttem, hanem t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 tenni. Bizony\nmondom nektek, am\u00edg az \u00e9g \u00e9s f\u00f6ld el nem m\u00falik, nem v\u00e9sz el a\nt\u00f6rv\u00e9nyb\u0151l sem egy i bet\u0171, sem egy vessz\u0151, hanem minden \u00e9rv\u00e9nyben\nmarad. Aki teh\u00e1t csak egyet is elt\u00f6r\u00f6l ak\u00e1r a legkisebb parancsok k\u00f6z\u00fcl\nis, \u00e9s \u00fagy tan\u00edtja az embereket, azt nagyon kicsinek fogj\u00e1k h\u00edvni a\nmennyek orsz\u00e1g\u00e1ban. \u00c9s mindaz, aki megtartja \u00e9s tan\u00edtja \u0151ket, igen nagy\nlesz a mennyek orsz\u00e1g\u00e1ban.<br>\n\u00c9s mondom nektek: Ha igaz voltotok nem m\u00falja fel\u00fcl az \u00edr\u00e1stud\u00f3k\u00e9t \u00e9s a\nfarizeusok\u00e9t, nem juthattok be a mennyek orsz\u00e1g\u00e1ba.<br>\nHallott\u00e1tok, hogy a r\u00e9gieknek ezt mondt\u00e1k: Ne \u00f6lj! Aki \u00f6l, m\u00e9lt\u00f3 az\n\u00edt\u00e9letre. \u00c9n viszont azt mondom nektek, hogy m\u00e9lt\u00f3 az \u00edt\u00e9letre mindaz,\naki haragszik testv\u00e9r\u00e9re. Aki azt mondja testv\u00e9r\u00e9nek: \u201eTe esztelen!\u201d,\nm\u00e9lt\u00f3 a f\u0151tan\u00e1cs \u00edt\u00e9let\u00e9re. Aki pedig azt mondja: \u201eTe istentelen!\u201d,\nm\u00e9lt\u00f3 a k\u00e1rhozat t\u00fcz\u00e9re.<br>\nHa teh\u00e1t aj\u00e1nd\u00e9kot akarsz az olt\u00e1ron felaj\u00e1nlani, \u00e9s ott eszedbe jut,\nhogy testv\u00e9rednek valami panasza van ellened, hagyd ott aj\u00e1nd\u00e9kodat az\nolt\u00e1r el\u0151tt, s menj, el\u0151bb b\u00e9k\u00fclj ki testv\u00e9reddel. Csak azt\u00e1n t\u00e9rj\nvissza, hogy bemutasd \u00e1ldozatodat. Ellenfeleddel szemben l\u00e9gy\nb\u00e9k\u00fcl\u00e9keny, amikor m\u00e9g \u00faton vagy vele, nehogy \u00e1tadjon a b\u00edr\u00f3nak, a b\u00edr\u00f3\npedig a b\u00f6rt\u00f6n\u0151rnek, \u00e9s a b\u00f6rt\u00f6nbe vessenek. Bizony, mondom neked, ki\nnem j\u00f6ssz onnan, m\u00edg az utols\u00f3 garast is meg nem fizeted.<br>\nHallott\u00e1tok a parancsot: Ne t\u00f6rj h\u00e1zass\u00e1got! \u00c9n pedig azt mondom\nnektek, hogy aki b\u0171n\u00f6s v\u00e1ggyal asszonyra n\u00e9z, sz\u00edv\u00e9ben m\u00e1r v\u00e9tkezett\nvele. Ha a jobb szemed b\u0171nre visz, v\u00e1jd ki, \u00e9s vesd el magadt\u00f3l. Jobb\nneked, ha elv\u00e9sz egy testr\u00e9szed, minthogy eg\u00e9sz tested a k\u00e1rhozatra\nker\u00fclj\u00f6n. Ha a jobb kezed visz b\u0171nbe, v\u00e1gd le azt, \u00e9s vesd el magadt\u00f3l.\nMert jobb neked, ha egy testr\u00e9szed v\u00e9sz el, minthogy eg\u00e9sz tested a\nk\u00e1rhozatra jusson.<br>\n\u00c9s ezt is mondt\u00e1k: Aki elk\u00fcldi feles\u00e9g\u00e9t, adjon neki v\u00e1l\u00f3levelet. \u00c9n\npedig azt mondom nektek, hogy aki elk\u00fcldi feles\u00e9g\u00e9t \u2013 kiv\u00e9ve h\u0171tlens\u00e9g\neset\u00e9t \u2013, okot ad neki a h\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u00e9sre, \u00e9s aki az elbocs\u00e1tott n\u0151t\nveszi feles\u00e9g\u00fcl, h\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u00e9st k\u00f6vet el.<br>\nHallott\u00e1tok tov\u00e1bb\u00e1, hogy a r\u00e9gieknek ezt mondt\u00e1k: Hamisan ne esk\u00fcdj,\n\u00e9s tartsd meg az \u00darnak tett esk\u00fcdet! \u00c9n pedig azt mondom nektek:\nEgy\u00e1ltal\u00e1n ne esk\u00fcdjetek! Sem az \u00e9gre, mert az az Isten tr\u00f3nja, sem a\nf\u00f6ldre, mert az l\u00e1b\u00e1nak zs\u00e1molya, se Jeruzs\u00e1lemre, mert az a nagy\nKir\u00e1ly v\u00e1rosa! De m\u00e9g saj\u00e1t fejedre se esk\u00fcdj, mert egyetlen\nhajsz\u00e1ladat sem tudod \u0151ssz\u00e9 vagy feket\u00e9v\u00e9 tenni. Legyen a ti besz\u00e9detek\n\u201eigen, igen, nem, nem\u201d; ami enn\u00e9l t\u00f6bb, az a gonoszt\u00f3l van.\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>J\u00e9zus t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 teszi az \u00d3sz\u00f6vets\u00e9g tan\u00edt\u00e1sait \u00e9s parancsait.</i>\n<br>\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nMondom nektek: Ha igaz voltotok nem m\u00falja fel\u00fcl az \u00edr\u00e1stud\u00f3k\u00e9t \u00e9s a\nfarizeusok\u00e9t, nem juthattok be a mennyek orsz\u00e1g\u00e1ba.<br>\nHallott\u00e1tok, hogy a r\u00e9gieknek ezt mondt\u00e1k: Ne \u00f6lj! Aki \u00f6l, m\u00e9lt\u00f3 az\n\u00edt\u00e9letre. \u00c9n viszont azt mondom nektek, hogy m\u00e9lt\u00f3 az \u00edt\u00e9letre mindaz,\naki haragszik testv\u00e9r\u00e9re.<br>\nHallott\u00e1tok a parancsot: Ne t\u00f6rj h\u00e1zass\u00e1got! \u00c9n pedig azt mondom\nnektek, hogy aki b\u0171n\u00f6s v\u00e1ggyal asszonyra n\u00e9z, sz\u00edv\u00e9ben m\u00e1r v\u00e9tkezett\nvele.<br>\nHallott\u00e1tok tov\u00e1bb\u00e1, hogy a r\u00e9gieknek ezt mondt\u00e1k: Hamisan ne esk\u00fcdj,\n\u00e9s tartsd meg az \u00darnak tett esk\u00fcdet! \u00c9n pedig azt mondom nektek:\nEgy\u00e1ltal\u00e1n ne esk\u00fcdjetek! Legyen a ti besz\u00e9detek \u201eigen, igen, nem,\nnem\u201d; ami enn\u00e9l t\u00f6bb, az a gonoszt\u00f3l van.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK07": {
        "igenaptarId": "EVK07",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 7. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Lev 19,1-2.17-18",
                "teaser": "Szeresd embert\u00e1rsadat \u00fagy, mint magadat!",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes harmadik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt M\u00f3zeshez:<br>\n\u201eSz\u00f3lj Izrael fiai eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9hez \u00e9s mondd meg nekik: Legyetek\nszentek, mert \u00e9n, az \u00dar, a ti Istenetek szent vagyok.<br>\nNe t\u00e1pl\u00e1lj gy\u0171l\u00f6letet sz\u00edvedben testv\u00e9red ir\u00e1nt. Fedd meg\nembert\u00e1rsadat, s akkor nem osztozol b\u0171n\u00e9ben. Ne l\u00e9gy bossz\u00fa\u00e1ll\u00f3, \u00e9s ne\ngy\u0171l\u00f6lk\u00f6dj n\u00e9ped fiaival. Szeresd embert\u00e1rsadat \u00fagy, mint magadat. \u00c9n\nvagyok az \u00dar.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 102,1-2.3-4.8 \u00e9s 10.12-13",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b> ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b> \n(11. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c1ldjad, lelkem, az <u>U</u>rat, * eg\u00e9sz bens\u0151m az \u0151 <u>szent</u> nev\u00e9t \u00e1ldja.<br>\n\u00c1ldjad, lelkem, az <u>U</u>rat, * \u00e9s ne feledd, hogy hoz<u>z\u00e1d</u> milyen j\u00f3 volt.<br>\nH\u00edvek: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b><br>\n\nE: Megbocs\u00e1tja minden <u>v\u00e9t</u>ked, * meggy\u00f3gy\u00edtja min<u>den</u> gyenges\u00e9ged.<br>\nA pusztul\u00e1st\u00f3l megmenti <u>\u00e9</u>leted, * kegyelm\u00e9ben \u00e9s irgalm\u00e1ban meg <u>is</u> koron\u00e1zza.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b><br>\n\nE: Irgalmas \u00e9s kegyes a mi <u>Is</u>ten\u00fcnk: * nagy irgalm\u00fa <u>\u00e9s</u> hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nNem b\u0171neink szerint b\u00e1nik <u>ve</u>l\u00fcnk, * \u00e9s nem gonoszs\u00e1gunk szerint fi<u>zet</u> vissza nek\u00fcnk.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b><br>\n\nE: Amilyen messze van napkelett\u0151l a nap<u>nyu</u>gat, * b\u0171neinket olyan mes<u>sze</u> dobja t\u0151l\u00fcnk.<br>\nAhogyan az atya megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl <u>fi</u>ain, * \u00fagy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl meg az \u00dar <u>az</u> istenf\u00e9l\u0151n.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 3,16-23",
                "teaser": "Minden a ti\u00e9tek, ti Krisztus\u00e9 vagytok, Krisztus pedig az Isten\u00e9.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nNem tudj\u00e1tok, hogy ti Isten temploma vagytok, \u00e9s Isten\nLelke lakik bennetek? \u00c9s aki Isten templom\u00e1t lerontja, azt Isten\nelpuszt\u00edtja. Isten temploma ugyanis szent, \u00e9s ti vagytok az!<br>\nSenki ne \u00e1m\u00edtsa \u00f6nmag\u00e1t! Aki k\u00f6z\u00fcletek b\u00f6lcsnek tartja mag\u00e1t ezen a\nvil\u00e1gon, v\u00e1lj\u00e9k oktalann\u00e1, hogy csakugyan b\u00f6lcs lehessen. E vil\u00e1g\nb\u00f6lcsess\u00e9ge ugyanis oktalans\u00e1g Isten el\u0151tt. Hiszen \u00edrva van: \u201eSaj\u00e1t\nravaszs\u00e1gukkal fogja meg a b\u00f6lcseket\u201d, tov\u00e1bb\u00e1:<br>\nT\u00e1rva az \u00dar el\u0151tt az ember gondolata,<br>\ncsupa hi\u00fas\u00e1g annak foglalata.<br>\nSenki se k\u00e9rkedj\u00e9k teh\u00e1t emberekkel! Hisz minden a ti\u00e9tek: P\u00e1l,\nApoll\u00f3, P\u00e9ter, a vil\u00e1g, az \u00e9let, a hal\u00e1l, a jelenval\u00f3k, az elj\u00f6vend\u0151k:\nMinden a ti\u00e9tek; ti Krisztus\u00e9 vagytok, Krisztus pedig az Isten\u00e9.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Aki megtartja Krisztus ig\u00e9j\u00e9t, * az val\u00f3ban szereti az Istent. 1Jn 2,5 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Aki megtartja Krisztus ig\u00e9j\u00e9t, * az val\u00f3ban szereti az Istent. 1Jn 2,5 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 5,38-48",
                "teaser": "Szeress\u00e9tek ellens\u00e9geiteket!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nHallott\u00e1tok, hogy a r\u00e9gieknek ezt mondt\u00e1k: Szemet szem\u00e9rt, fogat\nfog\u00e9rt. \u00c9n pedig azt mondom nektek: Ne sz\u00e1lljatok szembe a gonosszal,\nhanem ha valaki arcul \u00fct t\u00e9ged jobb fel\u0151l, tartsd oda neki a bal\narcodat. Aki perbe fog, hogy elvegye a ruh\u00e1dat, annak add oda a\nk\u00f6nt\u00f6s\u00f6det is. \u00c9s ha valaki egy m\u00e9rf\u00f6ldnyire k\u00e9nyszer\u00edt, menj vele\nk\u00e9tannyira. Adj annak, aki k\u00e9r, \u00e9s aki k\u00f6lcs\u00f6nt akar, el ne fordulj\nt\u0151le.<br>\nHallott\u00e1tok, hogy ezt mondt\u00e1k: Szeresd felebar\u00e1todat \u00e9s gy\u0171l\u00f6ld\nellens\u00e9gedet. \u00c9n pedig azt mondom nektek: Szeress\u00e9tek ellens\u00e9geiteket,\ntegyetek j\u00f3t azokkal, akik gy\u0171l\u00f6lnek benneteket, im\u00e1dkozzatok azok\u00e9rt,\nakik \u00fcld\u00f6znek \u00e9s gyal\u00e1znak titeket, hogy gyermekei legyetek mennyei\nAty\u00e1toknak, aki f\u00f6lkelti napj\u00e1t j\u00f3kra \u00e9s gonoszokra egyar\u00e1nt, \u00e9s es\u0151t\nad mind az igazaknak, mind a b\u0171n\u00f6s\u00f6knek.<br>\nHa ugyanis csak azokat szeretitek, akik titeket szeretnek, ugyan mi\nlesz a jutalmatok? Nem teszik meg ezt a v\u00e1mosok is? \u00c9s ha csak a\ntestv\u00e9reiteknek k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6k, mi az, amivel t\u00f6bbet tesztek? Nem teszik meg\nezt a pog\u00e1nyok is? Ti legyetek olyan t\u00f6k\u00e9letesek, mint amilyen\nt\u00f6k\u00e9letes a ti mennyei Aty\u00e1tok!\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK08": {
        "igenaptarId": "EVK08",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 8. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 49,14-15",
                "teaser": "Nem feledkezem meg r\u00f3lad.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00cdgy panaszkodott Sion:<br>\n\u201eElhagyott az \u00dar!<br>\nMegfeledkezett r\u00f3lam!\u201d<br>\nDe megfeledkezhet-e csecsem\u0151j\u00e9r\u0151l az asszony?<br>\n\u00c9s megtagadhatja-e szeretet\u00e9t m\u00e9he sz\u00fcl\u00f6tt\u00e9t\u0151l?<br>\nDe m\u00e9g ha \u0151 megfeledkezn\u00e9k is:<br>\n\u00e9n akkor sem feledkezem meg r\u00f3lad \u2013 mondja az \u00dar.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 61,2-3.6\u20137.8-9ab",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Lelkem, <u>b\u00edz</u>z\u00e1l Istenben: * megnyugv\u00e1<u>sod</u> t\u0151le v\u00e1rjad!</b> (3a. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Lelkem, <u>b\u00edz</u>z\u00e1l Istenben: * megnyugv\u00e1<u>sod</u> t\u0151le v\u00e1rjad!</b> (3a. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Csak Istenben keress <u>meg</u>nyugv\u00e1st, lelkem, * csak t\u0151le <u>j\u00f6n</u> \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.<br>\nMert \u0151 az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem, <u>\u0151</u> az oltalmam, * \u0151 a sziklav\u00e1ram, nem fogok t\u00f6b<u>b\u00e9</u> meginogni.<br>\nH\u00edvek: <b>Lelkem, <u>b\u00edz</u>z\u00e1l Istenben: * megnyugv\u00e1<u>sod</u> t\u0151le v\u00e1rjad!</b>\n<br>\nE: Lelkem, nyugodj meg <u>tel</u>jesen Istenben, * hagyatkozz <u>r\u00e1</u> t\u00fcrelemmel.<br>\nMert \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem, <u>\u0151</u> az \u00e9n Istenem, * \u0151 a sziklav\u00e1ram, nem fo<u>gok</u> meginogni.<br>\nH: <b>Lelkem, <u>b\u00edz</u>z\u00e1l Istenben: * megnyugv\u00e1<u>sod</u> t\u0151le v\u00e1rjad!</b><br>\n\nE: Szabadul\u00e1somat \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gemet <u>Is</u>tent\u0151l v\u00e1rom, * \u0151 az \u00e9n er\u0151ss\u00e9gem, Istenn\u00e9l tal\u00e1<u>lok</u> mened\u00e9ket.<br>\nMinden n\u00e9pek, <u>ben</u>ne b\u00edzzatok, * t\u00e1rj\u00e1tok fel sz\u00edvete<u>ket</u> \u0151el\u0151tte.<br>\nH: <b>Lelkem, <u>b\u00edz</u>z\u00e1l Istenben: * megnyugv\u00e1<u>sod</u> t\u0151le v\u00e1rjad!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 4,1-5",
                "teaser": "Felt\u00e1rja az \u00dar a sz\u00edvek sz\u00e1nd\u00e9kait.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\n\u00dagy tekintsenek minket az emberek, mint Krisztus szolg\u00e1it\n\u00e9s Isten titkainak int\u00e9z\u0151it. Az int\u00e9z\u0151kt\u0151l csak azt k\u00edv\u00e1nj\u00e1k, hogy\nh\u0171s\u00e9gesek legyenek.<br>\nA magam r\u00e9sz\u00e9r\u0151l nem t\u00f6r\u0151d\u00f6m azzal, hogy ti vagy m\u00e1s emberi b\u00edr\u00f3s\u00e1g\nhogyan \u00edt\u00e9lkezik f\u00f6l\u00f6ttem, hiszen \u00e9n m\u00e9g \u00f6nmagam felett sem \u00edt\u00e9lkezem.\nNem \u00e9rzem ugyan magam semmiben sem b\u0171n\u00f6snek, de ez m\u00e9g nem jelenti azt,\nhogy igaz vagyok: az \u00dar mond f\u00f6l\u00f6ttem \u00edt\u00e9letet.<br>\nNe \u00edt\u00e9lkezzetek h\u00e1t id\u0151nap el\u0151tt, am\u00edg el nem j\u00f6n az \u00dar. \u0150 majd\nmegvil\u00e1g\u00edtja a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g titkait, \u00e9s felt\u00e1rja a sz\u00edvek sz\u00e1nd\u00e9kait. Akkor\nmindenki megkapja az elismer\u00e9st Istent\u0151l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten szava \u00e9l\u0151 \u00e9s \u00e1that\u00f3: * meg\u00edt\u00e9li a gondolatokat \u00e9s a sz\u00e1nd\u00e9kot\nsz\u00edv\u00fcnk m\u00e9ly\u00e9n. Zsid 4,12 \u2013 9. t\u00f3nus.",
                "text": "Isten szava \u00e9l\u0151 \u00e9s \u00e1that\u00f3: * meg\u00edt\u00e9li a gondolatokat \u00e9s a sz\u00e1nd\u00e9kot\nsz\u00edv\u00fcnk m\u00e9ly\u00e9n. Zsid 4,12 \u2013 9. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 6,24-34",
                "teaser": "Ne agg\u00f3djatok a holnap miatt!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nSenki sem szolg\u00e1lhat k\u00e9t \u00farnak: vagy gy\u0171l\u00f6li az egyiket, a m\u00e1sikat\npedig szereti, vagy ragaszkodik az egyikhez, a m\u00e1sikat pedig megveti.\nNem szolg\u00e1lhattok az Istennek is, a Mammonnak is.<br>\nEz\u00e9rt azt mondom nektek: Ne agg\u00f3djatok az \u00e9letetek miatt, hogy mit\nesztek vagy mit isztok, sem testetek miatt, hogy mibe \u00f6lt\u00f6zt\u00f6k. Nem\nt\u00f6bb az \u00e9let az \u00e9teln\u00e9l, \u00e9s a test a ruh\u00e1n\u00e1l? N\u00e9zz\u00e9tek az \u00e9g madarait!\nNem vetnek, nem is aratnak, \u00e9s magt\u00e1rakba sem gy\u0171jtenek, hanem a ti\nmennyei Aty\u00e1tok t\u00e1pl\u00e1lja \u0151ket. Nem \u00e9rtek ti sokkal t\u00f6bbet azokn\u00e1l? Ti\naggodalmaskod\u00f3k, melyiktek tudja \u00e9let\u00e9t egyetlen l\u00e9p\u00e9snyivel is\nmegtoldani?<br>\n\u00c9s a ruh\u00e1zat miatt mi\u00e9rt aggodalmaskodtok? Figyelj\u00e9tek a mez\u0151k\nliliomait, hogyan n\u0151nek, pedig nem f\u00e1radoznak \u00e9s nem is sz\u0151nek. Mondom\nnektek: Salamon m\u00e9g dics\u0151s\u00e9ge telj\u00e9ben sem \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt \u00fagy, mint egy ezek\nk\u00f6z\u00fcl! Ha a mezei vir\u00e1got, amely ma virul \u00e9s holnap a kemenc\u00e9be ker\u00fcl,\n\u00edgy \u00f6lt\u00f6zteti az Isten, akkor titeket nem sokkal ink\u00e1bb, kicsinyhit\u0171ek?\nNe aggodalmaskodjatok h\u00e1t, hogy mit egy\u00fcnk? vagy: mit igyunk? vagy:\nmibe \u00f6lt\u00f6zz\u00fcnk?! Ezeket a pog\u00e1nyok keresik. Mert a ti mennyei Aty\u00e1tok\nj\u00f3l tudja, hogy minderre sz\u00fcks\u00e9gtek van. Ti mindenekel\u0151tt az Isten\norsz\u00e1g\u00e1t \u00e9s annak igazs\u00e1g\u00e1t keress\u00e9tek, \u00e9s ezeket is mind megkapj\u00e1tok\nhozz\u00e1. Ne agg\u00f3djatok h\u00e1t a holnap miatt! A holnap majd gondoskodik\nmag\u00e1r\u00f3l! El\u00e9g a m\u00e1nak a maga baja.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK09": {
        "igenaptarId": "EVK09",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 9. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Mt\u00f6rv 11,18.26-28.32",
                "teaser": "\u00cdme, \u00e1ld\u00e1st \u00e9s \u00e1tkot aj\u00e1nlok fel ma nektek.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA negyven\u00e9ves pusztai v\u00e1ndorl\u00e1s v\u00e9g\u00e9n M\u00f3zes \u00edgy sz\u00f3lt a n\u00e9phez:\n\u201eV\u00e9ss\u00e9tek sz\u00edvetekbe, lelketekbe, szavaimat; k\u00f6ss\u00e9tek \u0151ket jel\u00fcl a\nkezetekre, legyenek fejd\u00edszk\u00e9nt homlokotokon.<br>\n\u00cdme, \u00e1ld\u00e1st \u00e9s \u00e1tkot aj\u00e1nlok fel ma nektek: \u00e1ld\u00e1st, ha\nengedelmeskedtek az \u00dar, a ti Istenetek t\u00f6rv\u00e9nyeinek, amelyeket ma\nszabok nektek, s \u00e1tkot, ha nem engedelmeskedtek az \u00dar, a ti Istenetek\nt\u00f6rv\u00e9nyeinek, hanem let\u00e9rtek arr\u00f3l az \u00fatr\u00f3l, amelyet ma mutatok nektek,\n\u00e9s m\u00e1s isteneket k\u00f6vettek, akiket nem ismertek.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 30,2-3a.3b-4.17 \u00e9s 25",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>L\u00e9gy oltalmaz\u00f3 <u>szik</u>l\u00e1m, * \u00e9n U<u>ram</u>, Istenem!</b> ",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>L\u00e9gy oltalmaz\u00f3 <u>szik</u>l\u00e1m, * \u00e9n U<u>ram</u>, Istenem!</b> \n(2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Te vagy, Uram, az \u00e9n rem\u00e9<u>nyem</u>, \u2020 ne hagyj soha sz\u00e9gyent <u>\u00e9r</u>nem, * igaz voltodban szabad\u00edts <u>meg</u> engem!<br>\nFord\u00edtsd fel\u00e9m <u>f\u00fc</u>ledet, * siess, ments <u>meg</u> engem.<br>\nH\u00edvek: <b>L\u00e9gy oltalmaz\u00f3 <u>szik</u>l\u00e1m, * \u00e9n U<u>ram</u>, Istenem!</b> <br>\n\nE: L\u00e9gy oltalmaz\u00f3 sziklav\u00e1ram \u00e9s meger\u0151s\u00edtett <u>h\u00e1</u>zam, * hogy megszaba<u>d\u00edts</u> engem!<br>\nEr\u0151ss\u00e9gem \u00e9s mened\u00e9kem te vagy <u>n\u00e9</u>kem, * neved\u00e9rt vezess \u00e9s ir\u00e1<u>ny\u00edts</u> engem!<br>\nH: <b>L\u00e9gy oltalmaz\u00f3 <u>szik</u>l\u00e1m, * \u00e9n U<u>ram</u>, Istenem!</b> <br>\n\nE: Ragyogjon f\u00f6l arcod szolg\u00e1d <u>f\u00f6</u>l\u00f6tt, * irgalmass\u00e1godban szabad\u00edts <u>meg</u> engem!<br>\nLegyetek b\u00e1trak \u00e9s er\u0151s <u>sz\u00ed</u>v\u0171ek, * mind, akik rem\u00e9nykedtek <u>az</u> \u00darban.<br>\nH: <b>L\u00e9gy oltalmaz\u00f3 <u>szik</u>l\u00e1m, * \u00e9n U<u>ram</u>, Istenem!</b> "
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 3,21-25a.28",
                "teaser": "Az ember a hit \u00e1ltal v\u00e1lik igazz\u00e1, nem a m\u00f3zesi t\u00f6rv\u00e9ny teljes\u00edt\u00e9se \u00e1ltal.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nIsten igaz volta most a m\u00f3zesi t\u00f6rv\u00e9nyt\u0151l f\u00fcggetlen\u00fcl\nlett nyilv\u00e1nval\u00f3v\u00e1, amint azt ugyanazon t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9s a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k is\ntan\u00fas\u00edtj\u00e1k. Isten igaz volta a J\u00e9zusba vetett hit \u00e1ltal nyilv\u00e1nval\u00f3v\u00e1\nv\u00e1lt mindazok sz\u00e1m\u00e1ra, akik hisznek. Mert nincsen k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g:\nmindannyian v\u00e9tkeztek, \u00e9s mindannyiuknak sz\u00fcks\u00e9ge van arra, hogy\nmegmutatkozz\u00e9k Isten dics\u0151s\u00e9ge. Ingyen v\u00e1lnak igazz\u00e1 az \u0151 kegyelm\u00e9b\u0151l,\na megv\u00e1lt\u00e1s \u00e1ltal, amely J\u00e9zus Krisztusban val\u00f3sult meg.<br>\n\u0150t Isten arra rendelte, hogy v\u00e9re ont\u00e1sa \u00e1r\u00e1n engesztel\u0151 \u00e1ldozat\nlegyen, mely a hit \u00e1ltal v\u00e1lik hat\u00e9konny\u00e1.<br>\nEz\u00e9rt meg vagyunk gy\u0151z\u0151dve arr\u00f3l, hogy az ember a hit \u00e1ltal v\u00e1lik\nigazz\u00e1, nem a m\u00f3zesi t\u00f6rv\u00e9ny teljes\u00edt\u00e9se \u00e1ltal.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a sz\u0151l\u0151t\u0151, ti pedig a sz\u0151l\u0151vessz\u0151k. * Aki\n\u00e9nbennem marad, \u00e9s \u00e9n \u0151benne, az b\u0151 term\u00e9st hoz\u201d. V\u00f6. Jn 15,5 \u2013 9. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a sz\u0151l\u0151t\u0151, ti pedig a sz\u0151l\u0151vessz\u0151k. * Aki\n\u00e9nbennem marad, \u00e9s \u00e9n \u0151benne, az b\u0151 term\u00e9st hoz\u201d. V\u00f6. Jn 15,5 \u2013 9. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 7,21-27",
                "teaser": "A szikl\u00e1ra \u00e9s a homokra \u00e9p\u00edtett h\u00e1z.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nA mennyek orsz\u00e1g\u00e1ba nem jut be mindenki, aki azt mondja nekem:\n\u201eUram! Uram!\u201d Csak az, aki mennyei Aty\u00e1m akarat\u00e1t cselekszi. Azon a\nnapon sokan mondj\u00e1k majd nekem: \u201eUram, Uram! H\u00e1t nem a te nevedben\npr\u00f3f\u00e9t\u00e1ltunk? Nem a te nevedben \u0171zt\u00fck ki az \u00f6rd\u00f6g\u00f6ket? Nem a te\nnevedben tett\u00fcnk annyi csod\u00e1t?\u201d \u00c9n akkor kijelentem majd nekik, hogy\nnem ismertelek soha benneteket. T\u00e1vozzatok sz\u00ednem el\u0151l, ti gonosztev\u0151k!\nMert mindaz, aki meghallgatja szavaimat \u00e9s szerint\u00fck cselekszik,\nahhoz az okos emberhez hasonl\u00edt, aki a h\u00e1z\u00e1t szikl\u00e1ra \u00e9p\u00edtette. Szakadt\na z\u00e1por, \u00f6ml\u00f6tt az \u00e1r, s\u00fcv\u00edtett a sz\u00e9l, \u00e9s nekiz\u00fadult a h\u00e1znak, de az\nnem d\u0151lt \u00f6ssze, mert szikl\u00e1ra \u00e9p\u00fclt.<br>\nAki viszont hallgatja szavaimat, de nem k\u00f6veti azokat, ahhoz az\nostoba emberhez hasonl\u00edt, aki a h\u00e1z\u00e1t homokra \u00e9p\u00edtette. Szakadt a\nz\u00e1por, \u00f6ml\u00f6tt az \u00e1r, s\u00fcv\u00edtett a sz\u00e9l, nekiz\u00fadult a h\u00e1znak; az\n\u00f6sszed\u0151lt, \u00e9s nagy romhalmaz lett bel\u0151le.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK10": {
        "igenaptarId": "EVK10",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 10. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Oz 6,3-6",
                "teaser": "Nem az \u00e1ldozat kell nekem, hanem a szeretet.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Oze\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u201eT\u00f6rekedj\u00fcnk megismerni az Urat:\nbiztosan elj\u00f6n, mint a hajnal,\nmegj\u00f6n, mint a z\u00e1por,\nmint a tavaszi es\u0151, amely meg\u00f6nt\u00f6zi a f\u00f6ldet.\u201d<br>\nMit tegyek veled, Efraim?\nMit tegyek veled, J\u00fada?\nH\u0171s\u00e9ged, mint a reggeli felh\u0151,\n\u00e9s mint a harmat, hamar tovat\u0171nik.\nEz\u00e9rt s\u00fajtottam \u0151ket a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k szav\u00e1val,\nez\u00e9rt puszt\u00edtottam \u0151ket ajkam sz\u00f3zat\u00e1val,\n\u00edt\u00e9letem el\u00e9rkezik, mint a vil\u00e1goss\u00e1g.<br>\nMert nem az \u00e1ldozat kell nekem, hanem a szeretet,\nnem az \u00e9g\u0151\u00e1ldozat, hanem az Isten ismerete.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 49,1 \u00e9s 8.12-13.14-15",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog, akinek \u00fat<u>ja</u> szepl\u0151telen, * megmutatom ne<u>ki</u> \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b> (9. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog, akinek \u00fat<u>ja</u> szepl\u0151telen, * megmutatom ne<u>ki</u> \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b> (9. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Sz\u00f3lott az \u00dar, <u>az</u> istenek Istene, * h\u00edvta a f\u00f6ldet napkelet<u>t\u0151l</u> napnyugatig.<br>\n\u201eNem \u00e1ldozataid mi<u>att</u> feddlek meg, * \u00e9g\u0151\u00e1ldozatai<u>dat</u> mindig l\u00e1tom.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldog, akinek \u00fat<u>ja</u> szepl\u0151telen, * megmutatom ne<u>ki</u> \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b><br>\n\nE: Ha \u00e9hezn\u00e9k, <u>nem</u> sz\u00f3ln\u00e9k neked, * mert eny\u00e9m a f\u00f6ld \u00e9s <u>e</u>g\u00e9sz teljess\u00e9ge.<br>\nMegeszem tal\u00e1n <u>a</u> bik\u00e1k h\u00fas\u00e1t, * vagy a ba<u>kok</u> v\u00e9r\u00e9t iszom?<br>\nH: <b>Boldog, akinek \u00fat<u>ja</u> szepl\u0151telen, * megmutatom ne<u>ki</u> \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b><br>\n\nE: Aj\u00e1nld f\u00f6l Istennek a dics\u00e9<u>ret</u> \u00e1ldozat\u00e1t, * \u00e9s teljes\u00edtsd a F\u00f6ls\u00e9ges e<u>l\u0151tt</u> fogadalmad!<br>\nA gy\u00f6trelem nap<u>j\u00e1n</u> engem h\u00edvj\u00e1l, * megmentelek <u>\u00e9s</u> \u00e1ldasz engem.<br>\nH: <b>Boldog, akinek \u00fat<u>ja</u> szepl\u0151telen, * megmutatom ne<u>ki</u> \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 4,18-25",
                "teaser": "\u00c1brah\u00e1m er\u0151t mer\u00edtett hit\u00e9b\u0151l, \u00e9s magasztalta Istent.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\n\u00c1brah\u00e1m a rem\u00e9nytelens\u00e9gben is rem\u00e9nykedve hitte, hogy\nsok n\u00e9p atyja lesz, Isten \u00edg\u00e9rete szerint: \u201eNagy lesz a te\nnemzets\u00e9ged!\u201d Hite nem gyeng\u00fclt meg, j\u00f3llehet tudta, hogy teste\nmegv\u00e9nhedt, hisz sz\u00e1zadik esztendeje fel\u00e9 j\u00e1rt, \u00e9s S\u00e1ra m\u00e9he is\nelapadt.<br>\nNem k\u00e9telkedett hitetlen\u00fcl Isten \u00edg\u00e9ret\u00e9ben, ink\u00e1bb meger\u0151s\u00f6d\u00f6tt a\nhitben, megdics\u0151\u00edtve ez\u00e1ltal az Istent. Meg volt ugyanis gy\u0151z\u0151dve\narr\u00f3l, hogy amit Isten \u00edg\u00e9rt, azt meg is tudja val\u00f3s\u00edtani. \u00c1brah\u00e1m\nez\u00e1ltal v\u00e1lt igazz\u00e1.<br>\nDe nemcsak \u0151r\u00e1 vonatkozik, amit r\u00f3la \u00edrtak, hogy \u201eez\u00e1ltal v\u00e1lt\nigazz\u00e1\u201d, hanem mire\u00e1nk is. Mi is igazz\u00e1 v\u00e1lunk, ha hisz\u00fcnk Istenben,\naki felt\u00e1masztotta a hal\u00e1lb\u00f3l Urunkat, J\u00e9zus Krisztust. \u0150 hal\u00e1lt\nszenvedett a mi b\u0171neink\u00e9rt, \u00e9s felt\u00e1madt, hogy mi igazak lehess\u00fcnk.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u201e\u00c9n a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok\u201d, mondja a mi Urunk. * \u201eAki engem\nk\u00f6vet, \u00f6v\u00e9 lesz az \u00e9let vil\u00e1goss\u00e1ga.\u201d Jn 8,12 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "\u201e\u00c9n a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok\u201d, mondja a mi Urunk. * \u201eAki engem\nk\u00f6vet, \u00f6v\u00e9 lesz az \u00e9let vil\u00e1goss\u00e1ga.\u201d Jn 8,12 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 9,9-13",
                "teaser": "Nem az\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy az igazakat h\u00edvjam, hanem a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nAmint J\u00e9zus tov\u00e1bbhaladt, l\u00e1tott egy M\u00e1t\u00e9 nev\u0171 embert a v\u00e1masztaln\u00e1l\n\u00fclni. \u00cdgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eK\u00f6vess engem!\u201d Az fel\u00e1llt \u00e9s k\u00f6vette \u0151t.\nK\u00e9s\u0151bb, amikor J\u00e9zus az \u0151 h\u00e1z\u00e1ban vend\u00e9geskedett, elj\u00f6tt sok v\u00e1mos \u00e9s\nb\u0171n\u00f6s, \u00e9s helyet foglaltak az asztaln\u00e1l J\u00e9zussal \u00e9s tan\u00edtv\u00e1nyaival\negy\u00fctt. Megl\u00e1tt\u00e1k ezt a farizeusok \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k tan\u00edtv\u00e1nyait:\n\u201eMi\u00e9rt eszik a ti Mesteretek v\u00e1mosokkal \u00e9s b\u0171n\u00f6s\u00f6kkel?\u201d J\u00e9zus\nmeghallotta ezt, \u00e9s \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eNem az eg\u00e9szs\u00e9geseknek kell az\norvos, hanem a betegeknek. Menjetek csak, \u00e9s tanulj\u00e1tok meg, mit jelent\nez: \u00bbIrgalmass\u00e1got v\u00e1rok \u00e9s nem \u00e1ldozatot.\u00ab Nem az\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy az\nigazakat h\u00edvjam, hanem hogy a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK11": {
        "igenaptarId": "EVK11",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 11. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 19,2-6a",
                "teaser": "Papi kir\u00e1lys\u00e1gom \u00e9s szent n\u00e9pem lesztek.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz Egyiptomb\u00f3l val\u00f3 kivonul\u00e1s harmadik h\u00f3napj\u00e1ban Izrael fiai\nelindultak Refidimb\u0151l. A S\u00ednai puszt\u00e1ba \u00e9rkeztek, \u00e9s ott let\u00e1boroztak.\nT\u00e1borukat a heggyel szemben \u00fct\u00f6tt\u00e9k f\u00f6l.<br>\nM\u00f3zes elindult Isten el\u00e9, az \u00dar pedig a hegyr\u0151l \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1:\n\u201eEzt k\u00f6z\u00f6ld J\u00e1kob h\u00e1z\u00e1val \u00e9s hirdesd Izrael fiainak: L\u00e1tt\u00e1tok, mit\ntettem az egyiptomiakkal, \u00e9s mi m\u00f3don hordoztalak titeket sassz\u00e1rnyon\n\u00e9s hoztalak ide magamhoz. Ha teh\u00e1t hallgattok szavamra \u00e9s megtartj\u00e1tok\nsz\u00f6vets\u00e9gemet, akkor az \u00f6sszes n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt k\u00fcl\u00f6nleges tulajdonomm\u00e1\nteszlek benneteket, hiszen az eg\u00e9sz f\u00f6ld az eny\u00e9m. Papi kir\u00e1lys\u00e1gom \u00e9s\nszent n\u00e9pem lesztek.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 99,2.3.5",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Mi vagyunk <u>az</u> Isten n\u00e9pe, * j\u00f3 P\u00e1sztorunk <u>t\u00e1p</u>l\u00e1l minket.</b> (1. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Mi vagyunk <u>az</u> Isten n\u00e9pe, * j\u00f3 P\u00e1sztorunk <u>t\u00e1p</u>l\u00e1l minket.</b> (1. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Ujjongjatok az \u00darnak, <u>min</u>den f\u00f6ldek, * szolg\u00e1ljatok az \u00darnak <u>vi</u>gass\u00e1ggal.<br>\nJ\u00e1ruljatok <u>sz\u00ed</u>ne el\u00e9, * vid\u00e1m <u>\u00e9</u>neksz\u00f3val.<br>\nH\u00edvek: <b>Mi vagyunk <u>az</u> Isten n\u00e9pe, * j\u00f3 P\u00e1sztorunk <u>t\u00e1p</u>l\u00e1l minket.</b><br>\n\nE: Tudj\u00e1tok meg, hogy az <u>\u00dar</u> az Isten, * \u00f6v\u00e9 vagyunk, \u0151 al<u>ko</u>tott minket.<br>\nAz \u0151 <u>n\u00e9</u>pe vagyunk, * legel\u0151<u>j\u00e9</u>nek ny\u00e1ja.<br>\nH: <b>Mi vagyunk <u>az</u> Isten n\u00e9pe, * j\u00f3 P\u00e1sztorunk <u>t\u00e1p</u>l\u00e1l minket.</b><br>\n\nE: Val\u00f3ban j\u00f3 az <u>\u00dar</u>, \u2020 irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad, * \u00e9s h\u0171s\u00e9ge nemzed\u00e9kr\u0151l <u>nem</u>zed\u00e9kre.<br>\nH: <b>Mi vagyunk <u>az</u> Isten n\u00e9pe, * j\u00f3 P\u00e1sztorunk <u>t\u00e1p</u>l\u00e1l minket.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 5,6-11",
                "teaser": "Ha Fia hal\u00e1la \u00e1ltal kiengesztel\u0151d\u00f6tt vel\u00fcnk az Isten, mennyivelink\u00e1bb megszabadulunk most, az \u0151 \u00e9let\u00e9be oltva.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nAmikor m\u00e9g er\u0151tlenek voltunk, Krisztus az erre alkalmas\nid\u0151ben meghalt a b\u0171n\u00f6s\u00f6k\u00e9rt, pedig az igaz\u00e9rt is alig hal meg valaki,\nlegfeljebb a j\u00f3tev\u0151\u00e9rt adja \u00e9let\u00e9t az ember. Isten azonban azzal\nbizony\u00edtja ir\u00e1ntunk val\u00f3 szeretet\u00e9t, hogy amikor m\u00e9g b\u0171n\u00f6s\u00f6k voltunk,\nKrisztus meghalt \u00e9rt\u00fcnk.<br>\nMost, hogy v\u00e9re \u00e1r\u00e1n igazz\u00e1 v\u00e1ltunk, m\u00e9g sokkal ink\u00e1bb megment\nbenn\u00fcnket haragj\u00e1t\u00f3l. Mert ha Fia hal\u00e1la \u00e1ltal kiengesztel\u0151d\u00f6tt vel\u00fcnk\naz Isten, most, hogy kib\u00e9k\u00fclt\u00fcnk vele, az \u0151 \u00e9let\u00e9be oltva, mennyivel\nink\u00e1bb megszabadulunk.<br>\nS\u0151t, ezenfel\u00fcl m\u00e9g dicseksz\u00fcnk is az Istenben, Urunk J\u00e9zus Krisztus\n\u00e1ltal, aki megszerezte nek\u00fcnk a kiengesztel\u0151d\u00e9st.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "K\u00f6zel van az Isten orsz\u00e1ga, * tartsatok b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9s higgyetek az\nevang\u00e9liumban. Mt 1,15 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "K\u00f6zel van az Isten orsz\u00e1ga, * tartsatok b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9s higgyetek az\nevang\u00e9liumban. Mt 1,15 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 9,36\u201310,8",
                "teaser": "J\u00e9zus \u00f6sszeh\u00edvta tizenk\u00e9t tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1t, \u00e9s t\u00e9r\u00edteni k\u00fcldte \u0151ket.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus megl\u00e1tta a t\u00f6meget, \u00e9s megesett rajta a sz\u00edve, mert olyan\nkimer\u00fcltek \u00e9s levertek voltak, mint a juhok, amelyeknek nincsen\np\u00e1sztoruk. \u00cdgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz: \u201eAz aratnival\u00f3 sok, de a munk\u00e1s\nkev\u00e9s. K\u00e9rj\u00e9tek az arat\u00e1s Ur\u00e1t, k\u00fcldj\u00f6n munk\u00e1sokat arat\u00e1s\u00e1ba.\u201d\nMajd odah\u00edvta mag\u00e1hoz tizenk\u00e9t tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1t, \u00e9s megadta nekik a\nhatalmat, hogy ki\u0171zz\u00e9k a tiszt\u00e1talan szellemeket, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtsanak\nminden bajt \u00e9s minden betegs\u00e9get.<br>\nA tizenk\u00e9t apostol neve a k\u00f6vetkez\u0151: Az els\u0151 Simon, m\u00e1s n\u00e9ven P\u00e9ter,\nazut\u00e1n a testv\u00e9re, Andr\u00e1s, Zebedeus fia Jakab, \u00e9s testv\u00e9re, J\u00e1nos,\ntov\u00e1bb\u00e1 F\u00fcl\u00f6p \u00e9s Bertalan, Tam\u00e1s \u00e9s M\u00e1t\u00e9, a v\u00e1mos; Alfeus fia Jakab,\nT\u00e1d\u00e9, a k\u00e1na\u00e1ni Simon, \u00e9s v\u00e9g\u00fcl kari\u00f3ti J\u00fad\u00e1s, aki k\u00e9s\u0151bb el\u00e1rulta \u0151t.\nEzt a tizenkett\u0151t k\u00fcldte J\u00e9zus, \u00e9s megparancsolta nekik: \u201eNe\nl\u00e9pjetek a pog\u00e1nyokhoz vezet\u0151 \u00fatra, s a szamarit\u00e1nusok v\u00e1ros\u00e1ba be ne\nt\u00e9rjetek. Menjetek ink\u00e1bb Izrael h\u00e1z\u00e1nak elveszett juhaihoz. Menjetek,\n\u00e9s hirdess\u00e9tek, hogy elk\u00f6zelgett a mennyek orsz\u00e1ga. Gy\u00f3gy\u00edts\u00e1tok a\nbetegeket, t\u00e1masszatok fel halottakat, tiszt\u00edts\u00e1tok meg a lepr\u00e1sokat,\n\u0171zz\u00e9tek ki a gonosz szellemeket.<br>\nIngyen kapt\u00e1tok, ingyen is adj\u00e1tok!\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK12": {
        "igenaptarId": "EVK12",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 12. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 20,10-13",
                "teaser": "Megszabad\u00edtotta a szeg\u00e9nynek lelk\u00e9t a gonoszok kez\u00e9b\u0151l.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nJeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta \u00edgy panaszkodik szenved\u00e9se idej\u00e9n:\nHallom sokak gyal\u00e1zkod\u00e1s\u00e1t:\n\u201eRetteg\u00e9s minden\u00fctt!\nJelents\u00e9tek f\u00f6l! F\u00f6ljelentj\u00fck!\u201d\nM\u00e9g azok is, akik bar\u00e1taim voltak,\nbuk\u00e1somra lestek:\n\u201eH\u00e1tha valamik\u00e9pp t\u0151rbe csalhatn\u00e1nk, legy\u0151zhetn\u00e9nk,\n\u00e9s bossz\u00fat \u00e1llhatn\u00e1nk rajta.\u201d<br>\nDe az \u00dar, mint h\u0151s harcos, mellettem \u00e1ll.\nEllenfeleim meginognak, s nem b\u00edrnak velem,\nsz\u00e9gyent vallnak \u00e9s elbuknak.<br>\n\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart\u00f3, soha el nem m\u00fal\u00f3 gyal\u00e1zatban lesz r\u00e9sz\u00fck.\nTe pedig, Seregek Ura, igazs\u00e1gos B\u00edr\u00f3,\naki a ves\u00e9k \u00e9s sz\u00edvek vizsg\u00e1l\u00f3ja vagy,\nengedd, hadd l\u00e1ssam, mik\u00e9nt \u00e1llsz rajtuk bossz\u00fat,\nmert el\u00e9d t\u00e1rtam \u00fcgyemet.<br>\n\u00c9nekeljetek az \u00darnak! Dics\u0151\u00edts\u00e9tek az Urat,\nmert kiszabad\u00edtotta a szeg\u00e9nynek lelk\u00e9t\na gonoszok kez\u00e9b\u0151l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 68,8-10.14 \u00e9s 17.33-35",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b> (2. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b> (2. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: A gyal\u00e1zatot \u00e9rted <u>vi</u>selem, * arcomat \u00e9rted bor\u00edt<u>ja</u> sz\u00e9gyen.<br>\nTestv\u00e9reim el\u0151tt idegenn\u00e9 <u>let</u>tem, * any\u00e1m fiai sem ismer<u>nek</u> re\u00e1m.<br>\nH\u00edvek: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b><br>\n\nE: A h\u00e1zad\u00e9rt val\u00f3 buzg\u00f3s\u00e1g em\u00e9szt <u>en</u>gem, * r\u00e1m hull a gyal\u00e1zat, ha t\u00e9<u>ged</u> gyal\u00e1znak.<br>\nDe \u00e9n hozz\u00e1d im\u00e1dkozom, <u>U</u>ram, * kegyelmed ide<u>j\u00e9n</u>, Istenem.<br>\nH: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b><br>\n\nE: M\u00e9rhetetlen j\u00f3s\u00e1godban <u>hal</u>lgass meg, * h\u0171s\u00e9ged szerint se<u>g\u00edts</u> rajtam.<br>\nHallgass meg, Uram, hisz kegyelmed <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos, * irgalmad b\u0151s\u00e9g\u00e9ben te<u>kints</u> re\u00e1m.<br>\nH: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b><br>\n\nE: Az al\u00e1zatosak l\u00e1tj\u00e1k ezt \u00e9s <u>\u00f6</u>r\u00fclnek, * keress\u00e9tek Istent, \u00e9s sz\u00edvetek \u00faj<u>ra</u> \u00e9led.<br>\nMert az \u00dar meghallgat minden <u>sze</u>g\u00e9nyt, * \u00e9s foglyait nem hagy<u>ja</u> magukra.<br>\nH: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b><br>\n\nE: Dics\u00e9rje \u0151t az \u00e9g, a f\u00f6ld \u00e9s a <u>ten</u>ger, * \u00e9s benn\u00fck min<u>den</u> \u00e9l\u0151l\u00e9ny.<br>\nH: <b>Uram, hallgass meg <u>en</u>gem, * nagy irgalmass\u00e1<u>god</u> szerint.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 5,12-15",
                "teaser": "A kegyelem hat\u00e1sa nem olyan, mint a b\u0171nbees\u00e9s\u00e9.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nA b\u0171n egy ember \u00e1ltal l\u00e9pett a vil\u00e1gba, \u00e9s a b\u0171n\nk\u00f6vetkezm\u00e9nyek\u00e9nt a hal\u00e1l. \u00cdgy a hal\u00e1l minden ember oszt\u00e1lyr\u00e9sze lett,\nmert mindny\u00e1jan b\u0171nbe estek.<br>\nVolt a vil\u00e1gon b\u0171n a m\u00f3zesi t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tt is, de a b\u0171n, ha nincs\nt\u00f6rv\u00e9ny, nem sz\u00e1m\u00edt b\u0171nnek. \u00c1m a hal\u00e1l m\u00e9gis uralkodott \u00c1d\u00e1mt\u00f3l M\u00f3zesig azokon is, akik nem v\u00e9tkeztek mint \u00c1d\u00e1m, aki az Elj\u00f6vend\u0151nek\nel\u0151k\u00e9pe.<br>\nA kegyelem hat\u00e1sa azonban nem olyan, mint a b\u0171nbees\u00e9s\u00e9. Mert ha\negynek b\u0171nbees\u00e9se miatt sokan meghaltak, Isten kegyelme \u00e9s az egy\nembernek, J\u00e9zus Krisztusnak irgalm\u00e1b\u00f3l nyert aj\u00e1nd\u00e9k m\u00e9g ink\u00e1bb ki\u00e1rad\nsokakra.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u201eAz igazs\u00e1g Lelke majd tan\u00fas\u00e1got tesz r\u00f3lam\u201d, mondja az \u00dar, * \u201e\u00e9s ti\nis tan\u00fas\u00e1got tesztek r\u00f3lam\u201d. Jn 15,26b \u00e9s 27a \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "\u201eAz igazs\u00e1g Lelke majd tan\u00fas\u00e1got tesz r\u00f3lam\u201d, mondja az \u00dar, * \u201e\u00e9s ti\nis tan\u00fas\u00e1got tesztek r\u00f3lam\u201d. Jn 15,26b \u00e9s 27a \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 10,26-33",
                "teaser": "Ne f\u00e9ljetek azokt\u00f3l, akik a testet \u00f6lik meg!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta apostolainak:\nNe f\u00e9ljetek az emberekt\u0151l! Nincs rejtett dolog, amelyre f\u00e9ny ne\nder\u00fclne, sem titok, amely ki ne tud\u00f3dn\u00e9k. Amit \u00e9n s\u00f6t\u00e9tben mondok\nnektek, azt ti mondj\u00e1tok el vil\u00e1gosban: \u00e9s amit f\u00fclbe s\u00fagva hallotok,\nhirdess\u00e9tek a h\u00e1ztet\u0151k\u00f6n!<br>\n\u00c9s ne f\u00e9ljetek azokt\u00f3l, akik a testet meg\u00f6lik, de a lelket nem tudj\u00e1k\nmeg\u00f6lni. Ink\u00e1bb att\u00f3l f\u00e9ljetek, aki a lelket is, a testet is a pokolba\ntasz\u00edthatja.<br>\nEgy fill\u00e9r\u00e9rt ugye k\u00e9t verebet adnak? \u00c9s m\u00e9gsem hull a f\u00f6ldre egy se\nk\u00f6z\u00fcl\u00fck Aty\u00e1tok tudta n\u00e9lk\u00fcl? Nektek pedig minden sz\u00e1l hajatokat sz\u00e1mon\ntartj\u00e1k! Ne f\u00e9ljetek h\u00e1t: sokkal t\u00f6bbet \u00e9rtek ti a verebekn\u00e9l!\nHa valaki megvall engem az emberek el\u0151tt, \u00e9n is megvallom \u0151t Aty\u00e1m\nel\u0151tt, aki a mennyekben van. De ha valaki megtagad engem az emberek\nel\u0151tt, \u00e9n is megtagadom \u0151t Aty\u00e1m el\u0151tt, aki a mennyekben van.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK13": {
        "igenaptarId": "EVK13",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 13. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2Kir 4,8-11.14-16a",
                "teaser": "Isten megjutalmazza a sunemi asszonyt, aki seg\u00edti az Isten ember\u00e9t.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nT\u00f6rt\u00e9nt egy napon, hogy Elizeus pr\u00f3f\u00e9ta elindult \u00e9s \u00e1tment Sunembe.\nLakott ott egy el\u0151kel\u0151 asszony, aki megh\u00edvta asztal\u00e1hoz, s \u00edgy\nah\u00e1nyszor csak \u00e1tment, mindig bet\u00e9rt hozz\u00e1 enni. Az (asszony) \u00edgy sz\u00f3lt\nf\u00e9rj\u00e9hez: \u201eN\u00e9zd, tudom, hogy Istennek szent embere az, aki mindig\nbet\u00e9r hozz\u00e1nk. Rendezz\u00fcnk h\u00e1t be neki a tet\u0151n egy kis szob\u00e1t, tegy\u00fcnk\nbele \u00e1gyat, asztalt, sz\u00e9ket meg m\u00e9csest, s ah\u00e1nyszor csak bet\u00e9r\nhozz\u00e1nk, ott sz\u00e1lljon meg.\u201d<br>\nT\u00f6rt\u00e9nt, hogy Elizeus egy nap meg\u00e9rkezett, bet\u00e9rt a f\u00f6nti szob\u00e1ba \u00e9s\nlefek\u00fcdt. Azt\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt szolg\u00e1j\u00e1hoz, Geh\u00e1szihoz: \u201eMi lenne az,\namivel viszonz\u00e1st adhatn\u00e9k az asszonynak?\u201d Geh\u00e1szi \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201e\u00d3,\nnincs neki fia, \u00e9s a f\u00e9rje \u00f6reg.\u201d Erre megparancsolta: \u201eH\u00edvd ide!\u201d\nOdah\u00edvta, az meg\u00e1llt az ajt\u00f3ban. Akkor Elizeus \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eEgy\nesztend\u0151 eltelt\u00e9vel ilyen id\u0151 t\u00e1jt fi\u00fat dajk\u00e1lsz.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 88,2-3.16-17.18-19",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t.</b> (6. t\u00f3nus.<)br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t.</b> (6. t\u00f3nus.<)br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az \u00dar irgalm\u00e1r\u00f3l \u00e9nekelek \u00f6r\u00f6k<u>k\u00f6n</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * h\u0171s\u00e9gedet nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre <u>hir</u>deti ajkam.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3l<u>t\u00e1l</u>: \u2020 \u201eIrgalmam szil\u00e1rdan \u00e1ll <u>mind</u>\u00f6r\u00f6kk\u00e9.\u201d * Val\u00f3ban, a te h\u0171s\u00e9ged er\u0151s, <u>mi</u>k\u00e9nt a mennybolt.<br>\nH\u00edvek: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t.</b><br>\n\nE: Boldog a n\u00e9p, amely tud \u00fcn<u>ne</u>pelni, * az ilyen arcod f\u00e9ny\u00e9<u>ben</u> j\u00e1rhat, Uram.<br> \nEg\u00e9sz nap \u00f6rvendez<u>nek</u> nevednek, * \u00e9s igazs\u00e1god felma<u>gasz</u>talja \u0151ket.<br>\nH: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t.</b><br>\n\nE: Te vagy n\u00e9ped er<u>\u0151s</u>s\u00e9ge, * \u00e9s j\u00f3voltodb\u00f3l e<u>mel</u>j\u00fck fel fej\u00fcnket.<br>\nMert a mi pajzsunk <u>az</u> \u00dart\u00f3l van, * \u00e9s kir\u00e1lyunk <u>Iz</u>rael Szentj\u00e9t\u0151l.<br>\nH: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 6,3-4.8-11",
                "teaser": "A kereszts\u00e9gben eltemetkezt\u00fcnk Krisztussal egy\u00fctt a hal\u00e1lba, hogy \u00faj\u00e9letre kelj\u00fcnk.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nMi, akik Krisztus J\u00e9zusban megkeresztelkedt\u00fcnk, az \u0151\nhal\u00e1l\u00e1ban keresztelkedt\u00fcnk meg. A kereszts\u00e9gben ugyanis eltemetkezt\u00fcnk\nvele egy\u00fctt a hal\u00e1lba, hogy mik\u00e9nt Krisztus az Atya dics\u0151s\u00e9g\u00e9re\nfelt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l, \u00fagy mi is \u00faj \u00e9letre kelj\u00fcnk.<br>\nHa Krisztussal meghaltunk, hissz\u00fck, hogy vele egy\u00fctt \u00e9lni is fogunk.\nTudjuk ugyanis, hogy Krisztus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l, \u00e9s t\u00f6bb\u00e9 nem hal\nmeg: a hal\u00e1l nem uralkodik t\u00f6bb\u00e9 rajta. Hal\u00e1l\u00e1val egyszer s mindenkorra\nmeghalt a b\u0171nnek, de \u00e9let\u00e9vel Istennek \u00e9l.<br>\n\u00dagy tekints\u00e9tek teh\u00e1t magatokat, mint akik meghaltatok a b\u0171nnek, \u00e9s\nmost az Istennek \u00e9ltek, a mi Urunk J\u00e9zus Krisztusban.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Ti mindny\u00e1jan v\u00e1lasztott nemzets\u00e9g, kir\u00e1lyi paps\u00e1g, szent nemzet vagytok. * Hirdess\u00e9tek annak erej\u00e9t, aki a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gb\u0151l csod\u00e1latos vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1ra h\u00edvott meg titeket. 1P\u00e9t 2,9 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "Ti mindny\u00e1jan v\u00e1lasztott nemzets\u00e9g, kir\u00e1lyi paps\u00e1g, szent nemzet vagytok. * Hirdess\u00e9tek annak erej\u00e9t, aki a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gb\u0151l csod\u00e1latos vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1ra h\u00edvott meg titeket. 1P\u00e9t 2,9 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 10,37-42",
                "teaser": "Aki a keresztj\u00e9t f\u00f6l nem veszi, nem m\u00e9lt\u00f3 hozz\u00e1m.<br>Aki titeket befogad, engem fogad be.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta apostolainak:<br>\nAki apj\u00e1t vagy anyj\u00e1t jobban szereti, mint engem, nem m\u00e9lt\u00f3 hozz\u00e1m.\nAki nem veszi f\u00f6l a keresztj\u00e9t \u00e9s nem k\u00f6vet engem, nem m\u00e9lt\u00f3 hozz\u00e1m.\nAki megtal\u00e1lja \u00e9let\u00e9t, elvesz\u00edti azt, de aki \u00e9rtem elvesz\u00edti \u00e9let\u00e9t,\nmegtal\u00e1lja azt.<br>\nAki titeket befogad, engem fogad be, \u00e9s aki engem befogad, azt\nfogadja be, aki engem k\u00fcld\u00f6tt. Aki befogadja a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t, mert pr\u00f3f\u00e9ta,\naz a pr\u00f3f\u00e9ta jutalm\u00e1t kapja. \u00c9s aki az igazat befogadja, mert igaz, az\naz igaznak jutalm\u00e1t kapja.<br>\nS ha valaki csak egy poh\u00e1r friss vizet ad is e legkisebbek egyik\u00e9nek\naz\u00e9rt, mert az \u00e9n tan\u00edtv\u00e1nyom, bizony mondom nektek, nem marad el a\njutalma.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK14": {
        "igenaptarId": "EVK14",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 14. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Zak 9,9-10",
                "teaser": "\u00cdme, k\u00f6zeleg kir\u00e1lyod.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Zakari\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nEzt mondja az \u00dar:\nUjjongj, Sion le\u00e1nya!\nZengj \u00e9neket, Jeruzs\u00e1lem le\u00e1nya!\n\u00cdme, k\u00f6zeleg kir\u00e1lyod:\nigaz \u00e9s gy\u0151zedelmes,\nal\u00e1zatos,\nszam\u00e1ron j\u00f6n,\nszam\u00e1r h\u00e1t\u00e1n, szam\u00e1rnak csikaj\u00e1n.<br>\nElpuszt\u00edtja Efraimban a harci szekereket,\n\u00e9s Jeruzs\u00e1lemben a lovakat.\nSz\u00e9tt\u00f6ri a harci \u00edjakat,\n\u00e9s b\u00e9k\u00e9t hirdet a n\u00e9peknek,\nuralkodik tengert\u0151l tengerig,\na foly\u00f3t\u00f3l eg\u00e9szen a f\u00f6ld hat\u00e1r\u00e1ig.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 144,1-2.8-9.10-11.13cd-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak <u>t\u00e9</u>ged: * szent nevedet \u00e1ldom <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak <u>t\u00e9</u>ged: * szent nevedet \u00e1ldom <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Magasztallak t\u00e9ged, Istenem, <u>Ki</u>r\u00e1lyom, * \u00e9s \u00e1ldom nevedet <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nMindennap \u00e1ldalak <u>t\u00e9</u>ged, * \u00e9s dics\u0151\u00edtem nevedet <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH\u00edvek: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak <u>t\u00e9</u>ged: * szent nevedet \u00e1ldom <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: Irgalmas az \u00dar \u00e9s <u>ke</u>gyelmes, * nagy irgalm\u00fa \u00e9s <u>hos</u>szan t\u0171r\u0151.<br>\nAz \u00dar mindenkihez <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos, * \u00e9s irgalmas <u>min</u>den m\u0171v\u00e9hez.<br>\nH: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak <u>t\u00e9</u>ged: * szent nevedet \u00e1ldom <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: Magasztaljon t\u00e9ged, Uram, minden <u>m\u0171</u>ved, * szentjeid <u>\u00e1l</u>d\u00e1st mondjanak.<br>\nOrsz\u00e1god dics\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l <u>sz\u00f3l</u>janak, * \u00e9s hatalmadat <u>min</u>denek hirdess\u00e9k.<br>\nH: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak <u>t\u00e9</u>ged: * szent nevedet \u00e1ldom <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: H\u0171s\u00e9ges az \u00dar minden <u>sza</u>v\u00e1ban, * \u00e9s tettei <u>szent</u>nek hirdetik.<br>\nAz \u00dar a botladoz\u00f3t <u>fenn</u>tartja, * \u00e9s f\u00f6lemeli, akit <u>meg</u>al\u00e1ztak.<br>\nH: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak <u>t\u00e9</u>ged: * szent nevedet \u00e1ldom <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\nVagy: Alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,9.11-13",
                "teaser": "Ha l\u00e9lekkel elfojtj\u00e1tok a test szerinti tetteket, \u00e9lni fogtok.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nTi nem test, hanem l\u00e9lek szerint \u00e9ltek, ha val\u00f3ban Isten\nLelke lakik bennetek. Ha pedig bennetek lakik annak Lelke, aki\nfelt\u00e1masztotta J\u00e9zust a hal\u00e1lb\u00f3l, \u0151, aki Krisztust felt\u00e1masztotta a\nhalottak k\u00f6z\u00fcl, haland\u00f3 testeteket is \u00e9letre kelti a bennetek lak\u00f3\nLelke \u00e1ltal.<br>\n\u00cdgy teh\u00e1t, testv\u00e9reim, nem tartozunk a testnek azzal, hogy test\nszerint \u00e9lj\u00fcnk. Mert ha test szerint \u00e9ltek, biztosan meghaltok, de ha\nl\u00e9lekkel elfojtj\u00e1tok a test szerinti tetteket, \u00e9lni fogtok.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a kicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. Mt 11,25 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a kicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. Mt 11,25 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 11,25-30",
                "teaser": "\u00c9n szel\u00edd vagyok \u00e9s al\u00e1zatos sz\u00edv\u0171 \u2013 mondja az \u00dar.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus megsz\u00f3lalt, \u00e9s ezt mondta:<br>\nMagasztallak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, \u00e9g \u00e9s f\u00f6ld Ura, mert elrejtetted mindezt a\nb\u00f6lcsek \u00e9s okosak el\u0151l, \u00e9s kinyilatkoztattad a kicsinyeknek! Igen,\nAty\u00e1m, \u00edgy tetszett ez neked! Az \u00e9n Aty\u00e1m mindent \u00e1tadott nekem, \u00e9s nem\nismeri a Fi\u00fat senki m\u00e1s, csak az Atya, s az Aty\u00e1t sem ismeri m\u00e1s, csak\na Fi\u00fa, \u00e9s akinek a Fi\u00fa ki akarja nyilatkoztatni.<br>\nJ\u00f6jjetek hozz\u00e1m mindny\u00e1jan, akik f\u00e1radtak vagytok, \u00e9s terhek alatt\ng\u00f6rnyedtek: \u00e9n fel\u00fcd\u00edtlek titeket! Vegy\u00e9tek magatokra ig\u00e1mat, \u00e9s\ntanuljatok t\u0151lem, mert \u00e9n szel\u00edd vagyok \u00e9s al\u00e1zatos sz\u00edv\u0171 \u2013 \u00e9s\nnyugalmat tal\u00e1l lelketek. Mert az \u00e9n ig\u00e1m \u00e9des, s az \u00e9n terhem k\u00f6nny\u0171.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK15": {
        "igenaptarId": "EVK15",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 15. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 55,10-11",
                "teaser": "Az es\u0151 meg\u00f6nt\u00f6zi a f\u00f6ldet, \u00e9s term\u0151v\u00e9 teszi.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00cdgy sz\u00f3l az \u00dar:<br>\nAmint az es\u0151 \u00e9s a h\u00f3 lehull az \u00e9gb\u0151l \u00e9s nem t\u00e9r oda vissza, hanem\nmeg\u00f6nt\u00f6zi a f\u00f6ldet, \u00e9s term\u0151v\u00e9, gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6z\u0151v\u00e9 teszi, hogy magot adjon a\nmagvet\u0151nek \u00e9s kenyeret az \u00e9hez\u0151nek, \u00e9ppen \u00fagy lesz az \u00e9n szavammal is,\namely ajkamr\u00f3l fakad: Nem t\u00e9r vissza hozz\u00e1m eredm\u00e9nytelen\u00fcl, hanem\nv\u00e9gbeviszi akaratomat, \u00e9s el\u00e9ri, ami\u00e9rt k\u00fcldtem.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 64,10abcd.10e-11.12-13.14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>J\u00f3 f\u00f6ldbe hullott a tan\u00edt\u00e1s <u>mag</u>ja, * \u00e9s <u>ter</u>m\u00e9st \u00e9rlelt.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>J\u00f3 f\u00f6ldbe hullott a tan\u00edt\u00e1s <u>mag</u>ja, * \u00e9s <u>ter</u>m\u00e9st \u00e9rlelt.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Megl\u00e1togattad \u00e9s meg\u00f6nt\u00f6zted a <u>f\u00f6l</u>det, * elhalmoztad <u>b\u0151</u>s\u00e9ges \u00e1ld\u00e1ssal.<br>\nAz egek csatorn\u00e1i megteltek <u>v\u00edz</u>zel; * gabon\u00e1t <u>ne</u>velsz az embernek.<br>\nH\u00edvek: <b>J\u00f3 f\u00f6ldbe hullott a tan\u00edt\u00e1s <u>mag</u>ja, * \u00e9s <u>ter</u>m\u00e9st \u00e9rlelt.</b><br>\n\nE: El\u0151k\u00e9sz\u00edted a <u>f\u00f6l</u>det: \u2020 bar\u00e1zd\u00e1it <u>\u00f6n</u>t\u00f6z\u00f6d, * g\u00f6r\u00f6ngyeit <u>el</u>sim\u00edtod.<br>\nFellaz\u00edtod \u00e1ztat\u00f3 <u>e</u>s\u0151kkel, * \u00e9s meg\u00e1ldod <u>sar</u>jad\u00f3 vet\u00e9s\u00e9t.<br>\nH: <b>J\u00f3 f\u00f6ldbe hullott a tan\u00edt\u00e1s <u>mag</u>ja, * \u00e9s <u>ter</u>m\u00e9st \u00e9rlelt.</b><br>\n\nE: J\u00f3s\u00e1goddal koron\u00e1zod az <u>esz</u>tend\u0151t * j\u00f3l\u00e9t \u00e9s b\u0151s\u00e9g j\u00e1r <u>l\u00e1</u>bad nyom\u00e1ban.<br>\nEs\u0151 csepeg a puszt\u00e1k <u>f\u00fc</u>v\u00e9re, * a dombok <u>v\u00edg</u>s\u00e1gba \u00f6lt\u00f6znek.<br>\nH: <b>J\u00f3 f\u00f6ldbe hullott a tan\u00edt\u00e1s <u>mag</u>ja, * \u00e9s <u>ter</u>m\u00e9st \u00e9rlelt.</b><br>\n\nE: Ny\u00e1jak lepik el a r\u00e9<u>te</u>ket, \u2020 b\u0151ven n\u0151 a gabona a <u>v\u00f6l</u>gyekben, * \u00e9s minden ujjong \u00e9s <u>him</u>nuszt \u00e9nekel.<br>\nH: <b>J\u00f3 f\u00f6ldbe hullott a tan\u00edt\u00e1s <u>mag</u>ja, * \u00e9s <u>ter</u>m\u00e9st \u00e9rlelt.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,18-23",
                "teaser": "A term\u00e9szet s\u00f3v\u00e1rogva v\u00e1rja Isten fiainak megnyilv\u00e1nul\u00e1s\u00e1t.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\n \u00dagy gondolom, hogy ennek az \u00e9letnek a szenved\u00e9sei nem\nm\u00e9rhet\u0151k az elj\u00f6vend\u0151 dics\u0151s\u00e9ghez, melynek r\u00e9szesei lesz\u00fcnk. Maga a\nterm\u00e9szet is s\u00f3v\u00e1rogva v\u00e1rja Isten fiainak megnyilv\u00e1nul\u00e1s\u00e1t. A\nterm\u00e9szet ugyanis muland\u00f3s\u00e1gnak van al\u00e1vetve, de nem \u00f6nk\u00e9nt, hanem\nIsten akarat\u00e1b\u00f3l; abban a rem\u00e9nyben, hogy a muland\u00f3s\u00e1g szolgai\n\u00e1llapot\u00e1b\u00f3l felszabadul az Isten fiainak dics\u0151s\u00e9ges szabads\u00e1g\u00e1ra.\nTudjuk ugyanis, hogy addig az eg\u00e9sz term\u00e9szet s\u00f3v\u00e1rogva v\u00e1gyakozik.\nDe nemcsak a term\u00e9szet, hanem mi magunk is, akik a L\u00e9lek cs\u00edr\u00e1it\nbens\u0151nkben hordozzuk. S\u00f3hajtozunk mi is, \u00e9s v\u00e1rjuk a fogadott fi\u00fas\u00e1g\nmegval\u00f3sul\u00e1s\u00e1t, test\u00fcnk megv\u00e1lt\u00e1s\u00e1t.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "A j\u00f3 mag az Isten ig\u00e9je, Krisztus a magvet\u0151, * aki re\u00e1tal\u00e1l \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog. \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "A j\u00f3 mag az Isten ig\u00e9je, Krisztus a magvet\u0151, * aki re\u00e1tal\u00e1l \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog. \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 13,1-23 r\u00f6videbb: Mt 13,1-9",
                "teaser": "Kiment a magvet\u0151 vetni.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus elment hazulr\u00f3l, \u00e9s le\u00fclt a t\u00f3 partj\u00e1n. Hatalmas t\u00f6meg gy\u0171lt\n\u00f6ssze, ez\u00e9rt be\u00fclt egy cs\u00f3nakba, a t\u00f6meg pedig ott \u00e1llt a parton. Ekkor\np\u00e9ldabesz\u00e9dekben sok mindenre oktatta \u0151ket:<br>\n\u201e\u00cdme, kiment a magvet\u0151 vetni. Amint vetett, n\u00e9mely szem az \u00fatsz\u00e9lre\nesett. J\u00f6ttek az \u00e9g madarai, \u00e9s ezeket mind megett\u00e9k. N\u00e9mely szem k\u00f6vek\nk\u00f6z\u00e9 esett, ahol nem volt el\u00e9g term\u0151f\u00f6ld. Ezek hamar kikeltek, hisz nem\nvolt m\u00e9ly a f\u00f6ld. Majd amikor a Nap f\u00f6lkelt \u00e9s forr\u00f3n t\u0171z\u00f6tt, ki\u00e9gtek,\nmert nem volt gy\u00f6ker\u00fck. Voltak szemek, amelyek t\u00f6visek k\u00f6z\u00e9 estek, \u00e9s\namikor n\u0151ni kezdtek, a t\u00f6visek elfojtott\u00e1k \u0151ket. De a t\u00f6bbi szem j\u00f3\nf\u00f6ldbe hullott, \u00e9s term\u00e9st hozott: az egyik sz\u00e1zszorosat, a m\u00e1sik\nhatvanszorosat, a harmadik harmincszorosat.<br>\nAkinek van f\u00fcle, hallja meg!\u201d *<br>\nEkkor odamentek hozz\u00e1 tan\u00edtv\u00e1nyai \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eMi\u00e9rt besz\u00e9lsz\nhozz\u00e1juk p\u00e9ldabesz\u00e9dekben?\u201d \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eNektek adatott meg,\nhogy megismerj\u00e9tek a mennyek orsz\u00e1ga titkait, nekik ez nem adatott meg.\nMert akinek van, annak m\u00e9g adnak, hogy m\u00e9g t\u00f6bb legyen neki; de akinek\nnincs, att\u00f3l m\u00e9g azt is elveszik, amije van. Az\u00e9rt besz\u00e9lek hozz\u00e1juk\np\u00e9ldabesz\u00e9dekben, hogy n\u00e9zzenek, de ne l\u00e1ssanak, hallgassanak, de ne\nhalljanak, \u00e9s ne \u00e9rtsenek, \u00e9s \u00edgy beteljesedj\u00e9k rajtuk Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta\nj\u00f6vend\u00f6l\u00e9se:<br>\nHallv\u00e1n hallotok, \u00e9s m\u00e9gsem \u00e9rtetek,<br>\nn\u00e9zv\u00e9n n\u00e9ztek, de m\u00e9gsem l\u00e1ttok;<br>\nmegk\u00e9rgesedett ugyanis e n\u00e9pnek sz\u00edve:<br>\nF\u00fcl\u00fckkel rest\u00fcl hallanak,<br>\nszem\u00fcket behunyj\u00e1k,<br>\nhogy a szem\u00fckkel ne l\u00e1ssanak,<br>\nf\u00fcl\u00fckkel ne halljanak,<br>\n\u00e9s a sz\u00edv\u00fckkel ne \u00e9rtsenek,<br>\ns meg ne t\u00e9rjenek, hogy meggy\u00f3gy\u00edtsam \u0151ket.<br>\nDe boldog a ti szemetek, mert l\u00e1t, \u00e9s boldog a ti f\u00fcletek, mert hall!\nBizony, mondom nektek, sok pr\u00f3f\u00e9ta \u00e9s igaz v\u00e1gyott l\u00e1tni, amit ti\nl\u00e1ttok, \u2013 \u00e9s nem l\u00e1tta; v\u00e1gyott hallani, amit ti hallotok, \u2013 \u00e9s nem\nhallotta.<br>\nHallgass\u00e1tok meg h\u00e1t a magvet\u0151r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 p\u00e9ldabesz\u00e9det!<br>\nAkik hallgatj\u00e1k a mennyek orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tan\u00edt\u00e1st, \u00e9s nem \u00e9rtik\nmeg, azokhoz elj\u00f6n a gonosz, \u00e9s elragadja mindazt, amit a sz\u00edv\u00fckbe\nvetettek Ez az, ami az \u00fatsz\u00e9lre esett. A k\u00f6vek k\u00f6z\u00e9 hullott mag pedig\naz, aki meghallgatja ugyan a tan\u00edt\u00e1st, \u00e9s sz\u00edvesen be is fogadja, de az\nnem ver benne gy\u00f6keret, csak ideig-\u00f3r\u00e1ig \u00e9l. Amikor a tan\u00edt\u00e1s miatt\nszorongat\u00e1s, \u00fcld\u00f6z\u00e9s \u00e9ri, csakhamar elt\u00e1ntorodik. A t\u00f6visek k\u00f6z\u00e9 esett\nmag az, aki meghallgatja a tan\u00edt\u00e1st, de a vil\u00e1gi gondok s a csal\u00f3ka\nvagyon elfojtja azt benne, \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs n\u00e9lk\u00fcl marad. V\u00e9g\u00fcl a j\u00f3 f\u00f6ldbe\nhullott mag az, aki meghallgatja, megsz\u00edvleli a tan\u00edt\u00e1st, \u00e9s j\u00f3 term\u00e9st\nis hoz: az egyik sz\u00e1zszorosat, a m\u00e1sik hatvanszorosat, a harmadik\nharmincszorosat.\u201d<br>\n\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK16": {
        "igenaptarId": "EVK16",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 16. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 12,13.16-19",
                "teaser": "Isten alkalmat ad a b\u0171n\u00f6k megb\u00e1n\u00e1s\u00e1ra.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nNincs Isten rajtad k\u00edv\u00fcl, aki mindeneknek gondj\u00e1t viseln\u00e9, nem kell h\u00e1t bizony\u00edtanod, hogy nem \u00edt\u00e9lt\u00e9l  igazs\u00e1gtalanul. Hiszen hatalmad az alapja igazs\u00e1goss\u00e1godnak, \u00e9s mivel mindenek Ura vagy, k\u00e9sz vagy mindent megk\u00edm\u00e9lni. Mutatsz ugyan er\u0151t, ha k\u00e9ts\u00e9gbe vonj\u00e1k hatalmadat, \u00e9s b\u00fcnteted azok mer\u00e9szs\u00e9g\u00e9t, kik nem  ismernek el t\u00e9ged, de f\u00e9kezed hatalmadat, enyh\u00e9n \u00edt\u00e9lsz \u00e9s nagy k\u00edm\u00e9lettel igazgatsz minket, mert akkor gyakorlod hatalmadat, amikor csak akarod. Mindezzel pedig arra tan\u00edtottad n\u00e9pedet, hogy igaznak,  embers\u00e9gesnek kell lennie, \u00e9s azzal a j\u00f3 rem\u00e9nnyel t\u00f6lt\u00f6tted el gyermekeidet, hogy amikor \u00edt\u00e9lsz, alkalmat adsz a b\u0171n\u00f6k megb\u00e1n\u00e1s\u00e1ra.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 85,5-6.9-10.15-16a",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, <u>\u00e9</u>des Isten\u00fcnk, * mennyire <u>j\u00f3</u> vagy hozz\u00e1nk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, <u>\u00e9</u>des Isten\u00fcnk, * mennyire <u>j\u00f3</u> vagy hozz\u00e1nk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Uram, te szel\u00edd \u00e9s <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos vagy, * nagy irgalm\u00fa mindazokhoz, akik <u>h\u00edv</u>nak t\u00e9ged.<br>\nHallgasd meg, Uram, <u>i</u>m\u00e1ds\u00e1gom, * figyelj k\u00f6ny\u00f6r<u>g\u00e9</u>sem szav\u00e1ra.<br>\nH\u00edvek: <b>Urunk, <u>\u00e9</u>des Isten\u00fcnk, * mennyire <u>j\u00f3</u> vagy hozz\u00e1nk!</b><br>\n\nE: Elj\u00f6n minden nemzet, <u>me</u>lyet csak alkott\u00e1l, * im\u00e1dva borulnak le el\u0151tted, Uram, \u00e9s <u>ne</u>vedet \u00e1ldj\u00e1k.<br>\nMert nagy vagy \u00e9s <u>cso</u>d\u00e1kat m\u0171velsz, * egyed\u00fcl te <u>vagy</u> az Isten.<br>\nH: <b>Urunk, <u>\u00e9</u>des Isten\u00fcnk, * mennyire <u>j\u00f3</u> vagy hozz\u00e1nk!</b>\n<br>\nE: Uram, Istenem, te irgalmas \u00e9s <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos vagy, * hosszan t\u0171r\u0151, k\u00f6ny\u00f6r\u00fc<u>l\u0151</u> \u00e9s h\u0171s\u00e9ges.<br>\nTekints r\u00e1m, \u00e9s <u>sz\u00e1nj</u> meg engem, * adj <u>e</u>r\u0151t szolg\u00e1dnak.<br>\nH: <b>Urunk, <u>\u00e9</u>des Isten\u00fcnk, * mennyire <u>j\u00f3</u> vagy hozz\u00e1nk!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,26-27",
                "teaser": "A Szentl\u00e9lek k\u00f6ny\u00f6r\u00f6g benn\u00fcnk, emberi sz\u00f3val ki nem fejezhet\u0151foh\u00e1szkod\u00e1ssal.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nGy\u00f6nges\u00e9g\u00fcnkben seg\u00edts\u00e9g\u00fcnkre siet a L\u00e9lek, hisz mi m\u00e9g azt sem tudjuk, hogy hogyan kell helyesen im\u00e1dkozni. A L\u00e9lek azonban maga k\u00f6ny\u00f6r\u00f6g benn\u00fcnk, emberi sz\u00f3val ki nem fejezhet\u0151 foh\u00e1szkod\u00e1ssal. Isten pedig, aki a sz\u00edveket vizsg\u00e1lja, tudja, hogy mit k\u00edv\u00e1n benn\u00fcnk a L\u00e9lek, mert \u0151 Isten tetsz\u00e9se szerint j\u00e1r k\u00f6zben a szentek\u00e9rt.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a kicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. V\u00f6. Mt 11,25 \u2013 8G. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a kicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. V\u00f6. Mt 11,25 \u2013 8G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 13,24-43 r\u00f6videbb: Mt 13,24-30",
                "teaser": "A j\u00f3k \u00e9s a rosszak sz\u00e9tv\u00e1laszt\u00e1sa az \u00edt\u00e9let napj\u00e1n k\u00f6vetkezik be.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben: J\u00e9zus egy m\u00e1sik p\u00e9ldabesz\u00e9det is mondott a t\u00f6megnek: \u201eA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint amikor egy ember j\u00f3 magot vetett a f\u00f6ldj\u00e9be. M\u00edg az emberek aludtak, j\u00f6tt az ellens\u00e9g, konkolyt vetett a b\u00faza k\u00f6z\u00e9, \u00e9s elment. Amikor a vet\u00e9s kikelt \u00e9s kal\u00e1szba sz\u00f6kkent, fel\u00fct\u00f6tte fej\u00e9t a konkoly is. Akkor a szolg\u00e1k odamentek a gazd\u00e1hoz, \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u00bbUram, te ugye j\u00f3 magot vetett\u00e9l a f\u00f6ldedbe? Honn\u00e9t ker\u00fclt h\u00e1t bele a konkoly?\u201d Az \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eEllens\u00e9ges ember m\u0171ve ez.\u201d A szolg\u00e1k erre megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eAkarod-e, hogy elmenj\u00fcnk \u00e9s kiszedj\u00fck bel\u0151le?\u201d \u0150 azonban \u00edgy felelt: \u201eNem, nehogy a b\u00faz\u00e1t is kit\u00e9pj\u00e9tek, amikor a konkolyt kiszeditek! Hagyj\u00e1tok, hadd n\u0151j\u00f6n az arat\u00e1sig mindkett\u0151. Arat\u00e1skor majd megmondom az arat\u00f3knak: El\u0151bb a konkolyt gy\u0171jts\u00e9tek \u00f6ssze, k\u00f6ss\u00e9tek k\u00e9v\u00e9be, hogy el\u00e9gess\u00fck, a b\u00faz\u00e1t pedig hordj\u00e1tok a magt\u00e1ramba!\u201d *<br>\nAzut\u00e1n egy m\u00e1sik p\u00e9ldabesz\u00e9det is mondott nekik: \u201eA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint a must\u00e1rmag, amelyet egy ember elvetett a f\u00f6ldj\u00e9be. B\u00e1r kisebb ez minden m\u00e1s magn\u00e1l, m\u00e9gis, amikor feln\u0151, nagyobb minden vetem\u00e9nyn\u00e9l. F\u00e1v\u00e1 tereb\u00e9lyesedik, \u00fagyhogy j\u00f6nnek az \u00e9g madarai \u00e9s \u00e1gai k\u00f6z\u00f6tt f\u00e9szket raknak.\u201d<br>\nV\u00e9g\u00fcl ezt a p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta nekik: \u201eA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint a kov\u00e1sz, amelyet fog az asszony, belekever h\u00e1rom v\u00e9ka lisztbe, \u00e9s az eg\u00e9sz megkel t\u0151le.\u201d Mindezt p\u00e9ldabesz\u00e9dekben mondta el J\u00e9zus a sokas\u00e1gnak, \u00e9s p\u00e9ldabesz\u00e9d n\u00e9lk\u00fcl nem mondott nekik semmit, hogy beteljesedj\u00e9k, amit a pr\u00f3f\u00e9ta mondott:<br>\nP\u00e9ldabesz\u00e9dekre nyitom ajkamat, s hirdetem, mi rejtve volt a vil\u00e1g kezdet\u00e9t\u0151l. Akkor elbocs\u00e1totta a t\u00f6meget, \u00e9s hazament. Tan\u00edtv\u00e1nyai pedig odaj\u00e1rultak hozz\u00e1 \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k: \u201eMagyar\u00e1zd meg nek\u00fcnk a sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldr\u0151l \u00e9s a konkolyr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 p\u00e9ldabesz\u00e9det!\u201d Erre \u0151 ezekkel a szavakkal v\u00e1laszolt: \u201eAki a j\u00f3 magot veti, az az Emberfia. A sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ld a vil\u00e1g, a j\u00f3 mag az orsz\u00e1g fiai, a konkoly pedig a gonosz fiai. Az ellens\u00e9g, aki ezeket elveti \u2013 az \u00f6rd\u00f6g. Az arat\u00e1s a vil\u00e1g v\u00e9ge, az arat\u00f3k pedig az angyalok. Ahogy a konkolyt \u00f6sszeszedik \u00e9s t\u0171zre vetve el\u00e9getik, \u00fagy lesz a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9n is. Az Emberfia elk\u00fcldi angyalait, hogy szedj\u00e9k \u00f6ssze orsz\u00e1g\u00e1ban mindazt, ami botr\u00e1nyos, \u00e9s minden t\u00f6rv\u00e9nyszeg\u0151t. Ezeket t\u00fczes kemenc\u00e9be vetik, ott s\u00edr\u00e1s lesz \u00e9s fogcsikorgat\u00e1s. Az igazak pedig mint a nap, ragyogni fognak Atyjuk orsz\u00e1g\u00e1ban. Akinek van f\u00fcle, hallja meg!\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.<br><br>\n<i>",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK17": {
        "igenaptarId": "EVK17",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 17. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 3.5.7-12",
                "teaser": "Tr\u00f3nra l\u00e9ptekor Salamon b\u00f6lcsess\u00e9g\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6r\u00f6g.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nGibeonban megjelent az \u00dar Salamonnak, \u00e9jszaka, \u00e1lm\u00e1ban. \u00cdgy sz\u00f3lt Isten: \u201eB\u00e1rmit k\u00e9rsz, megadom neked!\u201d Salamon ezt mondta: \u201eUram \u00e9s Istenem, kir\u00e1lly\u00e1 tetted szolg\u00e1dat aty\u00e1m, D\u00e1vid helyett. Deh\u00e1t fiatal ember vagyok, nem tudom, mik\u00e9nt kell uralkodni. Szolg\u00e1d a te kiv\u00e1lasztott n\u00e9ped \u00e9l\u00e9n \u00e1ll, egy nagy n\u00e9p \u00e9l\u00e9n, amelynek se szeri, se sz\u00e1ma. Adj h\u00e1t szolg\u00e1dnak \u00e9ber sz\u00edvet, hogy meg tudja k\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni a j\u00f3t meg a rosszat. Mert hisz ki tudn\u00e1 m\u00e1sk\u00e9pp korm\u00e1nyozni ezt a te nagysz\u00e1m\u00fa n\u00e9pedet?\u201d<br>\nTetszett az \u00darnak, hogy Salamon ilyen k\u00e9r\u00e9ssel fordult hozz\u00e1. Ez\u00e9rt Isten ezt mondta neki: \u201eMivel \u00e9pp ezzel a k\u00e9r\u00e9ssel fordult\u00e1l hozz\u00e1m, \u00e9s nem hossz\u00fa \u00e9letet vagy gazdags\u00e1got k\u00e9rt\u00e9l magadnak, nem is ellens\u00e9ged \u00e9let\u00e9t k\u00e9rted, hanem b\u00f6lcsess\u00e9g\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gt\u00e9l, hogy igazs\u00e1got szolg\u00e1ltathass, \u00edme, megadom neked, amit k\u00e9rt\u00e9l. Olyan b\u00f6lcs \u00e9s \u00e9rt\u0151 sz\u00edvet adok neked, amilyen nem volt el\u0151tted, s nem lesz ut\u00e1nad sem.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 118,57.72.76-77.127-128.129-130",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>T\u00f6rv\u00e9nyedet <u>sz\u00edv</u>b\u0151l szeretem, * \u00e9n Uram, Is<u>te</u>nem.</b> (4. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>T\u00f6rv\u00e9nyedet <u>sz\u00edv</u>b\u0151l szeretem, * \u00e9n Uram, Is<u>te</u>nem.</b> (4. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Hittel val<u>lom</u>: \u2020 Az az \u00e9n oszt\u00e1ly<u>r\u00e9</u>szem, Uram, * hogy ig\u00e9idet meg<u>tart</u>sam.<br>\nDr\u00e1g\u00e1bb nekem <u>aj</u>kad t\u00f6rv\u00e9nye * sok ezer aranyn\u00e1l, e<u>z\u00fcst</u>n\u00e9l.<br>\nH\u00edvek: <b>T\u00f6rv\u00e9nyedet <u>sz\u00edv</u>b\u0151l szeretem, * \u00e9n Uram, Is<u>te</u>nem.</b><br>\n\nE: Vigasztal\u00e1somra <u>le</u>gyen irgalmad, * amint szolg\u00e1dnak meg\u00edg\u00e9r<u>ted</u>.<br>\nIrgalmass\u00e1god <u>\u00e9l</u>tessen engem, * mivel t\u00f6rv\u00e9nyed az \u00e9n gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9<u>gem</u>.<br>\nH: <b>T\u00f6rv\u00e9nyedet <u>sz\u00edv</u>b\u0151l szeretem, * \u00e9n Uram, Is<u>te</u>nem.</b><br>\n\nE: Parancsaidat t\u00f6bbre tar<u>tom</u> az aranyn\u00e1l, * kedvesebb nekem, mint a sz\u00edn<u>a</u>rany.<br>\nEz\u00e9rt parancsaidhoz <u>tar</u>tom magamat, * gy\u0171l\u00f6l\u00f6m a hazugs\u00e1g minden \u00fat<u>j\u00e1t</u>.<br>\nH: <b>T\u00f6rv\u00e9nyedet <u>sz\u00edv</u>b\u0151l szeretem, * \u00e9n Uram, Is<u>te</u>nem.</b><br>\n\nE: Minden rendel\u00e9sed csod\u00e1<u>lat</u>ram\u00e9lt\u00f3, * lelkem ez\u00e9rt megtartja \u0151<u>ket</u>.<br>\nRagyogva vil\u00e1g\u00edt <u>sza</u>vad f\u00e9nye, * okoss\u00e1 teszi a kicsinye<u>ket</u>.<br>\nH: <b>T\u00f6rv\u00e9nyedet <u>sz\u00edv</u>b\u0151l szeretem, * \u00e9n Uram, Is<u>te</u>nem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,28-30",
                "teaser": "Isten eleve arra rendelt minket, hogy Fi\u00e1nak k\u00e9pm\u00e1s\u00e1t \u00f6lts\u00fck magunkra.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nTudjuk, hogy az Istent szeret\u0151knek minden javukra v\u00e1lik, hiszen \u0151 saj\u00e1t elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1b\u00f3l v\u00e1lasztotta ki \u0151ket. Akiket ugyanis el\u0151re ismert, azokat eleve arra rendelte, hogy Fi\u00e1nak k\u00e9pm\u00e1s\u00e1t \u00f6lts\u00e9k magukra. \u00cdgy lesz \u0151 els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt a sok testv\u00e9r k\u00f6z\u00f6tt. Akiket el\u0151re erre rendelt, azokat meg is h\u00edvta, akiket megh\u00edvott, azokat igazz\u00e1 tette, akiket pedig igazz\u00e1 tett, azokat meg is dics\u0151\u00edtette.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a kicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. V\u00f6. Mt 11,25 \u2013 8 G. t\u00f3nus. ",
                "text": "\u00c1ldalak t\u00e9ged, Aty\u00e1m, mennynek \u00e9s f\u00f6ldnek Istene, * mert felt\u00e1rtad a kicsinyeknek orsz\u00e1god titkait. V\u00f6. Mt 11,25 \u2013 8 G. t\u00f3nus. "
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 13,44-52",
                "teaser": "Isten orsz\u00e1ga t\u00f6bbet \u00e9r minden f\u00f6ldi kincsn\u00e9l.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben ezt mondta J\u00e9zus a t\u00f6megnek: \u201eA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint a f\u00f6ldbe rejtett kincs, amelyet egy ember megtal\u00e1lt. Elrejtette \u00fajra, azut\u00e1n boldogan elment, eladta minden\u00e9t, amije csak volt, \u00e9s megvette azt a sz\u00e1nt\u00f3f\u00f6ldet. A mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint amikor egy keresked\u0151 igazgy\u00f6ngy\u00f6t keresett. Tal\u00e1lt egy nagyon \u00e9rt\u00e9keset, erre elment, eladta minden\u00e9t, amije csak volt, \u00e9s megv\u00e1s\u00e1rolta azt. *<br>\nV\u00e9g\u00fcl: a mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint amikor a h\u00e1l\u00f3t a tengerbe vetik \u00e9s az mindenf\u00e9le halat \u00f6sszefog. Mihelyt megtelik, a partra vonj\u00e1k, \u00e9s neki\u00fclve kiv\u00e1logatj\u00e1k: a jav\u00e1t ed\u00e9nyekbe rakj\u00e1k, a hitv\u00e1ny\u00e1t pedig kidobj\u00e1k. \u00cdgy lesz a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9n is. Kivonulnak az angyalok, a gonoszokat elv\u00e1lasztj\u00e1k az igazakt\u00f3l \u00e9s t\u00fczes kemenc\u00e9be vetik, ott s\u00edr\u00e1s lesz \u00e9s fogcsikorgat\u00e1s.<br>\n\u00c9rtitek-e mindezt?\u201d \u201eIgen!\u201d \u2013 felelt\u00e9k. Erre \u00edgy folytatta: \u201eMinden \u00edr\u00e1stud\u00f3, aki j\u00e1rtas a mennyek orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tan\u00edt\u00e1sban, olyan, mint egy csal\u00e1dapa, aki kincseib\u0151l r\u00e9git \u00e9s \u00fajat vesz el\u0151.\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig Mt 13,44-46</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK18": {
        "igenaptarId": "EVK18",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 18. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 55,1-3",
                "teaser": "J\u00f6jjetek \u00e9s egyetek.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00cdgy sz\u00f3l az \u00dar: Ti szomjaz\u00f3k, j\u00f6jjetek a vizekhez mind, \u00e9s b\u00e1r nincs p\u00e9nzetek, siessetek ide! Vegyetek ingyen gabon\u00e1t \u00e9s egyetek, vegyetek p\u00e9nz n\u00e9lk\u00fcl bort \u00e9s tejet. Mi\u00e9rt k\u00f6ltitek a p\u00e9nzt arra, ami nem keny\u00e9r, \u00e9s a keresetet arra, amivel nem laktok j\u00f3l? Hallgassatok ide, figyeljetek r\u00e1m, akkor j\u00f3 \u00e9telt esztek, \u00e9s k\u00f6v\u00e9r falatokban lesz r\u00e9szetek. Ford\u00edts\u00e1tok ide f\u00fcleteket \u00e9s gyertek ide hozz\u00e1m: hallgassatok r\u00e1m, \u00e9s \u00e9lni fog lelketek.<br>\n\u00d6r\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6k veletek, mert h\u0171s\u00e9ges vagyok a D\u00e1vidnak tett \u00edg\u00e9rethez.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 144,8-9.15-16.17-18",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Irgalmas az \u00dar \u00e9s <u>ke</u>gyelmes, * nagy irgalm\u00fa \u00e9s <u>hos</u>szan t\u0171r\u0151.<br>\nAz \u00dar mindenkihez <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos, * \u00e9s irgalmas <u>min</u>den m\u0171v\u00e9hez.<br>\nH\u00edvek: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b><br>\n\nE: Mindenek szeme b\u00edz\u00f3n <u>r\u00e1d</u> tekint, * \u00e9s te enni adsz nekik <u>kel</u>l\u0151 id\u0151ben.<br>\nMegnyitod <u>ke</u>zedet, * \u00e9s javaiddal elt\u00f6ltesz <u>min</u>den \u00e9l\u0151t.<br>\nH: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b><br>\n\nE: Igazs\u00e1gos az \u00dar minden <u>\u00fat</u>j\u00e1n, * \u00e9s szent <u>min</u>den m\u0171v\u00e9ben.<br>\nK\u00f6zel az \u00dar mindazokhoz, akik \u0151t <u>h\u00edv</u>j\u00e1k, * akik hozz\u00e1 ki\u00e1ltanak <u>i</u>gaz sz\u00edvvel.<br>\nH: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,35.37-39",
                "teaser": "Semmif\u00e9le teremtm\u00e9ny el nem szak\u00edthat benn\u00fcnket Isten szeretet\u00e9t\u0151l.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nKi szak\u00edthat el benn\u00fcnket Krisztus szeretet\u00e9t\u0151l? Nyomor vagy sz\u00fcks\u00e9g? \u00dcld\u00f6ztet\u00e9s vagy \u00e9h\u00edns\u00e9g? Ruh\u00e1tlans\u00e1g, \u00e9letvesz\u00e9ly vagy kard? Mi mindezeken diadalmaskodunk az \u00e1ltal, aki szeret minket. Biztos vagyok ugyanis abban, hogy sem hal\u00e1l, sem \u00e9let, sem angyalok, sem fejedelems\u00e9gek, sem jelenval\u00f3k, sem elj\u00f6vend\u0151k, sem hatalmass\u00e1gok, sem magass\u00e1g, sem m\u00e9lys\u00e9g, sem egy\u00e9b teremtm\u00e9ny el nem szak\u00edthat benn\u00fcnket Isten szeretet\u00e9t\u0151l, amely Krisztus J\u00e9zusban, a mi Urunkban van.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. Mt 4,4b \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. Mt 4,4b \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 14,13-21",
                "teaser": "Mindannyian ettek \u00e9s j\u00f3l is laktak.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben: Amikor J\u00e9zus tudom\u00e1st szerzett Keresztel\u0151 J\u00e1nos hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l, cs\u00f3nakba sz\u00e1llt \u00e9s elment onnan egy kietlen helyre, egyed\u00fcl. De az emberek megtudt\u00e1k, \u00e9s a v\u00e1rosokb\u00f3l gyalogszerrel ut\u00e1na indultak Mikor  kisz\u00e1llt, m\u00e1r nagy t\u00f6meget l\u00e1tott ott. Megesett rajtuk a sz\u00edve \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtotta betegeiket.<br>\nAmint beesteledett, tan\u00edtv\u00e1nyai odamentek hozz\u00e1, \u00e9s figyelmeztett\u00e9k: \u201eSiv\u00e1r ez a hely, \u00e9s k\u00e9s\u0151 m\u00e1r az \u00f3ra is. Bocs\u00e1sd el a t\u00f6meget, hadd menjenek a falvakba, hogy \u00e9lelmet szerezzenek maguknak!\u201d J\u00e9zus azonban ezt mondta nekik: \u201eNem kell elmenni\u00fck, ti adjatok nekik enni!\u201d \u0150k ezt felelt\u00e9k: \u201eNincs m\u00e1sunk itt, csak \u00f6t kenyer\u00fcnk \u00e9s k\u00e9t halunk.\u201d Mire \u0151 ezt mondta: \u201eHozz\u00e1tok ide!\u201d<br>\nMiut\u00e1n megparancsolta, hogy a t\u00f6meget telep\u00edts\u00e9k le a f\u0171re, fogta az \u00f6t kenyeret \u00e9s a k\u00e9t halat, szem\u00e9t az \u00e9gre emelve \u00e1ld\u00e1st mondott, azut\u00e1n megt\u00f6rte a kenyereket, \u00e9s odaadta a tan\u00edtv\u00e1nyoknak, a tan\u00edtv\u00e1nyok pedig az embereknek. Mindannyian ettek \u00e9s j\u00f3l is laktak. V\u00e9g\u00fcl tizenk\u00e9t kos\u00e1r lett tele a keny\u00e9rmarad\u00e9kokkal. Pedig  mintegy \u00f6tezer f\u00e9rfi evett, nem sz\u00e1m\u00edtva a n\u0151ket \u00e9s a gyerekeket.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK19": {
        "igenaptarId": "EVK19",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 19. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 19,9a.11-13a",
                "teaser": "A hegyen j\u00e1rulj az \u00dar sz\u00edne el\u00e9!",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nIll\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta el\u00e9rkezett Isten hegy\u00e9hez, a H\u00f3rebhez. Bement egy barlangba \u00e9s ott t\u00f6lt\u00f6tte az \u00e9jszak\u00e1t. Az \u00dar azt mondta neki: \u201eMenj \u00e9s a hegyen j\u00e1rulj az \u00dar sz\u00edne el\u00e9!\u201d S \u00edme az \u00dar elvonult arra. Hegyeket t\u00e9p\u0151, szikl\u00e1kat sodr\u00f3, hatalmas sz\u00e9lv\u00e9sz haladt az \u00dar el\u0151tt, de az \u00dar nem volt a sz\u00e9lviharban. A sz\u00e9lv\u00e9sznek f\u00f6ldreng\u00e9s l\u00e9pett a nyom\u00e1ba, de az \u00dar nem volt a f\u00f6ldreng\u00e9sben. A f\u00f6ldreng\u00e9s ut\u00e1n t\u0171z k\u00f6vetkezett, de az \u00dar nem volt a t\u0171zben. A t\u00fczet enyhe szell\u0151 k\u00eds\u00e9rte. Amikor ezt Ill\u00e9s \u00e9szrevette, bef\u00f6dte arc\u00e1t k\u00f6nt\u00f6s\u00e9vel, kiment, \u00e9s a barlang el\u00e9 \u00e1llt.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 84,9ab-10.11-12.13-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Hadd halljam, mit mond az \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem, * mert n\u00e9p\u00e9nek \u00e9s szentjeinek <u>b\u00e9</u>k\u00e9t \u00edg\u00e9r.<br>\nAz istenf\u00e9l\u0151kh\u00f6z val\u00f3ban <u>k\u00f6</u>zel az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g, * hogy orsz\u00e1gukba di<u>cs\u0151</u>s\u00e9g k\u00f6lt\u00f6zz\u00e9k.<br>\nH\u00edvek: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b><br>\n\nE: Irgalom \u00e9s h\u0171s\u00e9g majd <u>egy</u>m\u00e1sra lelnek, * cs\u00f3kot v\u00e1lt az igazs\u00e1g <u>\u00e9s</u> a b\u00e9ke.<br>\nA f\u00f6ldb\u0151l a <u>h\u0171</u>s\u00e9g kisarjad, * \u00e9s az igazs\u00e1goss\u00e1g tekint <u>le</u> az \u00e9gb\u0151l.<br>\nH: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b><br>\n\nE: Az \u00dar j\u00f3s\u00e1g\u00e1t <u>meg</u>mutatja, * f\u00f6ld\u00fcnk is meg<u>hoz</u>za term\u00e9s\u00e9t. <br>\nIgazs\u00e1g j\u00e1r az <u>\u00dar</u> el\u0151tt, * \u00e9s b\u00e9ke a <u>l\u00e1</u>ba nyom\u00e1ban.<br>\nH: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 9,1-5",
                "teaser": "Ink\u00e1bb azt k\u00edv\u00e1nn\u00e1m, hogy magam legyek \u00e1tok alatt testv\u00e9reim\u00e9rt.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nIgazat mondok Krisztusban, nem hazudom. Lelkiismeretem tan\u00faskodik a Szentl\u00e9lekben, hogy nagy az \u00e9n szomor\u00fas\u00e1gom \u00e9s \u00e1lland\u00f3 a sz\u00edvem f\u00e1jdalma!<br>\nInk\u00e1bb azt k\u00edv\u00e1nn\u00e1m, hogy magam legyek \u00e1tok alatt, t\u00e1vol Krisztust\u00f3l testv\u00e9reim\u00e9rt, a test szerint n\u00e9pemb\u0151l val\u00f3k\u00e9rt, Izrael fiai\u00e9rt! Hiszen \u00f6v\u00e9k az istenfi\u00fas\u00e1g, a dics\u0151s\u00e9g, a sz\u00f6vets\u00e9gek, a t\u00f6rv\u00e9nyad\u00e1s, az istentisztelet \u00e9s az \u00edg\u00e9retek. \u00d6v\u00e9ik az aty\u00e1k, \u00e9s test szerint k\u00f6z\u00fcl\u00fck sz\u00e1rmazik Krisztus, aki mindenek f\u00f6l\u00f6tt val\u00f3, mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e1ldott Isten. \u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00darban rem\u00e9lek, * ig\u00e9j\u00e9ben b\u00edzom. Zsolt 129,5 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Az \u00darban rem\u00e9lek, * ig\u00e9j\u00e9ben b\u00edzom. Zsolt 129,5 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 14,22-33",
                "teaser": "Parancsold meg, hogy a v\u00edzen hozz\u00e1d menjek!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAmikor (a keny\u00e9rszapor\u00edt\u00e1s ut\u00e1n) a t\u00f6meg befejezte az \u00e9tkez\u00e9st, J\u00e9zus mindj\u00e1rt a cs\u00f3nakba parancsolta tan\u00edtv\u00e1nyait, hogy am\u00edg \u0151 elbocs\u00e1tja a t\u00f6meget, menjenek \u00e1t el\u0151tte a t\u00fals\u00f3 partra. Amint elbocs\u00e1totta az embereket, f\u00f6lment a hegyre, hogy egyed\u00fcl im\u00e1dkozz\u00e9k. K\u00f6zben beesteledett, s \u0151 ott volt egymag\u00e1ban. A cs\u00f3nak pedig m\u00e1r j\u00f3 p\u00e1r st\u00e1diumnyira elt\u00e1volodott a partt\u00f3l. H\u00e1nyt\u00e1k-vetett\u00e9k a hull\u00e1mok, mert ellensz\u00e9l f\u00fajt. \u00c9jszaka a negyedik \u0151rv\u00e1lt\u00e1s idej\u00e9n J\u00e9zus elindult fel\u00e9j\u00fck a v\u00edz sz\u00edn\u00e9n j\u00e1rva. Amikor \u00e9szrevett\u00e9k, azt hitt\u00e9k, hogy k\u00eds\u00e9rtet, \u00e9s r\u00e9m\u00fclet\u00fckben felki\u00e1ltottak. De J\u00e9zus azonnal megsz\u00f3l\u00edtotta \u0151ket: \u201eB\u00e1tors\u00e1g! \u00c9n vagyok! Ne f\u00e9ljetek!\u201d Erre P\u00e9ter odasz\u00f3lt neki: \u201eUram, ha te vagy az, parancsold meg, hogy hozz\u00e1d menjek a v\u00edzen!\u201d \u0150 azt mondta: \u201eJ\u00f6jj!\u201d P\u00e9ter ki is sz\u00e1llt a cs\u00f3nakb\u00f3l, elindult a v\u00edzen, \u00e9s ment J\u00e9zus fel\u00e9. De az er\u0151s sz\u00e9l l\u00e1tt\u00e1n megijedt, \u00e9s mer\u00fclni kezdett. Felki\u00e1ltott: \u201eMents meg, Uram!\u201d J\u00e9zus nyomban kiny\u00fajtotta kez\u00e9t, megfogta \u0151t, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eTe kicsinyhit\u0171, mi\u00e9rt k\u00e9telkedt\u00e9l?\u201d Mikor besz\u00e1lltak a b\u00e1rk\u00e1ba, a sz\u00e9l el\u00e1llt. A cs\u00f3nakban lev\u0151k pedig leborultak el\u0151tte, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201eTe val\u00f3ban az Isten Fia vagy!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK20": {
        "igenaptarId": "EVK20",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 20. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "OLVASM\u00c1NY Iz 56,1.6-7",
                "teaser": "Az idegenek fiait elvezetem szent hegyemre.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nEzt mondja az \u00dar:<br>\n\u201eTarts\u00e1tok meg a t\u00f6rv\u00e9nyt: szabj\u00e1tok tetteiteket az igazs\u00e1ghoz, mert\nnemsok\u00e1ra elj\u00f6n szabad\u00edt\u00e1som \u00e9s megnyilv\u00e1nul igazs\u00e1gom.<br>\nAz idegenek fiait pedig \u2013 akik az \u00darhoz csatlakoznak, hogy\nszolg\u00e1ljanak neki, szeress\u00e9k nev\u00e9t \u00e9s szolg\u00e1i legyenek, akik megtartj\u00e1k\nk\u00f6z\u00fcl\u00fck a szombatot, s vigy\u00e1znak, nehogy megszents\u00e9gtelen\u00edts\u00e9k, \u00e9s\nragaszkodnak sz\u00f6vets\u00e9gemhez \u2013 mind elvezetem szent hegyemre, \u00e9s\n\u00f6r\u00f6mmel t\u00f6lt\u00f6m el h\u00e1zamban, az im\u00e1ds\u00e1g hely\u00e9n. Elfogadom \u00e9g\u0151- \u00e9s\nv\u00e9res \u00e1ldozataikat olt\u00e1romon, mert h\u00e1zam minden n\u00e9p sz\u00e1m\u00e1ra az im\u00e1ds\u00e1g\nh\u00e1za lesz.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 66,2-3.5.6 \u00e9s 8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, <u>Is</u>ten\u00fcnk, * magasztaljanak az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, <u>Is</u>ten\u00fcnk, * magasztaljanak az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj\u00f6n rajtunk az Isten, \u00e9s \u00e1ldjon meg <u>min</u>ket, * ragyogtassa fel <u>ar</u>c\u00e1t f\u00f6l\u00f6tt\u00fcnk,<br>\nhogy megismerj\u00e9k a f\u00f6ld\u00f6n <u>u</u>tadat, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.<br>\nH\u00edvek: <b>Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, <u>Is</u>ten\u00fcnk, * magasztaljanak az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.</b><br>\n\nE: \u00d6rvendjenek \u00e9s ujjongjanak a nem<u>ze</u>tek, \u2020 mert igazs\u00e1gosan \u00edt\u00e9led a <u>n\u00e9</u>peket,* \u00e9s te vez\u00e9rled <u>\u0151</u>ket a f\u00f6ld\u00f6n.<br>\nH: <b>Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, <u>Is</u>ten\u00fcnk, * magasztaljanak az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.</b><br>\n\nE: Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, <u>Is</u>ten\u00fcnk, * dics\u0151\u00edtsenek az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.<br>\n\u00c1ldjon meg minket az <u>Is</u>ten, * f\u00e9lve tisztelje \u0151t a f\u00f6ld <u>min</u>den hat\u00e1ra.<br>\nH: <b>Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, <u>Is</u>ten\u00fcnk, * magasztaljanak az <u>\u00f6s</u>szes nemzetek.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 11,13-15.29-32",
                "teaser": "Isten nem b\u00e1nja meg kegyelmi adom\u00e1nyait \u00e9s megh\u00edv\u00e1s\u00e1t.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nA pog\u00e1nyoknak azt mondom: Mint a pog\u00e1nyok apostola,\nnagyra tartom szolg\u00e1latomat. S\u0151t, szeretn\u00e9m vet\u00e9lked\u00e9sre serkenteni\nv\u00e9reimet, hogy elvezessem n\u00e9h\u00e1nyukat az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gre. Ha ugyanis az \u0151\nelvettet\u00e9s\u00fck \u00e1ltal ki\u00e1radt a megb\u00e9k\u00e9l\u00e9s a vil\u00e1gra, mi m\u00e1s lesz\n\u00fajrafelv\u00e9tel\u00fck, ha nem \u00e9let a hal\u00e1lb\u00f3l?<br>\nIsten ugyanis nem b\u00e1nja meg kegyelmi adom\u00e1nyait \u00e9s megh\u00edv\u00e1s\u00e1t. Amint\negykor ti sem engedelmeskedtetek Istennek, de most, az \u0151\nengedetlens\u00e9g\u00fck k\u00f6vetkezt\u00e9ben irgalomra tal\u00e1ltatok, \u00fagy \u0151k most\nhitetlenek lettek az ir\u00e1ntatok tan\u00fas\u00edtott irgalmass\u00e1g miatt, hogy\negykor \u0151k is irgalomra tal\u00e1ljanak. Isten ugyanis kiszolg\u00e1ltatott\nmindenkit az engedetlens\u00e9gnek, hogy mindenkin megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclj\u00f6n.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let, * senki sem jut Aty\u00e1mhoz, csak \u00e1ltalam.\u201d Jn 14,23 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let, * senki sem jut Aty\u00e1mhoz, csak \u00e1ltalam.\u201d Jn 14,23 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 15,21-28",
                "teaser": "Asszony, nagy a te hited!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus tov\u00e1bbhaladt, \u00e9s Tirusz \u00e9s Szidon vid\u00e9k\u00e9re vonult vissza. \u00c9s\n\u00edme, j\u00f6tt egy arra lak\u00f3 k\u00e1na\u00e1ni asszony, \u00e9s ki\u00e1ltozva k\u00e9rte:\n\u201eK\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam, Uram, D\u00e1vid fia! A l\u00e1nyomat kegyetlen\u00fcl gy\u00f6tri a\ngonosz szellem!\u201d \u0150 azonban sz\u00f3ra sem m\u00e9ltatta. V\u00e9g\u00fcl odamentek hozz\u00e1\ntan\u00edtv\u00e1nyai, \u00e9s arra k\u00e9rt\u00e9k: \u201eK\u00fcldd el \u0151t, ne ki\u00e1ltozzon ut\u00e1nunk!\u201d<br>\nJ\u00e9zus kijelentette: \u201eAz \u00e9n k\u00fcldet\u00e9sem csak Izrael h\u00e1z\u00e1nak elveszett\njuhaihoz sz\u00f3l.\u201d \u00c1m az asszony odaj\u00f6tt, \u00e9s leborult el\u0151tte e szavakkal:\n\u201eUram, seg\u00edts rajtam!\u201d \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eNem val\u00f3 elvenni a gyerekek\nkenyer\u00e9t \u00e9s odadobni a kuty\u00e1knak!\u201d Mire az asszony: \u201eIgen, Uram, de a\nkuty\u00e1k is esznek abb\u00f3l, ami lehull gazd\u00e1juk asztal\u00e1r\u00f3l!\u201d Erre J\u00e9zus\n\u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eAsszony! Nagy a te hited! Legyen \u00fagy, amint\nszeretn\u00e9d!\u201d \u00c9s a l\u00e1nya meggy\u00f3gyult m\u00e9g abban az \u00f3r\u00e1ban.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK21": {
        "igenaptarId": "EVK21",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 21. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 22,19-23",
                "teaser": "Az \u00dar az \u0151 szolg\u00e1j\u00e1nak, a Messi\u00e1snak a v\u00e1ll\u00e1ra teszi le D\u00e1vid h\u00e1z\u00e1nak kulcs\u00e1t.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00cdgy sz\u00f3l az \u00dar Sebna udvarnagyhoz:\n\u201eKivetlek tiszts\u00e9gedb\u0151l,\n\u00e9s elmozd\u00edtalak hivatalodb\u00f3l.\nAzon a napon elh\u00edvom szolg\u00e1mat,\nElj\u00e1kimot, Hilkijahu fi\u00e1t,\n\u00e9s re\u00e1 adom k\u00f6nt\u00f6s\u00f6det,\n\u00e9s r\u00e1 er\u0151s\u00edtem \u00f6vedet:\na kez\u00e9be adom hatalmadat.\n\u00cdgy atyja lesz Jeruzs\u00e1lem lak\u00f3inak\n\u00e9s Juda h\u00e1z\u00e1nak.<br>\nAz \u0151 v\u00e1ll\u00e1ra teszem le D\u00e1vid h\u00e1z\u00e1nak kulcs\u00e1t,\namit kinyit, azt senki be nem z\u00e1rja,\ns amit bez\u00e1r, azt senki ki nem nyitja.\nMint a szeget, szil\u00e1rd helyre verem be,\n\u00e9s dics\u0151s\u00e9ges tr\u00f3nj\u00e1v\u00e1 lesz atyja h\u00e1z\u00e1nak.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 137,1-2a.2bc-3.6 \u00e9s 8bc",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a <u>te</u> irgalmad: * ne vesd meg kezed al<u>ko</u>t\u00e1sait!</b> (12. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a <u>te</u> irgalmad: * ne vesd meg kezed al<u>ko</u>t\u00e1sait!</b> (12. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00dcnnepellek, Uram, sz\u00ed<u>vem</u> m\u00e9ly\u00e9b\u0151l, * mert meghallgattad aj<u>kam</u> ig\u00e9it.<br>\nAngyalaid el\u0151tt zsol<u>t\u00e1rt</u> \u00e9neklek, * szent templomodban arc<u>ra</u> borulok.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a <u>te</u> irgalmad: * ne vesd meg kezed al<u>ko</u>t\u00e1sait!</b>\n<br>\n\nE: Szent nevedet min<u>dig</u> megvallom, * irgalmad\u00e9rt \u00e9s i<u>gaz</u> voltod\u00e9rt.<br>\nmely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, hall<u>gass</u> meg engem, * gyarap\u00edtsd az e<u>r\u0151t</u> lelkemben.<br>\nH: <b>\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a <u>te</u> irgalmad: * ne vesd meg kezed al<u>ko</u>t\u00e1sait!</b>\n<br>\n\nE: Val\u00f3ban f\u00f6ls\u00e9ges az <u>\u00dar</u>: \u2020 az al\u00e1zatosnak gond<u>j\u00e1t</u> viseli, * messzir\u0151l felismeri, kik <u>a</u> g\u0151g\u00f6s\u00f6k.<br>\n\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a <u>te</u> irgalmad: * ne vesd meg kezed al<u>ko</u>t\u00e1sait.<br>\nH: <b>\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a <u>te</u> irgalmad: * ne vesd meg kezed al<u>ko</u>t\u00e1sait!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 11,33-36",
                "teaser": "\u0150bel\u0151le, \u0151\u00e1ltala \u00e9s \u0151\u00e9rte van minden!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nMilyen m\u00e9lys\u00e9gesen gazdag az Isten b\u00f6lcsess\u00e9ge \u00e9s tud\u00e1sa!\nMilyen kif\u00fcrk\u00e9szhetetlenek sz\u00e1nd\u00e9kai,\n\u00e9s milyen megfoghatatlanok \u00fatjai!\nVajon ki l\u00e1tta az \u00dar gondolatait,\n\u00e9s tan\u00e1csot ki adott neki?\nKi k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6tt neki,\nhogy visszak\u00f6vetelhetn\u00e9 t\u0151le?\n\u0150bel\u0151le, \u0151\u00e1ltala, \u00e9s \u0151\u00e9rte van minden,\n\u00f6v\u00e9 a dics\u0151s\u00e9g mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9! \u00c1men.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Te P\u00e9ter vagy, azaz k\u0151szikla, \u2020 \n\u00e9s \u00e9n erre a szikl\u00e1ra \u00e9p\u00edtem Egyh\u00e1zamat, * \u00e9s a pokol kapui nem vesznek er\u0151t rajta. Mt 16,18 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "Te P\u00e9ter vagy, azaz k\u0151szikla, \u2020 \n\u00e9s \u00e9n erre a szikl\u00e1ra \u00e9p\u00edtem Egyh\u00e1zamat, * \u00e9s a pokol kapui nem vesznek er\u0151t rajta. Mt 16,18 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 16,13-20",
                "teaser": "Te P\u00e9ter vagy, \u00e9s \u00e9n neked adom a mennyek orsz\u00e1g\u00e1nak kulcsait.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nAmikor J\u00e9zus F\u00fcl\u00f6p Cez\u00e1re\u00e1j\u00e1nak vid\u00e9k\u00e9re \u00e9rt, megk\u00e9rdezte\ntan\u00edtv\u00e1nyait\u00f3l: \u201eKinek tartj\u00e1k az emberek az Emberfi\u00e1t?\u201d Ezt\nv\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eVan, aki Keresztel\u0151 J\u00e1nosnak, van, aki Ill\u00e9snek, m\u00e1sok\nJeremi\u00e1snak vagy valamelyik pr\u00f3f\u00e9t\u00e1nak.\u201d \u0150 tov\u00e1bb k\u00e9rdezte \u0151ket: \u201eH\u00e1t\nti, kinek tartotok engem?\u201d Simon P\u00e9ter v\u00e1laszolt: \u201eTe vagy a\nKrisztus, az \u00e9l\u0151 Isten Fia.\u201d Erre J\u00e9zus azt mondta neki: \u201eBoldog vagy\nSimon, J\u00f3n\u00e1s fia, mert nem a test \u00e9s a v\u00e9r nyilatkoztatta ki ezt neked,\nhanem az \u00e9n mennyei Aty\u00e1m. Ez\u00e9rt mondom neked, hogy te P\u00e9ter vagy, \u00e9s\n\u00e9n erre a szikl\u00e1ra \u00e9p\u00edtem Egyh\u00e1zamat, s a pokol kapui nem vesznek er\u0151t\nrajta. Neked adom a mennyek orsz\u00e1g\u00e1nak kulcsait: Amit megk\u00f6tsz a\nf\u00f6ld\u00f6n, meg lesz k\u00f6tve a mennyben is, \u00e9s amit feloldasz a f\u00f6ld\u00f6n, fel\nlesz oldva a mennyben is.<br>\nAkkor lelk\u00e9re k\u00f6t\u00f6tte a tan\u00edtv\u00e1nyoknak, el ne mondj\u00e1k senkinek, hogy\n\u0151 a Messi\u00e1s.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK22": {
        "igenaptarId": "EVK22",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 22. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 20,7-9",
                "teaser": "Az \u00dar szava gyal\u00e1zatomra v\u00e1lt.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nJeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta \u00edgy panaszkodik a szenved\u00e9sek idej\u00e9n:<br>\n\u201eR\u00e1szedt\u00e9l, Uram! S \u00e9n hagytam, hogy r\u00e1szedj.\nEr\u0151sebb volt\u00e1l n\u00e1lam \u00e9s legy\u0151zt\u00e9l.\nNevets\u00e9gess\u00e9 v\u00e1ltam napr\u00f3l napra:\nAki csak l\u00e1t, mind kics\u00fafol.\nAk\u00e1rh\u00e1nyszor csak besz\u00e9lek,\nazt kell ki\u00e1ltanom, azt kell hirdetnem: Er\u0151szak! Roml\u00e1s!<br>\nAz \u00dar szava \u00edgy mindennap\ngyal\u00e1zatomra v\u00e1lt \u00e9s cs\u00fafs\u00e1gomra.\nM\u00e1r azt gondoltam: Nem t\u00f6r\u0151d\u00f6m vele,\n\u00e9s nem besz\u00e9lek t\u00f6bb\u00e9 nev\u00e9ben.\nDe ilyenkor mintha perzsel\u0151 t\u0171z gy\u00falt volna sz\u00edvemben,\n\u00e9s \u00e1tj\u00e1rta minden csontomat.\nS ha megfesz\u00edtettem er\u0151met, hogy ellen\u00e1lljak,\nbelef\u00e1radtam \u00e9s nem tudtam elviselni.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 62,2.3-4.5-6.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b> (7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b> (7b. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Uram, Istenem, <u>vir</u>rasztva kereslek, * az \u00e9n Istenem <u>te</u> vagy n\u00e9kem.<br>\nT\u00e9ged szomjaz lelkem, testem <u>u</u>t\u00e1nad eped, * mint a puszta tikkadt, <u>ki</u>aszott f\u00f6ldje.<br>\nH\u00edvek: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b><br>\n\nE: Szent\u00e9lyedben <u>ne</u>ked szolg\u00e1ltam, * hogy er\u0151det \u00e9s dics\u0151s\u00e9gedet <u>meg</u>l\u00e1thassam.<br>\nMert irgalmad t\u00f6bbet \u00e9r, <u>mint</u> az \u00e9let, * ez\u00e9rt ajkam <u>di</u>cs\u0151\u00edt t\u00e9ged.<br>\nH: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b><br>\n\nE: Neked mondok \u00e1ld\u00e1st, <u>a</u>m\u00edg csak \u00e9lek, * a te nevedben t\u00e1rom <u>i</u>m\u00e1ra kezemet.<br>\nMint d\u00fas lakom\u00e1val, <u>tel</u>j\u00e9k be lelkem, * ajkam ujjong, sz\u00e1m <u>di</u>cs\u0151\u00edt t\u00e9ged.<br>\nH: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b><br>\n\nE: Val\u00f3ban te lett\u00e9l <u>v\u00e9</u>delmez\u0151m, * sz\u00e1rnyaid oltalm\u00e1ban <u>\u00f6r</u>vendezem.<br>\nLelkem tehozz\u00e1d <u>ra</u>gaszkodik, * jobbod szil\u00e1rdan <u>tart</u> fenn engem.<br>\nH: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 12,1-2",
                "teaser": "Adj\u00e1tok testeteket \u00e9l\u0151 \u00e1ldozatul!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\nIsten irgalm\u00e1ra k\u00e9rlek benneteket: Adj\u00e1tok testeteket\n\u00e9l\u0151, szent, Istennek tetsz\u0151 \u00e1ldozatul. Legyen ez a ti \u00e9rtelmetek\nh\u00f3dolata!<br>\nNe hasonuljatok a vil\u00e1ghoz, hanem gondolkod\u00e1stokban meg\u00fajulva\nalakuljatok \u00e1t, hogy felismerj\u00e9tek, mi az Isten akarata, mi a helyes,\nmi a kedves el\u0151tte. \u00e9s mi a t\u00f6k\u00e9letes!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Urunk, J\u00e9zus Krisztus Atyja, vil\u00e1gos\u00edtsa meg lelk\u00fcnket, * hogy meg\u00e9rts\u00fck, mily rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg minket. Ef 1,17-18 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "Urunk, J\u00e9zus Krisztus Atyja, vil\u00e1gos\u00edtsa meg lelk\u00fcnket, * hogy meg\u00e9rts\u00fck, mily rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg minket. Ef 1,17-18 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "16,21-27",
                "teaser": "Aki ut\u00e1nam akar j\u00f6nni, tagadja meg \u00f6nmag\u00e1t!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus t\u00f6bbsz\u00f6r felh\u00edvta tan\u00edtv\u00e1nyai figyelm\u00e9t arra, hogy neki\nJeruzs\u00e1lembe kell mennie, sokat kell szenvednie a v\u00e9nekt\u0151l, f\u0151papokt\u00f3l\n\u00e9s az \u00edr\u00e1stud\u00f3kt\u00f3l, meg\u00f6lik, de a harmadik napon felt\u00e1mad a hal\u00e1lb\u00f3l.\nErre P\u00e9ter f\u00e9lrevonta \u0151t, \u00e9s \u00f3va intette: \u201eIsten ments, Uram! Ez nem\nt\u00f6rt\u00e9nhet veled!\u201d Mire \u0151 P\u00e9terhez fordult: \u201eT\u00e1vozz t\u0151lem, s\u00e1t\u00e1n!\nBotr\u00e1nkoztatsz, mert nem az Isten \u00fcgy\u00e9re van gondod, hanem az\nemberek\u00e9re!\u201d<br>\nAzut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz: \u201eHa valaki k\u00f6vetni akar engem,\ntagadja meg mag\u00e1t, vegye f\u00f6l keresztj\u00e9t \u00e9s k\u00f6vessen. Mert mindaz, aki\nmeg akarja menteni \u00e9let\u00e9t, elvesz\u00edti azt; \u00e9s aki \u00e9n\u00e9rtem elvesz\u00edti\n\u00e9let\u00e9t, megtal\u00e1lja azt. Mert mit haszn\u00e1l az embernek, ha az eg\u00e9sz\nvil\u00e1got megnyeri is, de a lelke k\u00e1rt szenved? Mit is adhatna az ember\ncser\u00e9be saj\u00e1t lelk\u00e9\u00e9rt?<br>\nAz Emberfia pedig el fog j\u00f6nni Atyj\u00e1nak dics\u0151s\u00e9g\u00e9ben, angyalai\nk\u00eds\u00e9ret\u00e9ben, \u00e9s megfizet mindenkinek tettei szerint.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK23": {
        "igenaptarId": "EVK23",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 23. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ez 33,7-10",
                "teaser": "Ha nem teszel semmit, hogy az istentelent visszat\u00e9r\u00edtsd \u00fatj\u00e1r\u00f3l, v\u00e9r\u00e9t t\u0151led k\u00e9rem sz\u00e1mon.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Ezekiel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz \u00dar ezt a sz\u00f3zatot int\u00e9zte Ezekiel pr\u00f3f\u00e9t\u00e1hoz: \u201eEmberfia, \u0151rnek \u00e1ll\u00edtottalak Izrael h\u00e1za mell\u00e9, hogy halld sz\u00e1mb\u00f3l szavaimat \u00e9s k\u00f6zvet\u00edtsd \u00fczeneteimet. Ha azt mondom az istentelennek: \u00bbIstentelen, meg kell halnod,\u00ab \u00e9s te nem teszel semmit, hogy az istentelent visszat\u00e9r\u00edtsd \u00fatj\u00e1r\u00f3l, az istentelen meghal ugyan v\u00e9tke miatt, de v\u00e9r\u00e9t t\u0151led k\u00e9rem sz\u00e1mon. Ha ellenben meginted az istentelent, hogy hagyjon fel \u00e9letm\u00f3dj\u00e1val \u00e9s t\u00e9rjen meg, de nem t\u00e9r le \u00fatj\u00e1r\u00f3l, meghal ugyan gonoszs\u00e1ga miatt, de te megmented \u00e9letedet.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 94,1-2.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b> (2. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b> (2. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: J\u00f6jjetek, \u00f6rvendezz\u00fcnk az <u>\u00dar</u>nak, * \u00e9s ujjongjunk \u00fcdv\u00fcnk szikl\u00e1<u>ja</u> el\u0151tt.<br>\nDics\u0151\u00edt\u0151 \u00e9nekkel l\u00e9pj\u00fcnk sz\u00edne <u>e</u>l\u00e9, * magasztaljuk \u0151t zsol<u>t\u00e1rt</u> zengve.<br>\nH\u00edvek: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b><br>\n\nE: J\u00f6jjetek, boruljunk le, h\u00f3doljunk <u>e</u>l\u0151tte, * hulljunk t\u00e9rdre Urunk, Alko<u>t\u00f3nk</u> el\u0151tt.<br>\nMert \u0151 a mi <u>Is</u>ten\u00fcnk, * mi pedig az \u0151 n\u00e9pe, \u00e9s kez\u00e9re b\u00edzott <u>ny\u00e1j</u> vagyunk.<br>\nH: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b><br>\n\nE: B\u00e1rcsak hallgatn\u00e1tok ma az \u0151 <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eNe kem\u00e9ny\u00edts\u00e9tek meg sz\u00ed<u>ve</u>teket,<br>\nmint egykor Merib\u00e1n\u00e1l, Massza napj\u00e1n a pusz<u>t\u00e1</u>ban, \u2020 ahol aty\u00e1itok megk\u00eds\u00e9rtettek <u>en</u>gem, * pr\u00f3b\u00e1ra tettek, b\u00e1r l\u00e1tt\u00e1k sz\u00e1mos <u>cso</u>d\u00e1mat.\u201d<br>\nH: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 13,8-10",
                "teaser": "A t\u00f6rv\u00e9ny teljess\u00e9ge a szeretet.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nNe tartozzatok senkinek semmivel, csak k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6s szeretettel! Mert aki a m\u00e1sikat szereti, teljes\u00edti a t\u00f6bbi parancsot is. Hiszen a parancsok: \u201eNe \u00f6lj, ne t\u00f6rj h\u00e1zass\u00e1got, ne lopj, a m\u00e1s\u00e9t ne k\u00edv\u00e1nd\u201d, \u00e9s ami egy\u00e9b parancs m\u00e9g van, ebben az egyben foglalhat\u00f3 \u00f6ssze: \u201eSzeresd felebar\u00e1todat, mint \u00f6nmagadat!\u201d<br>\nA szeretet nem tesz rosszat felebar\u00e1tj\u00e1nak, mert a t\u00f6rv\u00e9ny teljess\u00e9ge a szeretet.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal, * \u00e9s r\u00e1nk b\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s ig\u00e9j\u00e9t. 2Kor 5,19 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal, * \u00e9s r\u00e1nk b\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s ig\u00e9j\u00e9t. 2Kor 5,19 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 18,15-20",
                "teaser": "Ha hallgat r\u00e1d, megnyerted testv\u00e9redet.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt apostolaihoz:<br>\n\u201eHa testv\u00e9red v\u00e9tkezik ellened, menj \u00e9s figyelmeztesd \u0151t\nn\u00e9gyszemk\u00f6zt. Ha hallgat r\u00e1d, megnyerted testv\u00e9redet. Ha azonban nem\nhallgat r\u00e1d, vigy\u00e9l magaddal egy vagy k\u00e9t t\u00e1rsat, hogy \u00bbkett\u0151nek a\ntan\u00fabizonys\u00e1ga vagy h\u00e1rom\u00e9 tan\u00fas\u00edtsa a dolgot. Ha r\u00e1juk sem hallgat,\nmondd meg a h\u00edvek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9nek. Ha a h\u00edvek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9re sem hallgat,\nvedd \u00fagy, mintha pog\u00e1ny volna vagy v\u00e1mos.<br>\nBizony mondom nektek: Amit megk\u00f6tt\u00f6k a f\u00f6ld\u00f6n, meg lesz k\u00f6tve a\nmennyben is; \u00e9s amit feloldotok a f\u00f6ld\u00f6n, fel lesz oldva a mennyben is.\n\u00c9s bizony mondom nektek: Ha ketten k\u00f6z\u00fcletek valamiben egyet\u00e9rtenek a\nf\u00f6ld\u00f6n \u00e9s \u00fagy k\u00e9rik, megkapj\u00e1k azt mennyei Aty\u00e1mt\u00f3l. Mert ahol ketten\nvagy h\u00e1rman \u00f6sszej\u00f6nnek az \u00e9n nevemben, ott vagyok k\u00f6z\u00f6tt\u00fck.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK24": {
        "igenaptarId": "EVK24",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 24. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 27,30-28,7",
                "teaser": "Bocs\u00e1sd meg a m\u00e1sik embernek, ha v\u00e9tett, im\u00e1dkozz\u00e1l, \u00e9s neked ismegbocs\u00e1tj\u00e1k v\u00e9tked.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA d\u00fch \u00e9s a harag egyar\u00e1nt ut\u00e1latos,\ncsak az ragaszkodik hozz\u00e1, aki b\u0171n\u00f6s.\nAki bossz\u00fat \u00e1ll, azon bossz\u00fat \u00e1ll az \u00dar is,\nkem\u00e9ny sz\u00e1mad\u00e1st tart vele b\u0171nei\u00e9rt.\nBocs\u00e1ss meg a m\u00e1sik embernek, ha v\u00e9tett,\nim\u00e1dkozz\u00e1l, \u00e9s neked is megbocs\u00e1tj\u00e1k v\u00e9tked.<br>\nAki m\u00e1s emberre konokul haragszik,\nhogy keres Istenn\u00e9l gy\u00f3gyul\u00e1st mag\u00e1nak?\nAki nem k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl meg embert\u00e1rs\u00e1n,\na saj\u00e1t b\u0171nei\u00e9rt hogyan im\u00e1dkozik?\nJ\u00f3llehet \u0151 csak ember, kitart a haragban,\n\u00e9s ugyanakkor bocs\u00e1natot k\u00e9r Istent\u0151l?!\n\u2013 h\u00e1t az \u0151 b\u0171nei\u00e9rt ki ad el\u00e9gt\u00e9telt?<br>\nGondolj a v\u00e9gs\u0151 dolgokra, hagyd a gy\u0171l\u00f6lk\u00f6d\u00e9st,\ngondolj hal\u00e1lodra, s tartsd meg a parancsokat.\nGondolj a t\u00f6rv\u00e9nyre, ne gy\u0171l\u00f6ld embert\u00e1rsadat,\ngondolj az Istennel k\u00f6t\u00f6tt sz\u00f6vets\u00e9gre, s n\u00e9zd el a s\u00e9rt\u00e9st.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 102,1-2.3-4.9-10.11-12",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b> (11. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b> (11. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c1ldjad, lelkem, az <u>U</u>rat, * eg\u00e9sz bens\u0151m az \u0151 <u>szent</u> nev\u00e9t \u00e1ldja.<br>\n\u00c1ldjad, lelkem, az <u>U</u>rat, * \u00e9s ne feledd, hogy hoz<u>z\u00e1d</u> milyen j\u00f3 volt.<br>\nH\u00edvek: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>\n<br>\nE: Megbocs\u00e1tja minden <u>v\u00e9t</u>ked, * meggy\u00f3gy\u00edtja min<u>den</u> gyenges\u00e9ged.<br>\nA pusztul\u00e1st\u00f3l megmenti <u>\u00e9</u>leted, * kegyelm\u00e9ben \u00e9s irgalm\u00e1ban meg <u>is</u> koron\u00e1zza.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>\n<br>\nE: Irgalmas \u00e9s kegyes a mi <u>Is</u>ten\u00fcnk: * nagy irgalm\u00fa <u>\u00e9s</u> hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nNem b\u0171neink szerint b\u00e1nik <u>ve</u>l\u00fcnk, * \u00e9s nem gonoszs\u00e1gunk szerint fi<u>zet</u> vissza nek\u00fcnk.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>\n<br>\nE: Amilyen messze van napkelett\u0151l a <u>nap</u>nyugat, * b\u0171neinket olyan mes<u>sze</u> dobja t\u0151l\u00fcnk.<br>\nAhogyan az atya megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl <u>fi</u>ain, * \u00fagy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl meg az \u00dar <u/>az</u> istenf\u00e9l\u0151n.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 14,7-9",
                "teaser": "Ak\u00e1r \u00e9l\u00fcnk, ak\u00e1r halunk, mindig az \u00dar\u00e9i vagyunk.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nEgyik\u00fcnk sem \u00e9l csak \u00f6nmag\u00e1nak, \u00e9s egyik\u00fcnk sem hal meg csak \u00f6nmag\u00e1nak. Am\u00edg \u00e9l\u00fcnk, Istennek \u00e9l\u00fcnk, \u00e9s ha meghalunk, Istennek halunk meg. Teh\u00e1t ak\u00e1r \u00e9l\u00fcnk, ak\u00e1r meghalunk, mindig az \u00dar\u00e9i vagyunk. Krisztus ugyanis az\u00e9rt halt meg \u00e9s az\u00e9rt t\u00e1madt fel, hogy mind a holtaknak, mind az \u00e9l\u0151knek Ura legyen.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00daj parancsot adok nektek, * szeress\u00e9tek egym\u00e1st, amint \u00e9n szeretlek titeket.\u201d Jn 13,34 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00daj parancsot adok nektek, * szeress\u00e9tek egym\u00e1st, amint \u00e9n szeretlek titeket.\u201d Jn 13,34 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 18,21-35",
                "teaser": "Nem mondom, hogy h\u00e9tszer bocs\u00e1ss meg, hanem hetvenszer h\u00e9tszer.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nP\u00e9ter odament J\u00e9zushoz, \u00e9s megk\u00e9rdezte: \u201eUram, ha testv\u00e9rem v\u00e9tkezik\nellenem, h\u00e1nyszor kell megbocs\u00e1tanom neki? Tal\u00e1n h\u00e9tszer?\u201d J\u00e9zus \u00edgy\nfelelt: \u201eNem mondom, hogy h\u00e9tszer, hanem hetvenszer h\u00e9tszer!<br>\nA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint amikor egy kir\u00e1ly el akart sz\u00e1molni\nszolg\u00e1ival. Amikor elkezdte, odahozt\u00e1k egyik ad\u00f3s\u00e1t, aki t\u00edzezer\ntalentummal tartozott. Mivel nem volt mib\u0151l megfizetnie, az \u00far\nmegparancsolta, hogy adj\u00e1k el \u0151t, a feles\u00e9g\u00e9t, a gyermekeit, \u00e9s\nminden\u00e9t, amije csak van, \u00e9s \u00edgy t\u00f6rlessze ad\u00f3ss\u00e1g\u00e1t. De a szolga\nleborult el\u0151tte \u00e9s \u00fagy k\u00e9rlelte: L\u00e9gy t\u00fcrelmes ir\u00e1ntam, mindent\nmegfizetek! Az \u00far sz\u00edve megesett a szolg\u00e1n: szabadon bocs\u00e1totta \u0151t, s\u0151t\nm\u00e9g az ad\u00f3ss\u00e1g\u00e1t is elengedte.<br>\nA szolga kiment, \u00e9s tal\u00e1lkozott egyik szolgat\u00e1rs\u00e1val, aki neki sz\u00e1z\nd\u00e9n\u00e1rral tartozott. Elkapta \u00e9s fojtogatni kezdte: \u00bbAdd meg, amivel\ntartozol!\u00ab Szolgat\u00e1rsa t\u00e9rdre hullott el\u0151tte \u00e9s k\u00e9rlelte: L\u00e9gy t\u00fcrelmes\nir\u00e1ntam, mindent megfizetek!\u00ab De \u0151 nem engedett, hanem ment \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe\nvetette, m\u00edg meg nem fizeti tartoz\u00e1s\u00e1t.<br>\nSzolgat\u00e1rsai l\u00e1tt\u00e1k a t\u00f6rt\u00e9nteket. Elmentek \u00e9s elbesz\u00e9lt\u00e9k uruknak.\nAz \u00far akkor mag\u00e1hoz h\u00edvatta \u0151t, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u00bbTe gonosz szolga!\nAmikor k\u00e9rlelt\u00e9l, \u00e9n minden tartoz\u00e1sodat elengedtem neked. Nem kellett\nvolna neked is megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcln\u00f6d szolgat\u00e1rsadon, mint ahogy \u00e9n\nmegk\u00f6ny\u00f6r\u00fcltem rajtad?\u00ab \u00c9s az \u00far nagy haraggal \u00e1tadta \u0151t az \u0151r\u00f6knek,\nm\u00edg meg nem fizet mindent, amivel tartozik.<br>\nAz \u00e9n mennyei Aty\u00e1m is \u00edgy tesz veletek, ha tiszta sz\u00edvb\u0151l meg nem\nbocs\u00e1t mindegyiktek a testv\u00e9r\u00e9nek.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK25": {
        "igenaptarId": "EVK25",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 25. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 55,6-9",
                "teaser": "Az \u00e9n gondolataim nem a ti gondolataitok.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nKeress\u00e9tek az Urat, am\u00edg megtal\u00e1lj\u00e1tok, h\u00edvj\u00e1tok seg\u00edts\u00e9g\u00fcl, am\u00edg k\u00f6zel van!<br>\nHagyja el \u00fatj\u00e1t a gonosz, \u00e9s gondolatait a b\u0171n\u00f6s; t\u00e9rjen vissza az \u00darhoz, mert megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl rajta, Isten\u00fcnkh\u00f6z, mert b\u0151kez\u0171 a megbocs\u00e1t\u00e1sban.<br>\nHiszen az \u00e9n gondolataim nem a ti gondolataitok, \u00e9s az \u00e9n \u00fatjaim nem a ti \u00fatjaitok \u2013 mondja az \u00dar.<br>\nIgen, amennyivel magasabb az \u00e9g a f\u00f6ldn\u00e9l, annyival magasabbak az \u00e9n \u00fatjaim a ti \u00fatjaitokn\u00e1l, az \u00e9n gondolataim \u2013 a ti gondolataitokn\u00e1l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 144,2-3.8-9.17-18",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>K\u00f6zel az \u00dar <u>a</u>zokhoz, * akik <u>ol</u>talm\u00e1t k\u00e9rik.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>K\u00f6zel az \u00dar <u>a</u>zokhoz, * akik <u>ol</u>talm\u00e1t k\u00e9rik.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mindennap \u00e1ldalak <u>t\u00e9</u>ged, * \u00e9s dics\u0151\u00edtem nevedet <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nNagy az \u00dar \u00e9s minden dics\u00e9retre <u>m\u00e9l</u>t\u00f3, * nagys\u00e1g\u00e1t <u>fel</u>fogni nem lehet.<br>\nH\u00edvek: <b>K\u00f6zel az \u00dar <u>a</u>zokhoz, * akik <u>ol</u>talm\u00e1t k\u00e9rik.</b>\n<br>\nE: Irgalmas az \u00dar \u00e9s <u>ke</u>gyelmes, * nagy irgalm\u00fa \u00e9s <u>hos</u>szan t\u0171r\u0151.<br>\nAz \u00dar mindenkihez <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos, * \u00e9s irgalmas <u>min</u>den m\u0171v\u00e9hez.<br>\nH: <b>K\u00f6zel az \u00dar <u>a</u>zokhoz, * akik <u>ol</u>talm\u00e1t k\u00e9rik.</b>\n<br>\nE: Igazs\u00e1gos az \u00dar minden <u>\u00fat</u>j\u00e1n, * \u00e9s szent <u>min</u>den m\u0171v\u00e9ben.<br>\nK\u00f6zel az \u00dar azokhoz, akik \u0151t <u>h\u00edv</u>j\u00e1k, * akik hozz\u00e1 ki\u00e1ltanak <u>i</u>gaz sz\u00edvvel.<br>\nH: <b>K\u00f6zel az \u00dar <u>a</u>zokhoz, * akik <u>ol</u>talm\u00e1t k\u00e9rik.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 1,20a-24.27a",
                "teaser": "Sz\u00e1momra az \u00e9let Krisztus.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nNy\u00edltan megmondom, hogy Krisztus most is, mint mindig, megdics\u0151\u00fcl testemben, akkor is, ha \u00e9lek, akkor is, ha meghalok. Hiszen sz\u00e1momra az \u00e9let Krisztus, a hal\u00e1l pedig nyeres\u00e9g. Ha viszont tov\u00e1bb kell \u00e9lnem, az gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6z\u0151 munk\u00e1t jelent.<br>\nNem tudom teh\u00e1t, mit v\u00e1lasszak, mert mind a kett\u0151 vonz: Szeretn\u00e9k elk\u00f6lt\u00f6zni, hogy Krisztussal legyek, mert ez mindenn\u00e9l jobb volna. De hogy \u00e9rtetek \u00e9letben maradjak, arra nagyobb sz\u00fcks\u00e9g van. \u00c9ljetek h\u00e1t ti is Krisztus evang\u00e9lium\u00e1hoz m\u00e9lt\u00f3an!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Uram, nyisd meg sz\u00edv\u00fcnket,* hogy meghallgassuk Fiad ig\u00e9it. V\u00f6. ApCsel 16,14b \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Uram, nyisd meg sz\u00edv\u00fcnket,* hogy meghallgassuk Fiad ig\u00e9it. V\u00f6. ApCsel 16,14b \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 20,1-16a",
                "teaser": "Tal\u00e1n rossz szemmel n\u00e9zed, hogy \u00e9n j\u00f3 vagyok?",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt a p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak: A\nmennyek orsz\u00e1ga olyan, mint amikor egy gazda kora reggel kiment, hogy\nsz\u0151l\u0151j\u00e9be munk\u00e1sokat fogadjon. Miut\u00e1n napi egy d\u00e9n\u00e1rban megegyezett a\nmunk\u00e1sokkal, elk\u00fcldte \u0151ket a sz\u0151l\u0151j\u00e9be. A harmadik \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl megint\nkiment, s l\u00e1tta, hogy m\u00e1sok is \u00e1csorognak ott t\u00e9tlen\u00fcl a piact\u00e9ren. Ezt\nmondta nekik: \u201eMenjetek ti is a sz\u0151l\u0151mbe, \u00e9s ami j\u00e1r, megadom majd\nnektek.\u201d Azok el is mentek. Majd a hatodik \u00e9s a kilencedik \u00f3r\u00e1ban \u00fajra\nkiment \u00e9s ugyan\u00edgy cselekedett. Kiment v\u00e9g\u00fcl a tizenegyedik \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl\nis, \u00e9s \u00fajabb \u00e1csorg\u00f3kat tal\u00e1lt. Megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \u201eMi\u00e9rt \u00e1lldog\u00e1ltok\nitt eg\u00e9sz nap t\u00e9tlen\u00fcl?\u201d Azok ezt v\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eMert senki sem\nfogadott fel minket.\u201d Erre azt mondta nekik: \u201eMenjetek ti is a\nsz\u0151l\u0151mbe!\u201d<br>\nAmikor beesteledett, a sz\u0151l\u0151sgazda \u00edgy sz\u00f3lt int\u00e9z\u0151j\u00e9hez: \u201eH\u00edvd\n\u00f6ssze a munk\u00e1sokat, \u00e9s add ki a b\u00e9r\u00fcket, az utols\u00f3kon kezdve az\nels\u0151kig!\u201d El\u0151sz\u00f6r azok j\u00f6ttek teh\u00e1t, akik a tizenegyedik \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl\nkezdtek, \u00e9s egy-egy d\u00e9n\u00e1rt kaptak. Amikor az els\u0151k j\u00f6ttek, azt hitt\u00e9k,\nhogy nekik t\u00f6bbet fognak adni, de \u0151k is csak egy-egy d\u00e9n\u00e1rt kaptak.\nAmikor \u00e1tvett\u00e9k, z\u00fagol\u00f3dni kezdtek a gazda ellen: \u201eEzek az utols\u00f3k\ncsak egy \u00f3r\u00e1t dolgoztak, \u00e9s ugyan\u00fagy b\u00e1nt\u00e1l vel\u00fck, mint vel\u00fcnk, akik a\nnap terh\u00e9t \u00e9s hev\u00e9t viselt\u00fck!\u201d \u0150 azonban ezt felelte az egyik\u00fcknek:\n\u201eBar\u00e1tom, nem vagyok igazs\u00e1gtalan veled. Nem egy d\u00e9n\u00e1rban egyezt\u00e9l meg\nvelem? Ami a tied, fogd \u00e9s menj! Tal\u00e1n azzal, ami az eny\u00e9m, nem tehetem\nazt, amit akarok? Vagy rossz szemmel n\u00e9zed, hogy \u00e9n j\u00f3 vagyok?\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK26": {
        "igenaptarId": "EVK26",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 26. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ez 18,25-28",
                "teaser": "Amikor a b\u0171n\u00f6s elfordul a b\u0171nt\u0151l, amelyet elk\u00f6vetett, megmenti \u00e9let\u00e9t.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Ezekiel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00cdgy sz\u00f3l az \u00dar: \u201eAzt mondj\u00e1tok: Nem igazs\u00e1gos az \u00dar \u00fatja. Hallj\u00e1tok h\u00e1t, Izrael h\u00e1za: Vajon az \u00e9n utam nem igazs\u00e1gos? Nem ink\u00e1bb a ti \u00fatjaitok hamisak? Amikor az igaz elfordul az igazs\u00e1gt\u00f3l \u00e9s gonoszs\u00e1got m\u0171vel, akkor emiatt hal meg, vagyis elk\u00f6vetett gonoszs\u00e1ga miatt hal meg.<br>\nAmikor a b\u0171n\u00f6s elfordul a b\u0171nt\u0151l, amelyet elk\u00f6vetett, s a t\u00f6rv\u00e9nyhez \u00e9s az igazs\u00e1ghoz igazodik, megmenti \u00e9let\u00e9t. Bel\u00e1tja b\u0171neit \u00e9s elfordul t\u0151l\u00fck, az\u00e9rt \u00e9letben marad \u00e9s nem hal meg.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 24,4bc-5.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Eml\u00e9kez<u>z\u00e9l</u> meg, Uram, * irgalmass\u00e1god<u>r\u00f3l</u>.</b> (4G. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Eml\u00e9kez<u>z\u00e9l</u> meg, Uram, * irgalmass\u00e1god<u>r\u00f3l</u>.</b> (4G. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Utaidat, Uram, mu<u>tasd</u> meg nekem, * \u00f6sv\u00e9nyeidre tan\u00edts meg en<u>gem</u>.<br>\nTan\u00edts \u00e9s vezess igazs\u00e1god sze<u>rint</u>, \u2020 mert te vagy \u00fcdv\u00f6<u>z\u00ed</u>t\u0151 Istenem, sz\u00fcntelen\u00fcl benned b\u00ed<u>zom</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>Eml\u00e9kez<u>z\u00e9l</u> meg, Uram, * irgalmass\u00e1god<u>r\u00f3l</u>.</b>\n<br>\nE: Irgalmass\u00e1godr\u00f3l eml\u00e9kez<u>z\u00e9l</u> meg, Uram, * \u00e9s k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletess\u00e9gedr\u0151l, mely \u00f6r\u00f6kt\u0151l va<u>l\u00f3</u>.<br>\nNe eml\u00e9kezz\u00e9l ifj\u00fas\u00e1gom b\u0171n\u00e9<u>re</u> \u00e9s v\u00e9tk\u00e9re, * j\u00f3s\u00e1godban, Uram, gondolj r\u00e1m irgalom<u>mal</u>.<br>\nH: <b>Eml\u00e9kez<u>z\u00e9l</u> meg, Uram, * irgalmass\u00e1god<u>r\u00f3l</u>.</b>\n<br>\nE: Az \u00dar igazs\u00e1<u>gos</u> \u00e9s j\u00f3s\u00e1gos, * ez\u00e9rt a b\u0171n\u00f6s\u00f6knek is utat mu<u>tat</u>.<br>\nAz al\u00e1zatost a <u>j\u00f3</u>ban vez\u00e9rli, * a szel\u00eddet \u00fatj\u00e1ra ta<u>n\u00edt</u>ja.<br>\nH: <b>Eml\u00e9kez<u>z\u00e9l</u> meg, Uram, * irgalmass\u00e1god<u>r\u00f3l</u>.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 2,1-11 r\u00f6videbb: Fil 2,1-5",
                "teaser": "Ugyanazt a lelk\u00fcletet \u00e1polj\u00e1tok magatokban, amely Krisztus J\u00e9zusban volt!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nHa \u00e9r valamit a Krisztusban adott buzd\u00edt\u00e1s, a szeretetb\u0151l fakad\u00f3 intelem, a lelki k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g, a bens\u0151s\u00e9g \u00e9s egy\u00fctt\u00e9rz\u00e9s, akkor tegy\u00e9tek \u00f6r\u00f6m\u00f6met teljess\u00e9 az\u00e1ltal, hogy egyet\u00e9rtetek, egy sz\u00edvvel szerettek, \u00e9s egy l\u00e9lekkel ugyanarra t\u00f6rekedtek. Vet\u00e9lked\u00e9sb\u0151l ne tegyetek semmit, sem hi\u00fa dics\u0151s\u00e9gv\u00e1gyb\u00f3l! Egyik a m\u00e1sikat tekintse ink\u00e1bb al\u00e1zatosan \u00f6nmag\u00e1n\u00e1l kiv\u00e1l\u00f3bbnak! Ne keresse senki csak a maga jav\u00e1t, hanem a m\u00e1s\u00e9t is!<br>\nUgyanazt a lelk\u00fcletet \u00e1polj\u00e1tok magatokban, amely Krisztus J\u00e9zusban volt. *<br>\n\u0150, mint Isten, az Istennel val\u00f3 egyenl\u0151s\u00e9get nem tartotta olyan dolognak, amelyhez felt\u00e9tlen\u00fcl ragaszkodnia kell, hanem szolgai alakot \u00f6lt\u00f6tt, ki\u00fcres\u00edtette \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s hasonl\u00f3 lett az emberekhez. Megal\u00e1zta mag\u00e1t, \u00e9s engedelmes lett a hal\u00e1lig, m\u00e9gpedig a kereszthal\u00e1lig.<br>\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta \u0151t, \u00e9s olyan nevet adott neki, amely felette \u00e1ll minden n\u00e9vnek, hogy J\u00e9zus nev\u00e9re hajoljon meg minden t\u00e9rd a mennyben, a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s az alvil\u00e1gban, s minden nyelv hirdesse az Atyaisten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re, hogy J\u00e9zus Krisztus az \u00dar!<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig</i>",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig</i>"
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201ejuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s a nyomomban j\u00e1rnak.\u201d Jn 10,27 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201ejuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s a nyomomban j\u00e1rnak.\u201d Jn 10,27 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 21,28-32",
                "teaser": "Ne szavakkal, hanem tettekkel szeress\u00fck az Istent.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta a f\u0151papoknak \u00e9s a n\u00e9p v\u00e9neinek:\n\u201eErr\u0151l mi a v\u00e9lem\u00e9nyetek? Egy embernek k\u00e9t fia volt. Odament az egyikhez, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: Fiam, menj ki ma, \u00e9s dolgozz a sz\u0151l\u0151ben! - A fi\u00fa azt v\u00e1laszolta: \u00bbNincs kedvem!\u00ab, de k\u00e9s\u0151bb megb\u00e1nta, \u00e9s m\u00e9gis kiment. Odament a m\u00e1sikhoz, \u00e9s annak is sz\u00f3lt. Az \u00edgy v\u00e1laszolt: Sz\u00edvesen, uram!\u00ab, menni azonban nem ment. Kett\u0151j\u00fck k\u00f6z\u00fcl melyik\u00fck teljes\u00edtette az apa akarat\u00e1t?\u201d<br>\nAzt felelt\u00e9k: \u201eAz els\u0151.\u201d<br>\nErre J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eBizony mondom nektek: A v\u00e1mosok \u00e9s utcan\u0151k megel\u0151znek bennetek Isten orsz\u00e1g\u00e1ban. Mert elj\u00f6tt hozz\u00e1tok J\u00e1nos az igazs\u00e1goss\u00e1g \u00fatj\u00e1n j\u00e1rva, \u00e9s ti nem hittetek neki, a v\u00e1mosok \u00e9s utcan\u0151k viszont hittek neki. \u00c9s ti, akik mindezt l\u00e1tt\u00e1tok, m\u00e9g ut\u00f3lag sem t\u00e9rtek jobb bel\u00e1t\u00e1sra, hogy higgyetek neki!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK27": {
        "igenaptarId": "EVK27",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 27. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 5,1-7",
                "teaser": "A Seregek Ur\u00e1nak sz\u0151l\u0151je Izrael h\u00e1za.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nHadd zengjem el bar\u00e1tomnak az \u0151 sz\u0151l\u0151je ir\u00e1nt \u00e9rzett szerelmes \u00e9nek\u00e9t.\nA bar\u00e1tomnak volt egy sz\u0151l\u0151skertje, term\u00e9keny domboldalon. Fel\u00e1sta f\u00f6ldj\u00e9t, a k\u00f6veket kiszedte bel\u0151le \u00e9s nemes sz\u0151l\u0151fajt\u00e1kkal \u00fcltette be. A k\u00f6z\u00e9pre tornyot \u00e9p\u00edtett, sajt\u00f3t is v\u00e1gott benne. Azt\u00e1n v\u00e1rta, hogy sz\u0151l\u0151t teremjen, de csak vadsz\u0151l\u0151t hozott. Most h\u00e1t, Jeruzs\u00e1lem lak\u00f3i \u00e9s ti, Juda f\u00e9rfiai: Tegyetek igazs\u00e1got k\u00f6ztem \u00e9s sz\u0151l\u0151m k\u00f6z\u00f6tt!<br>\nMit kellett volna m\u00e9g tennem sz\u0151l\u0151mmel, mit nem tettem meg vele? Azt v\u00e1rtam, hogy sz\u0151l\u0151t teremjen, h\u00e1t mi\u00e9rt hozott csak vadsz\u0151l\u0151t? Most ez\u00e9rt tudtotokra adom, mit fogok tenni sz\u0151l\u0151mmel: Lebontom s\u00f6v\u00e9ny\u00e9t, hadd legelj\u00e9k le, lerombolom fal\u00e1t, hadd taposs\u00e1k \u00f6ssze. Parlagg\u00e1 teszem: Nem metszik \u00e9s nem kap\u00e1lj\u00e1k meg, hadd verje f\u00f6l a boz\u00f3t \u00e9s a gaz. \u00c9s megparancsolom a felh\u0151knek: ne hullassanak r\u00e1 es\u0151t. Igen, a Seregek Ur\u00e1nak sz\u0151l\u0151je Izrael h\u00e1za, \u00e9s Juda n\u00e9pe az \u0151 d\u00e9delgetett \u00fcltetv\u00e9nye. Azt v\u00e1rta, hogy igaz tetteket vigyenek v\u00e9gbe, \u00e9s l\u00e1m, gaztetteket k\u00f6vetnek el. Azt v\u00e1rta, hogy igazs\u00e1g terem n\u00e1luk, de csak jajki\u00e1lt\u00e1s hallik \u00e9s siralom.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 79,9 \u00e9s 12.13-14.15-16.19-20",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Isten <u>ked</u>ves sz\u0151l\u0151je * az \u0151 v\u00e1lasztott n\u00e9<u>pe</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Isten <u>ked</u>ves sz\u0151l\u0151je * az \u0151 v\u00e1lasztott n\u00e9<u>pe</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Egyiptomb\u00f3l telep\u00edtet<u>ted</u> \u00e1t sz\u0151l\u0151det, * n\u00e9peket \u0171zt\u00e9l el, hogy el\u00fcltet<u>hesd</u>.<br>\nInd\u00e1i a ten<u>ge</u>rig el\u00e9rtek, * hajt\u00e1sai pedig a Fo<u>lya</u>mig.<br>\nH\u00edvek: <b>Isten <u>ked</u>ves sz\u0151l\u0151je * az \u0151 v\u00e1lasztott n\u00e9<u>pe</u>.</b>\n<br>\nE: Mi\u00e9rt rombol<u>tad</u> le falait, * hogy az arra j\u00e1r\u00f3k mind lesz\u00fcretel<u>j\u00e9k</u>?<br>\nElpuszt\u00edtotta az <u>er</u>dei vadkan, * a mag\u00e1nyos vad lelegel<u>te</u>.<br>\nH: <b>Isten <u>ked</u>ves sz\u0151l\u0151je * az \u0151 v\u00e1lasztott n\u00e9<u>pe</u>.</b>\n<br>\nE: Seregek Ura, fordulj hoz<u>z\u00e1nk</u>, \u2020 tekints <u>le</u> az \u00e9gb\u0151l, * l\u00e1sd \u00e9s l\u00e1togasd meg ezt a sz\u0151<u>l\u0151t</u>!<br>\nV\u00e9dd meg, amit <u>job</u>bod \u00fcltetett, * \u00e9s az emberfi\u00e1t, akit magadnak meger\u0151s\u00edtet<u>t\u00e9l</u>.<br>\nH: <b>Isten <u>ked</u>ves sz\u0151l\u0151je * az \u0151 v\u00e1lasztott n\u00e9<u>pe</u>.</b>\n<br>\nE: Nem hagyunk el t\u00f6bb\u00e9, \u00e9l<u>tess</u> m\u00e9g benn\u00fcnket, * \u00e9s mi seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvjuk ne<u>ve</u>det.<br>\nSeregek Ura, Istene, t\u00e9<u>r\u00edts</u> meg minket, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok le<u>sz\u00fcnk</u>.<br>\nH: <b>Isten <u>ked</u>ves sz\u0151l\u0151je * az \u0151 v\u00e1lasztott n\u00e9<u>pe</u>.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 4,6-9",
                "teaser": "Amit tanultatok, v\u00e1lts\u00e1tok tettekre, \u00e9s veletek lesz a b\u00e9ke Istene!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nNe agg\u00f3djatok semmi\u00e9rt, hanem minden im\u00e1ds\u00e1gotokban \u00e9s k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9setekben terjessz\u00e9tek k\u00e9r\u00e9seteket h\u00e1laad\u00e1ssal egy\u00fctt az \u00dar el\u00e9. Akkor Isten b\u00e9k\u00e9je, amely minden \u00e9rtelmet meghalad, meg\u0151rzi sz\u00edveteket \u00e9s \u00e9rtelmeteket Krisztus J\u00e9zusban.<br>\nEgy\u00e9bk\u00e9nt, testv\u00e9reim, arra ir\u00e1nyuljanak gondolataitok, ami igaz, tisztess\u00e9ges \u00e9s igazs\u00e1gos, arra, ami \u00e1rtatlan, kedves, dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3, ami er\u00e9nyes \u00e9s magasztos. Amit tanultatok \u00e9s elfogadtatok, amit hallottatok \u00e9s p\u00e9ld\u00e1mon l\u00e1ttatok, azt v\u00e1lts\u00e1tok is tettekre, \u00e9s veletek lesz a b\u00e9ke Istene!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c9n v\u00e1lasztottalak titeket a vil\u00e1gb\u00f3l, \u2020 hogy menjetek \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t teremjetek, * \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t\u00f6k maradand\u00f3 legyen, mondja az \u00dar. Jn 15,16 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00c9n v\u00e1lasztottalak titeket a vil\u00e1gb\u00f3l, \u2020 hogy menjetek \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t teremjetek, * \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t\u00f6k maradand\u00f3 legyen, mondja az \u00dar. Jn 15,16 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 21,33-43",
                "teaser": "M\u00e1s munk\u00e1soknak adja b\u00e9rbe sz\u0151l\u0151skertj\u00e9t.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta a f\u0151papoknak \u00e9s a n\u00e9p v\u00e9neinek:\nHallgassatok meg egy m\u00e1sik p\u00e9ldabesz\u00e9det! Volt egy gazdaember, aki sz\u0151l\u0151t telep\u00edtett, beker\u00edtette s\u00f6v\u00e9nnyel, bel\u00fcl pedig (a szikl\u00e1ba) tapos\u00f3g\u00f6dr\u00f6t v\u00e1gott, \u00e9s \u0151rtornyot \u00e9p\u00edtett. Azt\u00e1n r\u00e1b\u00edzta a sz\u0151l\u0151t a munk\u00e1sokra, \u00e9s elutazott. Amikor elj\u00f6tt a sz\u00fcret ideje, elk\u00fcldte szolg\u00e1it a sz\u0151l\u0151munk\u00e1sokhoz, hogy a term\u00e9st \u00e1tvegy\u00e9k. \u00c1m a sz\u0151l\u0151munk\u00e1sok megragadt\u00e1k a szolg\u00e1it, s az egyiket \u00f6sszevert\u00e9k, a m\u00e1sikat meg\u00f6lt\u00e9k, a harmadikat pedig megk\u00f6vezt\u00e9k. Erre m\u00e1s szolg\u00e1kat k\u00fcld\u00f6tt, t\u00f6bbet, mint el\u0151sz\u00f6r, de ezekkel is ugyan\u00fagy b\u00e1ntak. V\u00e9g\u00fcl a fi\u00e1t k\u00fcldte le hozz\u00e1juk, mondv\u00e1n: \u201eA fiamat csak megbecs\u00fclik!\u201d Mikor azonban a sz\u0151l\u0151munk\u00e1sok megl\u00e1tt\u00e1k a fi\u00fat, \u00edgy sz\u00f3ltak egym\u00e1shoz: \u201eEz itt az \u00f6r\u00f6k\u00f6s! Gyertek, \u00f6lj\u00fck meg, \u00e9s mi\u00e9nk lesz az \u00f6r\u00f6ks\u00e9ge!\u201d Meg is ragadt\u00e1k \u0151t, kidobt\u00e1k a sz\u0151l\u0151b\u0151l, \u00e9s meg\u00f6lt\u00e9k.<br>\nAmikor megj\u00f6n a sz\u0151l\u0151skert ura, ugyan mit tesz majd ezekkel a sz\u0151l\u0151munk\u00e1sokkal?<br>\nEzt v\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eGonoszul elb\u00e1nik a gonoszokkal, a sz\u0151l\u0151t pedig m\u00e1s munk\u00e1sokra b\u00edzza, akik idej\u00e9ben \u00e1tadj\u00e1k neki a term\u00e9st.\u201d<br>\nJ\u00e9zus \u00edgy folytatta: \u201eNem olvast\u00e1tok soha az \u00cdr\u00e1sokban: A k\u0151, melyet az \u00e9p\u00edt\u0151k elvetettek, m\u00e9gis szegletk\u0151v\u00e9 lett, az \u00dar tette azz\u00e1,\n\u00e9s szem\u00fcnkben csod\u00e1latos ez! Ez\u00e9rt mondom nektek: Az Isten orsz\u00e1g\u00e1t elveszik t\u0151letek, \u00e9s olyan n\u00e9pnek adj\u00e1k, amely majd megtermi annak gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9t.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK28": {
        "igenaptarId": "EVK28",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 28. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 25,6-10a",
                "teaser": "Az \u00dar b\u0151s\u00e9ges lakom\u00e1t rendez, \u00e9s let\u00f6rli a k\u00f6nnyet minden arcr\u00f3l.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA Seregek Ura b\u0151s\u00e9ges lakom\u00e1t rendez minden nemzetnek ezen a hegyen. Lakom\u00e1t, ahol lesz finom bor, zs\u00edros, legjava falat, \u00e9s er\u0151s sz\u00ednbor. \u00c9s ezen a hegyen leveszi a leplet, amely minden n\u00e9pet betakart, \u00e9s a f\u00e1tyolt, amely minden nemzetet elbor\u00edtott.<br>\n\u00d6r\u00f6kre megsemmis\u00edti a hal\u00e1lt. Isten\u00fcnk, az \u00dar let\u00f6rli a k\u00f6nnyet minden arcr\u00f3l, lemossa n\u00e9p\u00e9r\u0151l a gyal\u00e1zatot, lemossa az eg\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n. \u0150, az \u00dar mondta ezt. Azon a napon majd \u00edgy besz\u00e9lnek: \u00cdme, a mi Isten\u00fcnk! Benne rem\u00e9lt\u00fcnk. hogy \u0151 megszabad\u00edt minket.<br>\n\u0150 az \u00dar, s mi benne b\u00edztunk. \u00d6r\u00fclj\u00fcnk \u00e9s ujjongjunk szabad\u00edt\u00e1s\u00e1nak! L\u00e1m az \u00dar keze megpihen e hegyen.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 22,1-3a.3b-4.5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b> (9. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b> (9. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom: * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.<br>\nZ\u00f6ldell\u0151 mez\u0151<u>k\u00f6n</u> terelget engem, * csendes vizekhez vezet \u00e9s lelke<u>met</u> fel\u00fcd\u00edti.<br>\nH\u00edvek: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: Az igazs\u00e1g \u00f6sv\u00e9<u>ny\u00e9n</u> vezet engem, * ahogyan <u>\u0151</u> meg\u00edg\u00e9rte.<br>\nA hal\u00e1l s\u00f6t\u00e9t v\u00f6lgy\u00e9ben sem f\u00e9lek, <u>mert</u> ott vagy v\u00e9lem, * biztons\u00e1got ad vessz\u0151d <u>\u00e9s</u> p\u00e1sztorbotod.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: Sz\u00e1momra asz<u>talt</u> ter\u00edtett\u00e9l, * hogy \u00fcld\u00f6z\u0151i<u>met</u> sz\u00e9gyen \u00e9rje.<br>\nFejemet megken<u>ted</u> olajoddal, * serlegemet csordul<u>tig</u> megt\u00f6lt\u00f6tted.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: J\u00f3s\u00e1god \u00e9s irgal<u>mad</u> nyomon k\u00f6vet * \u00e9letem</u>nek</u> minden napj\u00e1n.<br>\nOtthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za, * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 4,12-14.19-20",
                "teaser": "Mindenre k\u00e9pes vagyok abban, aki nekem er\u0151t ad.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nTudok n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zni, de tudok b\u0151s\u00e9gben is \u00e9lni. Megszoktam mindig mindent: a j\u00f3llak\u00e1st \u00e9s az \u00e9hez\u00e9st, a b\u0151velked\u00e9st \u00e9s a n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9st. Mindenre k\u00e9pes vagyok abban, aki nekem er\u0151t ad. M\u00e9gis j\u00f3l tett\u00e9tek, hogy sz\u00fcks\u00e9gemben seg\u00edts\u00e9gemre voltatok. Az \u00e9n Istenem, gazdags\u00e1g\u00e1nak m\u00e9rt\u00e9ke szerint, a ti sz\u00fcks\u00e9geteket is b\u0151s\u00e9gesen kiel\u00e9g\u00edti majd a J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal elnyert dics\u0151s\u00e9gben. Legyen dics\u0151s\u00e9g Istennek, a mi Aty\u00e1nknak \u00f6r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9! \u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Urunk, J\u00e9zus Krisztus Atyja, vil\u00e1gos\u00edtsa meg lelk\u00fcnket, * hogy meg\u00e9rts\u00fck, mily rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg minket. Ef 1,17-18 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "Urunk, J\u00e9zus Krisztus Atyja, vil\u00e1gos\u00edtsa meg lelk\u00fcnket, * hogy meg\u00e9rts\u00fck, mily rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg minket. Ef 1,17-18 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 22,1-14 r\u00f6videbb: Mt 22,1-10",
                "teaser": "Akit csak tal\u00e1ltok, h\u00edvj\u00e1tok el a menyegz\u0151re!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben: J\u00e9zus ism\u00e9t p\u00e9ldabesz\u00e9dekben sz\u00f3lt a f\u0151papokhoz \u00e9s a n\u00e9p v\u00e9neihez:<br>\nA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint amikor egy kir\u00e1ly menyegz\u0151t rendezett a fi\u00e1nak. Elk\u00fcldte szolg\u00e1it, hogy sz\u00f3ljanak a megh\u00edvottaknak, j\u00f6jjenek a menyegz\u0151re. \u0150k azonban nem akartak j\u00f6nni. Erre m\u00e1s szolg\u00e1kat k\u00fcld\u00f6tt: \u201eMondj\u00e1tok meg a megh\u00edvottaknak: \u00cdme, a lakom\u00e1t elk\u00e9sz\u00edtettem. \u00d6kreim \u00e9s hizlalt \u00e1llataim le\u00f6ltem. Minden k\u00e9szen \u00e1ll, j\u00f6jjetek a menyegz\u0151re!\u201d De azok mindezzel mit sem t\u00f6r\u0151dve sz\u00e9tsz\u00e9ledtek: az egyik a f\u00f6ldj\u00e9re ment, a m\u00e1sik az \u00fczlete ut\u00e1n n\u00e9zett. A t\u00f6bbiek pedig a szolg\u00e1knak estek: \u00f6sszevert\u00e9k, s\u0151t meg is \u00f6lt\u00e9k \u0151ket. A kir\u00e1ly nagy haragra lobbant. Elk\u00fcldte seregeit, \u00e9s felkoncoltatta a gyilkosokat, v\u00e1rosukat pedig fel\u00e9gette. Azut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt a szolg\u00e1khoz: \u201eA menyegz\u0151 k\u00e9sz, de a megh\u00edvottak nem voltak r\u00e1 m\u00e9lt\u00f3k. Menjetek h\u00e1t ki az \u00fatkeresztez\u0151d\u00e9sekre, \u00e9s akit csak tal\u00e1ltok, h\u00edvj\u00e1tok el a menyegz\u0151re!\u201d A szolg\u00e1k kimentek az utakra \u00e9s \u00f6sszeszedtek mindenkit, akit csak tal\u00e1ltak, gonoszokat \u00e9s j\u00f3kat egyar\u00e1nt. A lakodalmas h\u00e1z megtelt vend\u00e9gekkel. *<br>\nAmikor a kir\u00e1ly bej\u00f6tt, hogy megszeml\u00e9lje a vend\u00e9geket, megl\u00e1tott k\u00f6zt\u00fck egy embert, aki nem volt menyegz\u0151s ruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6zve. Megsz\u00f3l\u00edtotta: \u201eBar\u00e1tom, hogy j\u00f6hett\u00e9l be ide, ha nincs menyegz\u0151s ruh\u00e1d?\u201d De az csak hallgatott. Erre a kir\u00e1ly megparancsolta a szolg\u00e1knak: \u201eKez\u00e9t-l\u00e1b\u00e1t k\u00f6t\u00f6zz\u00e9tek meg, \u00e9s dobj\u00e1tok ki a k\u00fcls\u0151 s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gre! Ott s\u00edr\u00e1s lesz \u00e9s fogcsikorgat\u00e1s!\u201d Sokan vannak a megh\u00edvottak, de kevesen a v\u00e1lasztottak!\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK29": {
        "igenaptarId": "EVK29",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 29. vas\u00e1rnap \u2013 A misszi\u00f3k vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 45,1.4-6",
                "teaser": "Megfogtam K\u00fcrosz jobbj\u00e1t, hogy sz\u00edne el\u0151tt megh\u00f3dol\u00e1sra b\u00edrjam a nemzeteket.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz \u00dar \u00edgy sz\u00f3l f\u00f6lkentj\u00e9hez, K\u00fcroszhoz, akinek megfogja jobbj\u00e1t, hogy sz\u00edne el\u0151tt megh\u00f3dol\u00e1sra b\u00edrja a nemzeteket, \u00e9s megoldja a kir\u00e1lyok derek\u00e1n az \u00f6vet; hogy megnyissa el\u0151tte a kapukat, \u00e9s ne maradjon egyetlen kapu se z\u00e1rva: \u201eSzolg\u00e1m\u00e9rt, J\u00e1kob\u00e9rt, \u00e9s v\u00e1lasztottam\u00e9rt, Izrael\u00e9rt sz\u00f3l\u00edtottalak neveden.<br>\nDics\u0151 nevet adtam neked, b\u00e1r nem ismert\u00e9l. \u00c9n vagyok az \u00dar, \u00e9s senki m\u00e1s. Rajtam k\u00edv\u00fcl nincs m\u00e1s Isten.<br>\nB\u00e1r nem ismersz, m\u00e9gis fel\u00f6vezlek, hogy napkelett\u0151l napnyugatig megtudj\u00e1k: rajtam k\u00edv\u00fcl nincsen m\u00e1s. \u00c9n vagyok az \u00dar, \u00e9s senki m\u00e1s.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 95,1.3.4-5.7-8.9-10a.c",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok az \u00darnak <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * ismerj\u00e9tek el ha<u>tal</u>m\u00e1t.</b> (4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok az \u00darnak <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * ismerj\u00e9tek el ha<u>tal</u>m\u00e1t.</b> (4g. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c9nekeljetek az \u00dar<u>nak</u> \u00faj \u00e9neket, * minden f\u00f6ld az \u00darnak \u00e9nekel<u>jen</u>.<br>\nHirdess\u00e9tek dics\u0151s\u00e9g\u00e9t a nem<u>ze</u>tek k\u00f6z\u00f6tt, * \u00e9s csodatetteit minden n\u00e9p<u>nek</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>Adjatok az \u00darnak <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * ismerj\u00e9tek el ha<u>tal</u>m\u00e1t.</b>\n<br>\nE: Mert nagy az \u00dar, \u00e9s minden dics\u00e9<u>ret</u>re m\u00e9lt\u00f3, * f\u00e9lelmetesebb az \u00f6sszes istenek<u>n\u00e9l</u>.<br>\nA n\u00e9pek minden istene csak <u>\u00fc</u>res semmis\u00e9g, * az \u00dar azonban az \u00e9g alko<u>t\u00f3</u>ja.<br>\nH: <b>Adjatok az \u00darnak <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * ismerj\u00e9tek el ha<u>tal</u>m\u00e1t.</b>\n<br>\nE: N\u00e9pek csal\u00e1djai, adja<u>tok</u> az \u00darnak, * adjatok az \u00darnak dics\u0151s\u00e9get \u00e9s ha<u>tal</u>mat.<br>\nIsmerj\u00e9tek el az \u00dar nev\u00e9nek <u>di</u>cs\u0151s\u00e9g\u00e9t, * \u00e1ldozatot hozva l\u00e9pjetek udvar\u00e1<u>ba</u>.<br>\nH: <b>Adjatok az \u00darnak <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * ismerj\u00e9tek el ha<u>tal</u>m\u00e1t.</b>\n<br>\nE: Boruljatok <u>le</u> az \u00dar el\u0151tt, * sz\u00edne el\u0151tt rend\u00fclj\u00f6n meg az e<u>g\u00e9sz</u> f\u00f6ld.<br>\nMondj\u00e1tok a nemzeteknek: \u201eAz \u00dar <u>u</u>ralkodik, * igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li meg a n\u00e9<u>pe</u>ket.<br>\nH: <b>Adjatok az \u00darnak <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * ismerj\u00e9tek el ha<u>tal</u>m\u00e1t.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 1,1-5b",
                "teaser": "Megeml\u00e9kez\u00fcnk hitetekr\u0151l, szeretetekr\u0151l \u00e9s rem\u00e9nyetekr\u0151l.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nP\u00e1l, Szilv\u00e1nusz \u00e9s Tim\u00f3teus a tesszalonikiek egyh\u00e1z\u00e1nak az Atyaistenben \u00e9s Urunkban, J\u00e9zus Krisztusban: Kegyelem nektek \u00e9s b\u00e9kess\u00e9g!\nMindenkor h\u00e1l\u00e1t adunk Istennek mindny\u00e1jatok\u00e9rt, ah\u00e1nyszor csak megeml\u00e9kez\u00fcnk r\u00f3latok im\u00e1ds\u00e1gainkban. Sz\u00fcntelen gondolunk Isten\u00fcnk \u00e9s Aty\u00e1nk el\u0151tt tev\u00e9keny hitetekre, \u00e1ldozatos szeretetetekre \u00e9s Urunkba, J\u00e9zus Krisztusba vetett szil\u00e1rd rem\u00e9nyetekre. Testv\u00e9reim, kiket az \u00dar szeret! J\u00f3l tudj\u00e1tok, hogy v\u00e1lasztottak vagytok! Hiszen az evang\u00e9liumot nem csak sz\u00f3val hirdett\u00fck k\u00f6ztetek, hanem er\u0151vel, Szentl\u00e9lekkel \u00e9s m\u00e9lys\u00e9ges meggy\u0151z\u0151d\u00e9ssel!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00dagy ragyogjatok, mint csillagok a mindens\u00e9gben, * \u00e9s tarts\u00e1tok meg az \u00f6r\u00f6k \u00e9let ig\u00e9it. V\u00f6. Fil 2,15d-16a \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00dagy ragyogjatok, mint csillagok a mindens\u00e9gben, * \u00e9s tarts\u00e1tok meg az \u00f6r\u00f6k \u00e9let ig\u00e9it. V\u00f6. Fil 2,15d-16a \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 22,15-21",
                "teaser": "Adj\u00e1tok meg a cs\u00e1sz\u00e1rnak, ami a cs\u00e1sz\u00e1r\u00e9, az Istennek pedig, ami az Isten\u00e9.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nA farizeusok f\u00e9lrevonultak \u00e9s megtan\u00e1cskozt\u00e1k, hogyan tudn\u00e1nak belek\u00f6tni J\u00e9zus szavaiba. Majd odak\u00fcldt\u00e9k hozz\u00e1 tan\u00edtv\u00e1nyaikat \u00e9s a Her\u00f3des-p\u00e1rtiakat a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9rd\u00e9ssel: \u201eMester! Tudjuk, hogy igazat besz\u00e9lsz, \u00e9s az Isten \u00fatj\u00e1t az igazs\u00e1ghoz h\u00edven tan\u00edtod, \u00e9s nem vagy tekintettel az emberek szem\u00e9ly\u00e9re. Mondd h\u00e1t meg nek\u00fcnk, mi a v\u00e9lem\u00e9nyed: Szabad-e ad\u00f3t fizetni a cs\u00e1sz\u00e1rnak vagy nem?\u201d De J\u00e9zus felismerte gonoszs\u00e1gukat \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eMi\u00e9rt k\u00eds\u00e9rtetek, ti k\u00e9pmutat\u00f3k! Mutass\u00e1tok csak meg az ad\u00f3p\u00e9nzt!\u201d Azt\u00e1n megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \u201eKinek a k\u00e9pe \u00e9s a felirata ez?\u201d Azok azt felelt\u00e9k: \u201eA cs\u00e1sz\u00e1r\u00e9.\u201d Erre \u0151 \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eAkkor h\u00e1t adj\u00e1tok meg a cs\u00e1sz\u00e1rnak, ami a cs\u00e1sz\u00e1r\u00e9 \u2013 az Istennek pedig, ami az Isten\u00e9!\u201d Ennek hallat\u00e1ra elcsod\u00e1lkoztak, otthagyt\u00e1k \u0151t, \u00e9s elmentek.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK30": {
        "igenaptarId": "EVK30",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 30. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 22,20-26",
                "teaser": "Ha az \u00f6zvegyet \u00e9s \u00e1rv\u00e1t sanyargatj\u00e1tok, fellobban ellenetek haragom.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nEzt mondja az \u00dar: Az idegent ne haszn\u00e1ld ki \u00e9s ne nyomd el, hiszen ti is idegenek voltatok Egyiptomban.<br>\nAz \u00f6zvegyet \u00e9s \u00e1rv\u00e1t ne sanyargass\u00e1tok. Ha sanyargatj\u00e1tok \u0151ket, s \u0151k hozz\u00e1m ki\u00e1ltanak, meghallom panaszukat, \u00e9s fellobban haragom. Kard \u00e1ltal vesz\u00edtelek el benneteket, hogy asszonyaitok \u00f6zvegyek, gyermekeitek \u00e1rv\u00e1k legyenek.<br>\nHa a n\u00e9pemb\u0151l val\u00f3 szeg\u00e9nynek, aki k\u00f6z\u00f6tted \u00e9l, p\u00e9nzt k\u00f6lcs\u00f6nz\u00f6l, ne viselkedj vele szemben uzsor\u00e1s m\u00f3dj\u00e1ra. Ne k\u00f6vetelj t\u0151le kamatot. Ha embert\u00e1rsad k\u00f6nt\u00f6s\u00e9t z\u00e1logba veszed, napsz\u00e1lltakor add vissza neki.\nHisz ez az egyetlen takar\u00f3ja, amelybe beburkolja test\u00e9t. K\u00fcl\u00f6nben mivel takar\u00f3zna? Ha hozz\u00e1m ki\u00e1lt, meghallgatom, mert irgalmas vagyok.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 17,2-3a.3bc-4.47 \u00e9s 51ab",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.<br>\nMened\u00e9kem \u00e9s szikla<u>v\u00e1</u>ram, * szabad\u00edt\u00f3m te <u>vagy</u>, Uram.<br>\nH\u00edvek: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b>\n<br>\nE: Istenem, seg\u00edt\u0151m, akiben <u>re</u>m\u00e9lek, * oltalmaz\u00f3m, p\u00e1rtfog\u00f3m \u00e9s \u00fcd<u>v\u00f6m</u> ereje.<br>\nAz \u00darhoz ki\u00e1ltok, aki dics\u00e9retre <u>m\u00e9l</u>t\u00f3, * \u00e9s megszabadulok ellens\u00e9<u>ge</u>imt\u0151l.<br>\nH: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b>\n<br>\nE: \u00c9l az \u00dar, az \u00e9n \u00e1ldott <u>se</u>g\u00edt\u0151m, * legyen dics\u0151s\u00e9g \u00fcdv\u00f6m Is<u>te</u>n\u00e9nek.<br>\nFelmagasztalta kir\u00e1ly\u00e1t, gy\u0151zelmet adott <u>n\u00e9</u>ki, * irgalmas volt f\u00f6l<u>kent</u>j\u00e9hez.<br>\nH: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 1,5c-10",
                "teaser": "Elfordultatok a b\u00e1lv\u00e1nyokt\u00f3l, hogy az Istennek szolg\u00e1ljatok \u00e9s v\u00e1rj\u00e1tok a mennyb\u0151l az \u0151 Fi\u00e1t.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nMindny\u00e1jan tudj\u00e1tok, hogy hogyan viselkedt\u00fcnk k\u00f6r\u00f6t\u00f6kben a ti szolg\u00e1latotokra. Ti pedig az \u00dar \u00e9s a mi k\u00f6vet\u0151ink lettetek. A tan\u00edt\u00e1st a sok neh\u00e9zs\u00e9g ellen\u00e9re is a Szentl\u00e9lek \u00f6r\u00f6m\u00e9vel fogadt\u00e1tok, \u00e9s \u00edgy Maked\u00f3ni\u00e1ban \u00e9s Ah\u00e1j\u00e1ban minden h\u00edv\u0151nek p\u00e9ldak\u00e9pei lettetek. Istenbe vetett hitetek minden\u00fctt ismertt\u00e9 v\u00e1lt, ez\u00e9rt nem is kell r\u00f3la besz\u00e9ln\u00fcnk. Az emberek magukt\u00f3l mondj\u00e1k el, hogyan fogadtatok minket, hogyan fordultatok a b\u00e1lv\u00e1nyokt\u00f3l az Istenhez, hogy az \u00e9l\u0151 \u00e9s igaz Istennek szolg\u00e1ljatok \u00e9s v\u00e1rj\u00e1tok a mennyb\u0151l Fi\u00e1t, J\u00e9zust, akit a hal\u00e1lb\u00f3l felt\u00e1masztott, s aki megment minket az elj\u00f6vend\u0151 haragt\u00f3l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 Aki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is szeretni fogja, \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk. Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 Aki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is szeretni fogja, \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk. Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 22,34-40",
                "teaser": "Szeresd az Urat, a te Istenedet, \u00e9s felebar\u00e1todat, mint saj\u00e1t magadat.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben: Amikor a farizeusok meghallott\u00e1k, hogy J\u00e9zus hogyan hallgattatta el a szadduceusokat, k\u00f6r\u00e9je gy\u0171ltek \u00e9s egyik\u00fck, egy t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3 alattomos sz\u00e1nd\u00e9kkal a k\u00f6vetkez\u0151 k\u00e9rd\u00e9st tette fel neki: \u201eMester, melyik a legf\u0151bb parancs a t\u00f6rv\u00e9nyben?\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eSzeresd az Urat, a te Istenedet teljes sz\u00edveddel, teljes lelkeddel \u00e9s eg\u00e9sz \u00e9rtelmeddel. Ez az els\u0151 \u00e9s legf\u0151bb parancsolat. A m\u00e1sodik hasonl\u00f3 ehhez: Szeresd felebar\u00e1todat, mint saj\u00e1t magadat. E k\u00e9t parancson nyugszik az eg\u00e9sz t\u00f6rv\u00e9ny \u00e9s a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK31": {
        "igenaptarId": "EVK31",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 31. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Mal 1,14b-2,2b.8-10",
                "teaser": "Ti let\u00e9rtetek az \u00fatr\u00f3l, s\u0151t sokan elbuktak tan\u00edt\u00e1stok miatt.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Malaki\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00c9n vagyok a Nagy Kir\u00e1ly \u2013 mondja a Seregek Ura \u2013, \u00e9s nevem f\u00e9lelmetes a n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt. Most ezt az intelmet int\u00e9zem hozz\u00e1tok, papok! Ha nem hallgatj\u00e1tok meg, \u00e9s nem sz\u00edvlelitek meg, s nem dics\u0151\u00edtitek meg nevemet \u2013 mondja a Seregek Ura \u2013 akkor \u00e1tkot k\u00fcld\u00f6k r\u00e1tok.<br>\nTi let\u00e9rtetek az \u00fatr\u00f3l, s\u0151t sokan elbuktak tan\u00edt\u00e1sotok miatt. Ti felbontott\u00e1tok L\u00e9vi sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9t \u2013 mondja a Seregek Ura. \u00c9n ez\u00e9rt megvetett\u00e9 \u00e9s al\u00e1val\u00f3v\u00e1 tettelek benneteket az eg\u00e9sz n\u00e9p el\u0151tt, mert nem j\u00e1rtatok \u00fatjaimon, hanem a tan\u00edt\u00e1sban az emberek szem\u00e9ly\u00e9re voltatok tekintettel.<br>\nVajon nem egy Aty\u00e1nk van-e mindannyiunknak? Vajon nem ugyanaz az Isten teremtett-e minket? Mi\u00e9rt viselked\u00fcnk akkor egym\u00e1ssal szemben \u00e1rul\u00f3 m\u00f3don, megs\u00e9rtve aty\u00e1ink sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9t?",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 130,1.2.3.",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u0150rizd meg <u>lel</u>kemet * a te b\u00e9<u>k\u00e9d</u>ben, Uram.</b> (8G. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u0150rizd meg <u>lel</u>kemet * a te b\u00e9<u>k\u00e9d</u>ben, Uram.</b> (8G. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Sz\u00edvemben nincs nagyrav\u00e1gy\u00e1s, <u>U</u>ram, * szememben <u>sin</u>csen k\u00e9rked\u00e9s.<br>\nNagy dolgok ut\u00e1n nem t\u00f6r\u00f6m <u>ma</u>gam, * sem er\u0151met meghalad\u00f3 felt\u0171n\u0151 <u>cso</u>d\u00e1k ut\u00e1n.<br>\nH\u00edvek: <b>\u0150rizd meg <u>lel</u>kemet * a te b\u00e9<u>k\u00e9d</u>ben, Uram.</b>\n<br>\nE: Val\u00f3ban lecsendes\u00edtettem lelkemet \u00e9s megnyugtat<u>tam</u>, \u2020 mik\u00e9nt a kisded anyja <u>\u00f6</u>l\u00e9ben, * \u00fagy pihent <u>meg</u> a lelkem.<br>\nH: <b>\u0150rizd meg <u>lel</u>kemet * a te b\u00e9<u>k\u00e9d</u>ben, Uram.</b>\n<br>\nE: B\u00edzz\u00e1l, Izrael, az <u>\u00dar</u>ban, * mostant\u00f3l fogva <u>mind</u>\u00f6r\u00f6kk\u00e9!<br>\nH: <b>\u0150rizd meg <u>lel</u>kemet * a te b\u00e9<u>k\u00e9d</u>ben, Uram.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 2,7b-9.13",
                "teaser": "Nemcsak Isten evang\u00e9lium\u00e1t, hanem \u00e9let\u00fcnket is nektek akartuk adni.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nAmikor n\u00e1latok voltunk, olyan gyeng\u00e9den viselkedt\u00fcnk k\u00f6r\u00f6t\u00f6kben, mint a gyermek\u00e9t dajk\u00e1l\u00f3 anya. Annyira k\u00f6zel \u00e1lltatok sz\u00edv\u00fcnkh\u00f6z, hogy nemcsak Isten evang\u00e9lium\u00e1t, hanem \u00e9let\u00fcnket is nektek akartuk adni. Ennyire megszerett\u00fcnk benneteket! Eml\u00e9kezhettek, testv\u00e9rek, f\u00e1radoz\u00e1sunkra \u00e9s kem\u00e9ny munk\u00e1ra. \u00c9jjel-nappal dolgoztunk, hogy senkinek se legy\u00fcnk a terh\u00e9re. \u00cdgy hirdett\u00fck nektek Isten evang\u00e9lium\u00e1t.<br>\nEz\u00e9rt sz\u00fcntelen\u00fcl h\u00e1l\u00e1t adunk Istennek, hogy amikor Isten szav\u00e1t hallott\u00e1tok t\u0151l\u00fcnk, nem \u00fagy fogadt\u00e1tok azt, mint emberi tan\u00edt\u00e1st, hanem mint Isten szav\u00e1t, amint val\u00f3ban az is. Bennetek is, akik hittetek, hat\u00e9konynak fog bizonyulni.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Egy a ti Aty\u00e1tok, a mennyei, * \u00e9s egy a ti tan\u00edt\u00f3tok, a Krisztus. Mt 23,9b. 10b \u2013 8G. t\u00f3nus.",
                "text": "Egy a ti Aty\u00e1tok, a mennyei, * \u00e9s egy a ti tan\u00edt\u00f3tok, a Krisztus. Mt 23,9b. 10b \u2013 8G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 23,1-12",
                "teaser": "A farizeusok tan\u00edtj\u00e1k ugyan a m\u00f3zesi t\u00f6rv\u00e9nyt, de maguk nem teszik.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy besz\u00e9lt a t\u00f6meghez \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz: \u201eM\u00f3zes tan\u00edt\u00f3sz\u00e9k\u00e9ben az \u00edr\u00e1stud\u00f3k \u00e9s a farizeusok \u00fclnek. Tegyetek meg \u00e9s tartsatok meg ez\u00e9rt mindent, amit mondanak nektek, de tetteikben ne k\u00f6vess\u00e9tek \u0151ket, mert tan\u00edtj\u00e1k ugyan, de maguk nem teszik azt.\nS\u00falyos, s\u0151t elviselhetetlen terheket k\u00f6t\u00f6znek \u00f6ssze \u00e9s helyeznek az emberek v\u00e1ll\u00e1ra, de maguk egy ujjal sem hajland\u00f3k mozd\u00edtani rajta. Amit tesznek, az\u00e9rt teszik, hogy l\u00e1ss\u00e1k \u0151ket az emberek Sz\u00e9lesre szabj\u00e1k imasz\u00edjukat, \u00e9s k\u00f6nt\u00f6s\u00fck\u00f6n megnagyobb\u00edtj\u00e1k a bojtokat. Vend\u00e9gs\u00e9gben szeretnek a f\u0151helyekre \u00fclni, a zsinag\u00f3g\u00e1ban pedig az els\u0151 sz\u00e9kekbe. Elv\u00e1rj\u00e1k, hogy az emberek k\u00f6sz\u00f6njenek nekik a f\u0151tereken, \u00e9s hogy rabbinak, azaz mesternek sz\u00f3l\u00edts\u00e1k \u0151ket.<br>\nTi ne h\u00edvass\u00e1tok magatokat mesternek, mert egy a ti Mesteretek, ti pedig mindny\u00e1jan testv\u00e9rek vagytok. De aty\u00e1nak se h\u00edvjatok senkit magatok k\u00f6z\u00fcl, mert egy a ti Aty\u00e1tok, a mennyei. \u00c9s tan\u00edt\u00f3nak se h\u00edvass\u00e1tok magatokat, hisz egy a ti tan\u00edt\u00f3tok: Krisztus. Aki a legnagyobb k\u00f6ztetek, az legyen a t\u00f6bbi szolg\u00e1ja. Aki \u00f6nmag\u00e1t magasztalja, azt megal\u00e1zz\u00e1k, \u00e9s aki \u00f6nmag\u00e1t megal\u00e1zza, azt felmagasztalj\u00e1k.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK32": {
        "igenaptarId": "EVK32",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 32. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 6,12-16",
                "teaser": "A b\u00f6lcsess\u00e9gre r\u00e1tal\u00e1lnak, akik keresik.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA b\u00f6lcsess\u00e9g ragyog\u00f3 \u00e9s hervadhatatlan, k\u00f6nnyen felismerik, akik szeretik, \u00e9s r\u00e1tal\u00e1lnak, akik keresik. M\u00e1r el\u0151re megmutatkozik azoknak, akik v\u00e1gy\u00f3dnak r\u00e1. Aki kor\u00e1n reggel keresni kezdi, nem kell f\u00e1radnia, mert ajtaj\u00e1n\u00e1l \u00fclve tal\u00e1lja. R\u00f3la elm\u00e9lkedni t\u00f6k\u00e9letes okoss\u00e1g, aki \u00e9rte virraszt, hamar megszabadul a gondt\u00f3l. Hisz maga megy, s megkeresi azokat, akik m\u00e9lt\u00f3k r\u00e1, bar\u00e1ts\u00e1gosan megjelenik nekik az utakon, \u00e9s minden sz\u00e1nd\u00e9kukban tal\u00e1lkozik vel\u00fck.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 62,2.3-4.5-6.7-8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b> (7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b> (7b. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Uram, Istenem, <u>vir</u>rasztva kereslek, * az \u00e9n Istenem <u>te</u> vagy n\u00e9kem.<br>\nT\u00e9ged szomjaz a lelkem, testem <u>u</u>t\u00e1nad eped, * mint a puszta tikkadt, <u>ki</u>aszott f\u00f6ldje.<br>\nH\u00edvek: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b>\n<br>\nE: Szent\u00e9lyedben <u>ne</u>ked szolg\u00e1ltam, * hogy er\u0151det \u00e9s dics\u0151s\u00e9gedet <u>meg</u>l\u00e1thassam.<br>\nMert irgalmad t\u00f6bbet \u00e9r, <u>mint</u> az \u00e9let, * ez\u00e9rt ajkam <u>di</u>cs\u0151\u00edt t\u00e9ged.<br>\nH: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b>\n<br>\nE: Neked mondok \u00e1ld\u00e1st, <u>a</u>m\u00edg csak \u00e9lek, * a te nevedben t\u00e1rom <u>i</u>m\u00e1ra kezemet.<br>\nMint d\u00fas lakom\u00e1val, <u>tel</u>j\u00e9k be lelkem, * ajkam ujjong, sz\u00e1m <u>di</u>cs\u0151\u00edt t\u00e9ged.<br>\nH: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b>\n<br>\nE: M\u00e9g fekv\u0151helyemen is <u>r\u00e1d</u> gondolok, * hajnalig r\u00f3lad <u>el</u>m\u00e9lkedem.<br>\nVal\u00f3ban te lett\u00e9l <u>v\u00e9</u>delmez\u0151m, * sz\u00e1rnyaid oltalm\u00e1ban <u/>\u00f6r</u>vendezem.<br>\nH: <b>Hozz\u00e1d <u>v\u00e1</u>gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 4,13-18 r\u00f6videbb: 1Tessz 4,13-14",
                "teaser": "Isten felt\u00e1masztja azokat, akik J\u00e9zusban hunytak el.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l.",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nAz elhunytak sors\u00e1r\u00f3l nem akarunk t\u00e1j\u00e9kozatlans\u00e1gban hagyni benneteket, hogy ne szomorkodjatok, mint a t\u00f6bbiek, akiknek nincs rem\u00e9ny\u00fck. Ha J\u00e9zus, mint ahogy hissz\u00fck, meghalt \u00e9s felt\u00e1madt, akkor Isten vele egy\u00fctt felt\u00e1masztja azokat is, akik J\u00e9zusban hunytak el. *<br>\nAz \u00dar tan\u00edt\u00e1sa alapj\u00e1n ugyanis ezt mondjuk nektek: Mi \u00e9l\u0151k, akik az \u00dar elj\u00f6vetel\u00e9ig megmaradunk, nem el\u0151zz\u00fck meg az elhunytakat. A parancssz\u00f3ra, a f\u0151angyal ki\u00e1lt\u00e1s\u00e1ra, Isten harson\u00e1j\u00e1nak szav\u00e1ra az \u00dar maga sz\u00e1ll le a mennyb\u0151l. El\u0151sz\u00f6r a Krisztusban elhunytak t\u00e1madnak fel, azut\u00e1n mi \u00e9l\u0151k, akik \u00e9letben maradunk, vel\u00fck egy\u00fctt elragadtatunk a magasba, hogy tal\u00e1lkozzunk Krisztussal, \u00e9s \u00f6r\u00f6kk\u00e9 az \u00darral legy\u00fcnk.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig </i>",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig </i>"
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Virrasszatok \u00e9s k\u00e9szen \u00e1lljatok, * mert nem tudj\u00e1tok, hogy az Emberfia melyik \u00f3r\u00e1ban \u00e9rkezik. Mt 24,42a \u00e9s 44 \u2013 8G. t\u00f3nus.",
                "text": "Virrasszatok \u00e9s k\u00e9szen \u00e1lljatok, * mert nem tudj\u00e1tok, hogy az Emberfia melyik \u00f3r\u00e1ban \u00e9rkezik. Mt 24,42a \u00e9s 44 \u2013 8G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 25,1-13",
                "teaser": "\u00cdme, j\u00f6n a V\u0151leg\u00e9ny! Menjetek el\u00e9je!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:<br>\nA mennyek orsz\u00e1ga olyan, mint az a t\u00edz sz\u0171z, akik vett\u00e9k l\u00e1mp\u00e1ikat, \u00e9s kimentek a v\u0151leg\u00e9ny el\u00e9. \u00d6ten k\u00f6z\u00fcl\u00fck balg\u00e1k voltak, \u00f6ten pedig okosak. A balg\u00e1k fogt\u00e1k a l\u00e1mp\u00e1sukat, de olajat nem vittek magukkal; az okosak azonban kors\u00f3ikban olajat is vittek l\u00e1mp\u00e1saikhoz. K\u00e9sett a v\u0151leg\u00e9ny, s \u0151k mind el\u00e1lmosodtak \u00e9s elaludtak. Az \u00e9jszaka k\u00f6zep\u00e9n egyszerre ki\u00e1lt\u00e1s hangzott: \u201e\u00cdme, a v\u0151leg\u00e9ny! Menjetek el\u00e9je!\u201d Erre a sz\u00fczek mindny\u00e1jan f\u00f6l\u00e9bredtek, \u00e9s felsz\u00edtott\u00e1k l\u00e1mp\u00e1saikat. A balg\u00e1k k\u00e9rt\u00e9k az okosakat: \u201eAdjatok az olajotokb\u00f3l, mert  l\u00e1mp\u00e1saink kialv\u00f3ban vannak!\u201d Az okosak ezt v\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eNem lehet, nehogy nek\u00fcnk is, nektek is kev\u00e9s legyen. Ink\u00e1bb menjetek el a keresked\u0151kh\u00f6z, \u00e9s vegyetek magatoknak!\u201d M\u00edg azok v\u00e1s\u00e1rolni mentek, meg\u00e9rkezett a v\u0151leg\u00e9ny, \u00e9s akik k\u00e9szen voltak, bementek vele a menyegz\u0151re; az ajt\u00f3 pedig bez\u00e1rult.<br>\nK\u00e9s\u0151bb meg\u00e9rkezett a t\u00f6bbi sz\u0171z is. \u00cdgy sz\u00f3ltak: \u201eUram, uram! Nyiss ajt\u00f3t nek\u00fcnk!\u201d De \u0151 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eBizony mondom nektek, nem ismerlek titeket!\u201d Virrasszatok teh\u00e1t, mert nem ismeritek sem a napot, sem az \u00f3r\u00e1t!",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK33": {
        "igenaptarId": "EVK33",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 33. vas\u00e1rnap \u2013 Szeg\u00e9nyek vil\u00e1gnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "P\u00e9ld 31,10-13.19-20.30-31",
                "teaser": "A der\u00e9k asszony mindent beszerez \u00fcgyes k\u00e9zzel.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a P\u00e9ldabesz\u00e9dek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nDer\u00e9k asszonyt ki tal\u00e1l? \u00c9rt\u00e9ke a gy\u00f6ngy\u00e9t messze meghaladja. F\u00e9rje eg\u00e9sz sz\u00edv\u00e9vel r\u00e1hagyatkozik, \u00e9s nem j\u00e1r rosszul vele. Mindig jav\u00e1ra van, sohasem k\u00e1r\u00e1ra, \u00e9let\u00e9nek minden napj\u00e1n. El\u0151teremti a gyapj\u00fat \u00e9s a kendert, \u00e9s mindent beszerez \u00fcgyes k\u00e9zzel. Kiny\u00fajtja karj\u00e1t a guzsaly ut\u00e1n, \u00e9s kez\u00e9vel megfogja az ors\u00f3t. Kiterjeszti kez\u00e9t az elnyomott f\u00f6l\u00e9, a sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151nek meg karj\u00e1t ny\u00fajtja. Csalfa dolog a b\u00e1j, a sz\u00e9ps\u00e9g muland\u00f3, de az istenf\u00e9l\u0151 asszony dics\u00e9retet \u00e9rdemel. Magasztalj\u00e1tok keze munk\u00e1j\u00e1\u00e9rt, \u00e9s a v\u00e1roskapukn\u00e1l dics\u00e9rj\u00e9tek tetteit.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 127,1-2.3.4-5",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Istent.</b> (6. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Istent.</b> (6. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog mindaz, aki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az <u>\u0151</u> \u00fatjain j\u00e1r.<br>\nKezed munk\u00e1j\u00e1<u>b\u00f3l</u> \u00e9lhetsz, * boldog leszel, <u>\u00e9s</u> j\u00f3l megy sorod.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldog az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Istent.</b>\n<br>\nE: Feles\u00e9ged olyan, mint a ter<u>m\u0151</u> sz\u0151l\u0151t\u0151, * a te h\u00e1<u>zad</u> bensej\u00e9ben.<br>\nFiaid olyanok, mint az olaj<u>fa</u>csemet\u00e9k, * \u00fagy veszik k\u00f6<u>r\u00fcl</u> asztalodat.<br>\nH: <b>Boldog az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Istent.</b>\n<br>\nE: \u00cdme, ilyen \u00e1ld\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcl az <u>az</u> ember,* aki <u>f\u00e9</u>li az Urat.<br>\n\u00c1ldjon meg az <u>\u00dar</u> Sionb\u00f3l, * hogy l\u00e1sd Jeruzs\u00e1lem j\u00f3l\u00e9t\u00e9t \u00e9le<u>ted</u> minden napj\u00e1n.<br>\nH: <b>Boldog az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Istent.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 5,1-6",
                "teaser": "Ne lepjen meg titeket az a nap, mint a tolvaj!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nAmi az \u00dar elj\u00f6vetel\u00e9nek idej\u00e9t \u00e9s \u00f3r\u00e1j\u00e1t illeti, arr\u00f3l nem sz\u00fcks\u00e9ges \u00edrnom. Hiszen j\u00f3l tudj\u00e1tok ti is, hogy az \u00dar napja \u00fagy \u00e9rkezik el, mint \u00e9jjel a tolvaj. Amikor azt mondogatj\u00e1k: \u201eB\u00e9ke \u00e9s biztons\u00e1g\u201d, akkor \u00e9ri \u0151ket hirtelen a pusztul\u00e1s, ak\u00e1rcsak a v\u00e1rand\u00f3s asszonyt a f\u00e1jdalom. \u00c9s nem lesz menekv\u00e9s sz\u00e1mukra!<br>\nDe ti, testv\u00e9rek, nem j\u00e1rtok s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben, hogy az a nap tolvaj m\u00f3dj\u00e1ra meglephetne titeket. Hiszen mindny\u00e1jan a vil\u00e1goss\u00e1g \u00e9s a nappal fiai vagytok. Nem vagyunk az \u00e9jszak\u00e1\u00e9, sem a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g\u00e9. Ne aludjunk h\u00e1t, mint a t\u00f6bbiek, hanem legy\u00fcnk \u00e9berek \u00e9s j\u00f3zanok!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Maradjatok bennem \u00e9s \u00e9n bennetek maradok, mondja a mi <u>U</u>runk, * aki bennem marad, az <u>b\u0151</u> term\u00e9st hoz. Jn 15,4a \u00e9s 5b. \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Maradjatok bennem \u00e9s \u00e9n bennetek maradok, mondja a mi <u>U</u>runk, * aki bennem marad, az <u>b\u0151</u> term\u00e9st hoz. Jn 15,4a \u00e9s 5b. \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 25,14-30 r\u00f6videbb: Mt 25,14-15.19-21",
                "teaser": "Mivel a kev\u00e9sben h\u0171 volt\u00e1l, menj be Urad \u00f6r\u00f6m\u00e9be!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:\nEgy ember egyszer idegenbe k\u00e9sz\u00fclt, ez\u00e9rt \u00f6sszeh\u00edvta szolg\u00e1it, \u00e9s r\u00e1juk b\u00edzta vagyon\u00e1t. Az egyiknek \u00f6t talentumot adott, a m\u00e1siknak kett\u0151t, a harmadiknak pedig egyet, kinek-kinek r\u00e1termetts\u00e9ge szerint, azt\u00e1n \u00fatra kelt.<br>\nAki \u00f6t talentumot kapott, menten elkezdett vele kereskedni, \u00e9s m\u00e1sik \u00f6t\u00f6t nyert rajta. Ugyan\u00edgy az is, aki kett\u0151t kapott: m\u00e1sik kett\u0151t szerzett. Az pedig, aki csak egyet kapott, elment, \u00e1sott egy g\u00f6dr\u00f6t, \u00e9s elrejtette a f\u00f6ldbe ur\u00e1nak ez\u00fcstj\u00e9t.<br>\nHossz\u00fa id\u0151 eltelt\u00e9vel megj\u00f6tt a szolg\u00e1k ura, \u00e9s sz\u00e1mad\u00e1st tartott vel\u00fck. J\u00f6tt az, aki \u00f6t talentumot kapott: hozott m\u00e1sik \u00f6t\u00f6t is, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUram, \u00f6t talentumot adt\u00e1l nekem, n\u00e9zd, m\u00e1sik \u00f6t\u00f6t nyertem rajta.\u201d Az \u00far \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eJ\u00f3l van, te der\u00e9k \u00e9s h\u0171s\u00e9ges szolga! A kev\u00e9sben h\u0171 volt\u00e1l, sokat b\u00edzok r\u00e1d: Menj be urad \u00f6r\u00f6m\u00e9be!\u201d J\u00f6tt az is, aki k\u00e9t talentumot kapott, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUram, k\u00e9t talentumot adt\u00e1l nekem, n\u00e9zd, m\u00e1sik kett\u0151t nyertem rajta.\u201d Az \u00far \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eJ\u00f3l van, te der\u00e9k \u00e9s h\u0171s\u00e9ges szolga! A kev\u00e9sben h\u0171 volt\u00e1l, sokat b\u00edzok r\u00e1d: Menj be urad \u00f6r\u00f6m\u00e9be!\u201d<br>\nV\u00e9g\u00fcl j\u00f6tt az is, aki csak egy talentumot kapott. \u00cdgy sz\u00f3lt: \u201eUram! Tudtam, hogy kem\u00e9ny ember vagy, ott is aratsz, ahov\u00e1 nem vetett\u00e9l, \u00e9s onnan is sz\u00fcretelsz, ahov\u00e1 nem \u00fcltett\u00e9l. F\u00e9lelmemben elmentem h\u00e1t \u00e9s el\u00e1stam a f\u00f6ldbe a talentumodat. N\u00e9zd, ami a tied, visszaadom neked!\u201d V\u00e1laszul az \u00far ezt mondta neki: \u201eTe gonosz \u00e9s lusta szolga! Ha tudtad, hogy aratok ott is, ahov\u00e1 nem vetettem, \u00e9s sz\u00fcretelek onnan is, ahov\u00e1 nem \u00fcltettem, ez\u00fcstjeimet a p\u00e9nzv\u00e1lt\u00f3knak kellett volna adnod, hogy ha megj\u00f6v\u00f6k, kamatostul kapjam vissza! Vegy\u00e9tek csak el t\u0151le a talentumot \u00e9s adj\u00e1tok oda annak, akinek t\u00edz talentuma van! Mert akinek van, annak m\u00e9g adnak, hogy b\u0151velkedj\u00e9k; \u00e9s akinek nincs, att\u00f3l m\u00e9g azt is elveszik, amije van! Ezt a hasznavehetetlen szolg\u00e1t pedig vess\u00e9tek ki a k\u00fcls\u0151 s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gre! Ott s\u00edr\u00e1s lesz \u00e9s fogcsikorgat\u00e1s!\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Mivel a kev\u00e9sben h\u0171 volt\u00e1l, menj be Urad \u00f6r\u00f6m\u00e9be!</i>\n<br>\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:\nEgy ember egyszer idegenbe k\u00e9sz\u00fclt, ez\u00e9rt \u00f6sszeh\u00edvta szolg\u00e1it \u00e9s r\u00e1juk b\u00edzta vagyon\u00e1t. Az egyiknek \u00f6t talentumot adott, a m\u00e1siknak kett\u0151t, a harmadiknak pedig egyet, kinek kinek r\u00e1termetts\u00e9ge szerint, azt\u00e1n \u00fatra kelt.<br>\nHossz\u00fa id\u0151 eltelt\u00e9vel megj\u00f6tt a szolg\u00e1k ura, \u00e9s sz\u00e1mad\u00e1st tartott vel\u00fck. J\u00f6tt, aki \u00f6t talentumot kapott: hozott m\u00e1sik \u00f6t\u00f6t is, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUram, \u00f6t talentumot adt\u00e1l nekem, n\u00e9zd, m\u00e1sik \u00f6t\u00f6t nyertem rajta.\u201d Az \u00far \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eJ\u00f3l van, te der\u00e9k \u00e9s h\u0171s\u00e9ges szolga! A kev\u00e9sben h\u0171 volt\u00e1l, sokat b\u00edzok r\u00e1d: Menj be urad \u00f6r\u00f6m\u00e9be!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK34": {
        "igenaptarId": "EVK34",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 34. vas\u00e1rnap \u2013 Krisztus a Vil\u00e1gmindens\u00e9g Kir\u00e1lya",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ez 34,11-12.15-17",
                "teaser": "Igazs\u00e1got teszek a juhok k\u00f6z\u00f6tt.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Ezekiel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nEzt mondja az \u00dar, az Isten:<br>\n\u201e\u00cdme, magam keresem meg juhaimat, \u00e9s magam \u00fcgyelek r\u00e1juk. Amint a p\u00e1sztor szeml\u00e9t tart ny\u00e1ja f\u00f6l\u00f6tt, amikor elsz\u00e9ledt juhai k\u00f6z\u00f6tt van, \u00e9n is szeml\u00e9t tartok juhaim f\u00f6l\u00f6tt, amelyek azon a napon sz\u00e9tsz\u00f3r\u00f3dtak. Visszahozom \u0151ket minden\u00fcnnen, ahov\u00e1 a felh\u0151 \u00e9s a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g napj\u00e1n sz\u00e9tsz\u00f3r\u00f3dtak.<br>\nMagam terelgetem majd juhaimat, \u00e9s magam telep\u00edtem le \u0151ket \u2013 mondja az \u00dar, az Isten. Megkeresem az elveszettet, visszaterelem az elsz\u00e9ledtet, bek\u00f6t\u00f6z\u00f6m a s\u00e9r\u00fcltet, \u00e1polom a beteget, a k\u00f6v\u00e9r \u00e9s eg\u00e9szs\u00e9ges f\u00f6l\u00f6tt pedig \u0151rk\u00f6d\u00f6m. Az igazs\u00e1g szerint legeltetem \u0151ket.<br>\nAmi meg titeket illet, juhaim \u2013 mondja az \u00dar, az Isten \u2013, \u00edme, igazs\u00e1got teszek a juhok k\u00f6z\u00f6tt, a kosok \u00e9s a bakok k\u00f6z\u00f6tt.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 22,1-2a.2b-3.5-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b> (9. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b> (9. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.<br>\nZ\u00f6ldell\u0151 mez\u0151<u>k\u00f6n</u> terelget engem, * csendes vizekhez vezet, \u00e9s lelke<u>met</u> fel\u00fcd\u00edti.<br>\nH\u00edvek: <b>Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nE: Az igazs\u00e1g \u00f6sv\u00e9<u>ny\u00e9n</u> vezet engem, * ahogyan <u>\u0151</u> meg\u00edg\u00e9rte.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nE: Sz\u00e1momra asz<u>talt</u> ter\u00edtett\u00e9l, * hogy \u00fcld\u00f6z\u0151i<u>met</u> sz\u00e9gyen \u00e9rje.<br>\nFejemet megken<u>ted</u> olajoddal, * serlegemet csordul<u>tig</u> megt\u00f6lt\u00f6tted.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nE: J\u00f3s\u00e1god \u00e9s irgal<u>mad</u> nyomon k\u00f6vet, * \u00e9letem<u>nek</u> minden napj\u00e1n.<br>\nOtthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za, * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 15,20-26.28",
                "teaser": "Krisztus \u00e1tadja Istennek, az Aty\u00e1nak az uralmat, hogy Isten legyen minden mindenben.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nKrisztus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l, els\u0151k\u00e9nt a holtak k\u00f6z\u00fcl. Egy ember \u00e1ltal j\u00f6tt a hal\u00e1l, \u00e9s egy ember \u00e1ltal j\u00f6n a holtak felt\u00e1mad\u00e1sa is. Amint ugyanis \u00c1d\u00e1mban mindenki meghal, \u00fagy Krisztusban mindenki \u00e9letre kel. Mindenki akkor, amikor sorra ker\u00fcl: el\u0151sz\u00f6r Krisztus, majd amikor \u0151 elj\u00f6n, azok is mindannyian, akik Krisztushoz tartoznak.<br>\nAzut\u00e1n k\u00f6vetkezik a v\u00e9g, amikor Krisztus \u00e1tadja Istennek, az Aty\u00e1nak az uralmat, miut\u00e1n minden fels\u0151bbs\u00e9get, hatalmat \u00e9s er\u0151t megsemmis\u00edtett. Addig kell ugyanis uralkodnia, am\u00edg ellens\u00e9geit mind l\u00e1ba al\u00e1 nem veti. Utols\u00f3 ellens\u00e9gk\u00e9nt a hal\u00e1l semmis\u00fcl meg. S ha majd minden al\u00e1 lesz vetve neki, maga a Fi\u00fa is al\u00e1veti mag\u00e1t annak, aki mindent al\u00e1vetett neki, hogy Isten legyen minden mindenben.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldott, aki j\u00f6n <u>az</u> \u00dar nev\u00e9ben! * \u00c1ldott legyen D\u00e1vid \u0151saty\u00e1nknak elj\u00f6vend\u0151 or<u>sz\u00e1</u>ga! Mk 11,9b-10a \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00c1ldott, aki j\u00f6n <u>az</u> \u00dar nev\u00e9ben! * \u00c1ldott legyen D\u00e1vid \u0151saty\u00e1nknak elj\u00f6vend\u0151 or<u>sz\u00e1</u>ga! Mk 11,9b-10a \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 25,31-46",
                "teaser": "Helyet foglal dics\u0151s\u00e9ges tr\u00f3nus\u00e1n, \u00e9s sz\u00e9tv\u00e1lasztja \u0151ket.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nAmikor az Emberfia elj\u00f6n az \u0151 dics\u0151s\u00e9g\u00e9ben, \u00f6sszes angyal\u00e1nak k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben, \u00e9s helyet foglal dics\u0151s\u00e9ges tr\u00f3nus\u00e1n, akkor minden nemzet \u00f6sszesereglik el\u0151tte, \u0151 pedig elv\u00e1lasztja \u0151ket egym\u00e1st\u00f3l, mik\u00e9nt a p\u00e1sztor elv\u00e1lasztja a juhokat a kosokt\u00f3l; a juhokat a jobbj\u00e1ra \u00e1ll\u00edtja, a kosokat pedig a balj\u00e1ra.<br>\nAzut\u00e1n a kir\u00e1ly \u00edgy sz\u00f3l a jobbj\u00e1n \u00e1ll\u00f3khoz: \u201eJ\u00f6jjetek, Aty\u00e1m \u00e1ldottai, vegy\u00e9tek birtokba a vil\u00e1g kezdet\u00e9t\u0151l nektek k\u00e9sz\u00edtett orsz\u00e1got! Mert \u00e9hes voltam \u00e9s ti ennem adtatok; szomjas voltam, \u00e9s ti innom adtatok; idegen voltam, s ti befogadtatok; ruh\u00e1tlan voltam, \u00e9s ti betakartatok; beteg voltam, \u00e9s ti f\u00f6lkerestetek; b\u00f6rt\u00f6nben voltam, \u00e9s ti megl\u00e1togattatok!\u201d<br>\nErre megk\u00e9rdezik t\u0151le az igazak: \u201eUram, mikor l\u00e1ttunk t\u00e9ged \u00e9hezni, hogy enni adtunk volna neked, vagy szomjazni, hogy inni adtunk volna? Mikor l\u00e1ttunk idegenk\u00e9nt, hogy befogadtunk volna, vagy ruh\u00e1tlanul, hogy betakartunk volna t\u00e9ged? Mikor l\u00e1ttunk betegen vagy b\u00f6rt\u00f6nben,  hogy megl\u00e1togattunk volna?\u201d Akkor a kir\u00e1ly \u00edgy felel: \u201eBizony, mondom nektek: Amit e legkisebb testv\u00e9reim k\u00f6z\u00fcl eggyel is tettetek, velem\ntett\u00e9tek!\u201d<br>\nEzut\u00e1n a balj\u00e1n \u00e1ll\u00f3khoz sz\u00f3l: \u201eT\u00e1vozzatok t\u0151lem, ti \u00e1tkozottak, az \u00f6r\u00f6k t\u0171zre, amely az \u00f6rd\u00f6gnek \u00e9s angyalainak k\u00e9sz\u00fclt. Mert \u00e9hes voltam, \u00e9s nem adtatok nekem enni; szomjas voltam, \u00e9s nem adtatok inni; idegen voltam, s nem fogadtatok be; ruh\u00e1tlan voltam, \u00e9s nem takartatok be; beteg voltam \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nben s\u00ednyl\u0151dtem; s ti nem l\u00e1togattatok meg engem!\u201d<br>\nErre \u0151k is megk\u00e9rdezik: \u201eUram, mikor l\u00e1ttunk t\u00e9ged \u00e9hezni vagy szomjazni, idegenk\u00e9nt vagy ruh\u00e1tlanul, betegen vagy b\u00f6rt\u00f6nben, \u00e9s nem siett\u00fcnk a seg\u00edts\u00e9gedre?\u201d \u0150 pedig ezt feleli majd nekik: \u201eBizony, mondom nektek: Amit e legkisebbek egyik\u00e9vel nem tettetek, velem nem tett\u00e9tek!\u201d Ezek akkor az \u00f6r\u00f6k b\u00fcntet\u00e9sre mennek, az igazak pedig az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS01": {
        "igenaptarId": "HUS01",
        "name": "H\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 10,34a.37-43",
                "teaser": "Mi ett\u00fcnk \u00e9s ittunk vele, miut\u00e1n felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben P\u00e9ter sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s ezeket mondta: \u201eTi\ntudj\u00e1tok, hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Galile\u00e1t\u00f3l eg\u00e9szen J\u00fade\u00e1ig att\u00f3l\nkezdve, hogy J\u00e1nos hirdette a kereszts\u00e9get: Hogyan kente fel az Isten a\nn\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel \u00e9s hatalommal. \u0150 pedig, ahol csak j\u00e1rt,\nj\u00f3tetteket vitt v\u00e9gbe, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott minden \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat,\nmert vele volt az Isten. Mi tan\u00fai vagyunk mindannak, amit J\u00fadea eg\u00e9sz\nter\u00fclet\u00e9n \u00e9s Jeruzs\u00e1lemben tett. Keresztre fesz\u00edtett\u00e9k, de harmadnap\nfelt\u00e1masztotta Isten, \u00e9s l\u00e1that\u00f3 alakban megmutatta \u0151t, ha nem is az\neg\u00e9sz n\u00e9pnek, de az Isten \u00e1ltal el\u0151re kijel\u00f6lt tan\u00faknak, vagyis nek\u00fcnk.\nMi ett\u00fcnk \u00e9s ittunk vele, miut\u00e1n felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l.<br>\n\u00c9s \u0151 megparancsolta nek\u00fcnk, hogy hirdess\u00fck a n\u00e9pnek \u00e9s tan\u00fas\u00edtsuk,\nhogy \u0151 az, akit Isten az \u00e9l\u0151k \u00e9s holtak b\u00edr\u00e1j\u00e1ul rendelt. Minden\npr\u00f3f\u00e9ta tan\u00fas\u00e1got tesz arr\u00f3l, hogy aki hisz benne, elnyeri b\u0171nei\nbocs\u00e1nat\u00e1t.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 117,1-2.16ab-17.22-23",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondja Izrael h\u00e1za, hogy j\u00f3 <u>az</u> Isten, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH\u00edvek: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: Az \u00dar jobb keze er\u0151s<u>nek</u> bizonyult: * az \u00darnak jobbja <u>f\u00f6l</u>emelt engem.<br>\nNem halok meg, ha<u>nem</u> \u00e9lek, * \u00e9s hirdetem <u>az</u> \u00dar nagy tetteit.<br>\nH: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>v\u00e1lt</u> szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vit<u>te</u> v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9l<u>t\u00f3</u> a mi szem\u00fcnkben.<br>\nH: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,1-4 vagy 1Kor 5,6b-8",
                "teaser": "Azt keress\u00e9tek, ami odaf\u00f6nt van, ahol Krisztus \u00fcl az Isten jobbj\u00e1n.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nKrisztussal egy\u00fctt ti is felt\u00e1madtatok. Keress\u00e9tek teh\u00e1t\nazt, ami odaf\u00f6nt van, ahol Krisztus \u00fcl az Isten jobbj\u00e1n. Az \u00e9giekre\nir\u00e1nyuljon figyelmetek, ne a f\u00f6ldiekre. Hiszen meghaltatok, \u00e9s \u00e9letetek\nKrisztussal az Istenben van elrejtve.<br>\nAmikor azonban Krisztus, a mi \u00e9let\u00fcnk, \u00fajra megjelenik, vele egy\u00fctt\nti is megjelentek a dics\u0151s\u00e9gben.\n<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy tetsz\u00e9s szerint:</i>\n<br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>El a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, hogy \u00faj t\u00e9szt\u00e1v\u00e1 legyetek!</i>\n<br>\nTestv\u00e9reim!<br>\nNem tudj\u00e1tok, hogy egy kev\u00e9s kov\u00e1sz az eg\u00e9sz t\u00e9szt\u00e1t megkeleszti? El a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, hogy \u00faj t\u00e9szt\u00e1v\u00e1 legyetek, aminthogy kov\u00e1sztalanok is vagytok! Hiszen h\u00fasv\u00e9ti b\u00e1r\u00e1nyunkat, Krisztust fel\u00e1ldozt\u00e1k! (1Kor 5,6b-8)\n\u00dcnnepelj\u00fcnk teh\u00e1t, de ne a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, sem a romlotts\u00e1g \u00e9s gonoszs\u00e1g kov\u00e1sz\u00e1val, hanem a tisztas\u00e1g \u00e9s az igazs\u00e1g kov\u00e1sztalan kenyer\u00e9vel!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Krisztus, a mi h\u00fasv\u00e9ti B\u00e1r\u00e1nyunk m\u00e1r fel\u00e1ldozta mag\u00e1t. * \u00dclj\u00fck meg teh\u00e1t az \u00darral a h\u00fasv\u00e9ti lakom\u00e1t. 1Kor 5,7b-8a \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Krisztus, a mi h\u00fasv\u00e9ti B\u00e1r\u00e1nyunk m\u00e1r fel\u00e1ldozta mag\u00e1t. * \u00dclj\u00fck meg teh\u00e1t az \u00darral a h\u00fasv\u00e9ti lakom\u00e1t. 1Kor 5,7b-8a \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,1-9 este: Lk 24,13-35",
                "teaser": "J\u00e9zusnak fel kellett t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n, kora reggel, amikor m\u00e9g s\u00f6t\u00e9t volt, M\u00e1ria Magdolna\nkiment a s\u00edrhoz. Oda\u00e9rve l\u00e1tta, hogy a k\u00f6vet elmozd\u00edtott\u00e1k a s\u00edrt\u00f3l.\nErre elfutott Simon P\u00e9terhez \u00e9s a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1nyhoz, akit J\u00e9zus\nszeretett, \u00e9s h\u00edr\u00fcl adta nekik: \u201eElvitt\u00e9k az Urat a s\u00edrb\u00f3l, \u00e9s nem\ntudom, hova tett\u00e9k!\u201d<br>\nP\u00e9ter \u00e9s a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny elindult, \u00e9s a s\u00edrhoz sietett. Futottak\nmind a ketten, de a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny gyorsabban futott, mint P\u00e9ter, \u00e9s\nhamarabb \u00e9rt a s\u00edrhoz. Ben\u00e9zett, \u00e9s l\u00e1tta az otthagyott gyolcsleplet,\nde nem ment be. K\u00f6zben oda\u00e9rt Simon P\u00e9ter is. \u0150 is l\u00e1tta az otthagyott\nlepleket \u00e9s a kend\u0151t, amely J\u00e9zus fej\u00e9t takarta. Ez nem volt egy\u00fctt a\nleplekkel, hanem k\u00fcl\u00f6n fek\u00fcdt \u00f6sszehajtva egy helyen.<br>\nAkkor bement a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny is, aki el\u0151sz\u00f6r \u00e9rt a s\u00edrhoz. L\u00e1tta\nmindezt \u00e9s hitt. Addig ugyanis m\u00e9g nem \u00e9rtett\u00e9k meg, hogy J\u00e9zusnak fel\nkellett t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l.<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy m\u00e1s evang\u00e9lium, <b>este</b> mondott szentmis\u00e9re:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l \n<br>\n<i>Amikor a kenyeret megt\u00f6rte, felismert\u00e9k.</i>\n<br>\nH\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap ketten a tan\u00edtv\u00e1nyok k\u00f6z\u00fcl egy Emmausz nev\u0171 faluba\nmentek, amely Jeruzs\u00e1lemt\u0151l hatvan st\u00e1diumra (k\u00e9t-h\u00e1rom \u00f3ra j\u00e1r\u00e1snyira)\nfekszik. \u00datk\u00f6zben megbesz\u00e9lt\u00e9k egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt mindazt, ami t\u00f6rt\u00e9nt. M\u00edg\nbesz\u00e9lgettek \u00e9s vitatkoztak, egyszerre maga J\u00e9zus k\u00f6zeledett fel\u00e9j\u00fck,\n\u00e9s hozz\u00e1juk szeg\u0151d\u00f6tt. \u0150k azonban nem ismert\u00e9k meg \u0151t, mert l\u00e1t\u00e1sukban\nakad\u00e1lyozva voltak. J\u00e9zus megk\u00e9rdezte \u0151ket: \u201eMilyen dolgokr\u00f3l\nbesz\u00e9lgettetek egym\u00e1ssal \u00fatk\u00f6zben?\u201d Erre szomor\u00faan meg\u00e1lltak, \u00e9s\negyik\u00fck, akit Kleof\u00e1snak h\u00edvtak, ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eTe vagy tal\u00e1n\naz egyetlen idegen Jeruzs\u00e1lemben, aki nem tudja, mi t\u00f6rt\u00e9nt ott ezekben\na napokban?\u201d<br>\n\u0150 megk\u00e9rdezte: \u201eMi\u00e9rt, mi t\u00f6rt\u00e9nt?\u201d Azok ezt felelt\u00e9k: \u201eA n\u00e1z\u00e1reti\nJ\u00e9zus esete, aki sz\u00f3ban \u00e9s tettben nagyhat\u00e1s\u00fa pr\u00f3f\u00e9ta volt Isten \u00e9s az\neg\u00e9sz n\u00e9p el\u0151tt. F\u0151papjaink \u00e9s el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ink kiszolg\u00e1ltatt\u00e1k \u0151t, hogy\nhal\u00e1lra \u00edt\u00e9lj\u00e9k, \u00e9s keresztre fesz\u00edts\u00e9k. Pedig mi azt rem\u00e9lt\u00fck, hogy \u0151\nv\u00e1ltja meg Izraelt. Az\u00f3ta, hogy ezek t\u00f6rt\u00e9ntek, m\u00e1r h\u00e1rom nap telt el,\n\u00e9s n\u00e9h\u00e1ny hozz\u00e1nk tartoz\u00f3 asszony is megzavart benn\u00fcnket. Hajnalban a\ns\u00edrn\u00e1l voltak, de nem tal\u00e1lt\u00e1k ott a holttest\u00e9t. Azzal a h\u00edrrel t\u00e9rtek\nvissza, hogy angyalok jelentek meg nekik, akik azt \u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hogy \u00e9l.\nK\u00f6z\u00fcl\u00fcnk n\u00e9h\u00e1nyan el is mentek a s\u00edrhoz, \u00e9s \u00fagy tal\u00e1ltak mindent,\nahogyan az asszonyok mondt\u00e1k, \u0151t mag\u00e1t azonban nem l\u00e1tt\u00e1k.\u201d<br>\nJ\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00d3, ti oktalanok, ti k\u00e9sedelmes sz\u00edv\u0171ek!<br>\nK\u00e9ptelenek vagytok hinni abban, amit a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k j\u00f6vend\u00f6ltek! H\u00e1t nem\nezeket kellett elszenvednie a Messi\u00e1snak, hogy bemehessen\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9be?\u201d Azt\u00e1n M\u00f3zesen kezdve valamennyi pr\u00f3f\u00e9t\u00e1b\u00f3l\nmegmagyar\u00e1zta, ami az \u00cdr\u00e1sokban \u0151r\u00f3la sz\u00f3l.<br>\nK\u00f6zben oda\u00e9rtek a faluhoz, ahov\u00e1 tartottak. \u00dagy tett, mintha tov\u00e1bb\nakarna menni. De azok marasztalt\u00e1k \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k: \u201eMaradj vel\u00fcnk, mert\nesteledik, \u00e9s lemen\u0151ben m\u00e1r a nap.\u201d Bet\u00e9rt teh\u00e1t, hogy vel\u00fck maradjon.\nAmikor asztalhoz \u00fcltek, kez\u00e9be vette a kenyeret, \u00e1ld\u00e1st mondott,\nmegt\u00f6rte, \u00e9s odany\u00fajtotta nekik. Erre megny\u00edlt a szem\u00fck, \u00e9s\nfelismert\u00e9k. De \u0151 elt\u0171nt el\u0151l\u00fck.<br>\nAkkor azt mondt\u00e1k egym\u00e1snak: \u201eUgye l\u00e1ngolt a sz\u00edv\u00fcnk, amikor\n\u00fatk\u00f6zben besz\u00e9lt hozz\u00e1nk, \u00e9s kifejtette az \u00cdr\u00e1sokat?\u201d<br>\nM\u00e9g abban az \u00f3r\u00e1ban \u00fatrakeltek \u00e9s visszat\u00e9rtek Jeruzs\u00e1lembe. Ott\negybegy\u0171lve tal\u00e1lt\u00e1k a tizenegyet \u00e9s t\u00e1rsaikat. Azok ezzel fogadt\u00e1k\n\u0151ket: \u201eVal\u00f3ban felt\u00e1madt az \u00dar, \u00e9s megjelent Simonnak!\u201d Erre \u0151k is\nelbesz\u00e9lt\u00e9k, mi t\u00f6rt\u00e9nt az \u00faton, \u00e9s hogyan ismert\u00e9k fel J\u00e9zust a\nkeny\u00e9rt\u00f6r\u00e9sben.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS02": {
        "igenaptarId": "HUS02",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 2. vas\u00e1rnapja, az isteni Irgalmass\u00e1g vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 2,42-47",
                "teaser": "A h\u00edvek mind \u00f6sszetartottak, \u00e9s k\u00f6z\u00f6s volt minden\u00fck.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nA jeruzs\u00e1lemi h\u00edvek \u00e1llhatatosan kitartottak az apostolok tan\u00edt\u00e1s\u00e1ban\n\u00e9s k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9ben, a keny\u00e9rt\u00f6r\u00e9sben \u00e9s az im\u00e1ds\u00e1gban. Szent f\u00e9lelem\nt\u00f6lt\u00f6tt el mindenkit, mert az apostolok r\u00e9v\u00e9n sok csoda t\u00f6rt\u00e9nt \u00e9s sok\njel adatott. A h\u00edvek mind \u00f6sszetartottak, \u00e9s k\u00f6z\u00f6s volt minden\u00fck.\nBirtokaikat eladt\u00e1k, \u00e9s az \u00e1r\u00e1t sz\u00e9tosztott\u00e1k azok k\u00f6z\u00f6tt, akik\nsz\u00fcks\u00e9get szenvedtek. Mindennap \u00f6sszegy\u0171ltek a templomban egy sz\u00edvvel-\nl\u00e9lekkel. A kenyeret h\u00e1zakn\u00e1l t\u00f6rt\u00e9k meg. \u00d6r\u00f6mmel \u00e9s tiszta sz\u00edvvel\nvett\u00e9k magukhoz az \u00e9telt. Dics\u0151\u00edtett\u00e9k Istent, \u00e9s az eg\u00e9sz n\u00e9p szerette\n\u0151ket. Az \u00dar pedig naponk\u00e9nt vezetett hozz\u00e1juk olyanokat, akik hagyt\u00e1k,\nhogy megments\u00e9k \u0151ket.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 117,2-4.13-15.22-24",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> V\u00f6. 6. sz\u00e1m.\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Mondja Izrael h\u00e1za, hogy j\u00f3 <u>az</u> Isten, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondja \u00c1ron pa<u>pi</u> h\u00e1za is, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondj\u00e1k, akik f\u00e9lik <u>az</u> Urat, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH\u00edvek: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: Nekem j\u00f6ttek, \u00fctlegeltek, <u>hogy</u> elessem, * de az <u>\u00dar</u> megseg\u00edtett.<br>\nAz \u00dar er\u0151ss\u00e9gem \u00e9s di<u>cs\u0151</u>s\u00e9gem, * \u0151 lett az <u>\u00e9n</u> szabad\u00edt\u00f3m.<br>\nAz iga<u>zak</u> s\u00e1tra * \u00f6r\u00f6mujjong\u00e1st\u00f3l \u00e9s <u>\u00e9</u>nekt\u0151l hangos.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>v\u00e1lt</u> szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vit<u>te</u> v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9l<u>t\u00f3</u> a mi szem\u00fcnkben.<br>\nEzt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1P\u00e9t 1,3-9",
                "teaser": "J\u00e9zus Krisztusnak a hal\u00e1lb\u00f3l val\u00f3 felt\u00e1mad\u00e1sa \u00e9l\u0151 rem\u00e9nyre teremtett\u00fajj\u00e1 benn\u00fcnket.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\n\u00c1ldott legyen az Isten, a mi Urunk J\u00e9zus Krisztus Atyja,\naki nagy irgalmass\u00e1g\u00e1val, J\u00e9zus Krisztusnak a hal\u00e1lb\u00f3l val\u00f3 felt\u00e1mad\u00e1sa\n\u00e1ltal, \u00e9l\u0151 rem\u00e9nyre teremtett \u00fajj\u00e1 benn\u00fcnket, hogy a mennyben\nromolhatatlan, szepl\u0151telen \u00e9s el nem hervad\u00f3 \u00f6r\u00f6ks\u00e9g v\u00e1rjon r\u00e1tok.\nIsten hatalma meg\u0151rz\u00f6tt titeket a hitben az \u00f6r\u00f6k \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gre, amely\nk\u00e9szen \u00e1ll, hogy az utols\u00f3 id\u0151ben megnyilv\u00e1nuljon.<br>\n\u00d6r\u00fcljetek teh\u00e1t, akkor is ha most egy kicsit szomorkodnotok kell,\nmert k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le k\u00eds\u00e9rt\u00e9sek \u00e9rnek benneteket, hogy kipr\u00f3b\u00e1lt hitetek,\nmely \u00e9rt\u00e9kesebb a t\u0171zpr\u00f3b\u00e1t ki\u00e1llott veszend\u0151 aranyn\u00e1l, J\u00e9zus Krisztus\nmegjelen\u00e9sekor m\u00e9lt\u00f3 legyen a dics\u00e9retre, a dics\u0151s\u00e9gre \u00e9s a\ntiszteletre. Mivel szeretitek Krisztust, b\u00e1r nem l\u00e1tt\u00e1tok, \u00e9s hisztek\nbenne, noha nem tal\u00e1lkoztatok vele, amikor el\u00e9ritek hitetek c\u00e9lj\u00e1t,\nlelketek \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t, \u2013 a megdics\u0151\u00fcltek kimondhatatlan \u00f6r\u00f6m\u00e9vel fogtok\nujjongani.\n<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Mondhat\u00f3 a Szekvencia is, l\u00e1sd 180.</i>",
                "ending": "<i>Mondhat\u00f3 a Szekvencia is, l\u00e1sd 180.</i>"
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. * Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hittek.\u201d Jn 20,29 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. * Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hittek.\u201d Jn 20,29 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,19-31",
                "teaser": "Nyolc nap m\u00falva elj\u00f6tt J\u00e9zus.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAmikor a h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n (H\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap) beesteledett, J\u00e9zus\nmegjelent a tan\u00edtv\u00e1nyoknak ott, ahol egy\u00fctt voltak, pedig a zsid\u00f3kt\u00f3l\nval\u00f3 f\u00e9lelm\u00fckben z\u00e1rva tartott\u00e1k az ajt\u00f3t. Bel\u00e9pett \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt\nhozz\u00e1juk: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Miut\u00e1n ezt mondta, megmutatta nekik a\nkez\u00e9t \u00e9s az oldal\u00e1t. Az \u00dar l\u00e1tt\u00e1ra \u00f6r\u00f6m t\u00f6lt\u00f6tte el a tan\u00edtv\u00e1nyokat.\nJ\u00e9zus megism\u00e9telte: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek! Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya,\n\u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.\u201d E szavak ut\u00e1n r\u00e1juk lehelt \u00e9s \u00edgy\nfolytatta: \u201eVegy\u00e9tek a Szentlelket! Akinek megbocs\u00e1tj\u00e1tok b\u0171neit, az\nbocs\u00e1natot nyer, s akinek nem bocs\u00e1tj\u00e1tok meg, az nem nyer\nbocs\u00e1natot.\u201d<br>\nA tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl az egyik, Tam\u00e1s, vagy mell\u00e9knev\u00e9n Iker, nem volt\nvel\u00fck, amikor J\u00e9zus megjelent nekik. K\u00e9s\u0151bb a tan\u00edtv\u00e1nyok elmondt\u00e1k\nneki: \u201eL\u00e1ttuk az Urat.\u201d De \u0151 \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHacsak nem l\u00e1tom kez\u00e9n a\nszegek nyom\u00e1t, ha nem \u00e9rintem ujjaimat a szegek hely\u00e9hez, \u00e9s nem\ntapintom meg kezemmel oldal\u00e1t, \u00e9n nem hiszem!\u201d<br>\nNyolc nap m\u00falva ism\u00e9t egy\u00fctt voltak a tan\u00edtv\u00e1nyok. Tam\u00e1s is ott volt\nvel\u00fck. Ekkor \u00fajra megjelent J\u00e9zus, b\u00e1r az ajt\u00f3 z\u00e1rva volt. Bel\u00e9pett \u00e9s\nk\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tte \u0151ket: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Tam\u00e1snak pedig ezt mondta:\n\u201eNy\u00fajtsd ide az ujjadat \u00e9s n\u00e9zd a kezemet! Ny\u00fajtsd ki a kezedet \u00e9s\n\u00e9rintsd meg oldalamat! Ne l\u00e9gy hitetlen, hanem h\u00edv\u0151!\u201d Tam\u00e1s \u00edgy\nv\u00e1laszolt: \u201e\u00c9n Uram, \u00e9n Istenem!\u201d J\u00e9zus ezt mondta neki: \u201eMost m\u00e1r\nhiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis\nhisznek!\u201d<br>\nJ\u00e9zus m\u00e9g sok m\u00e1s csodajelet is m\u0171velt tan\u00edtv\u00e1nyai szeme l\u00e1tt\u00e1ra, de\nazok nincsenek meg\u00edrva ebben a k\u00f6nyvben. Ezeket viszont meg\u00edrt\u00e1k, hogy\nhiggy\u00e9tek: J\u00e9zus a Messi\u00e1s, az Isten Fia, \u00e9s hogy a hit \u00e1ltal \u00e9letetek\nlegyen benne.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS03": {
        "igenaptarId": "HUS03",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 3. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 2,14.22-28",
                "teaser": "Lehetetlen volt, hogy a hal\u00e1l fogva tartsa.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nP\u00fcnk\u00f6sd napj\u00e1n P\u00e9ter a tizenegy k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben el\u0151l\u00e9pett, \u00e9s hangos\nsz\u00f3val \u00edgy besz\u00e9lt:<br>\n\u201eZsid\u00f3 f\u00e9rfiak \u00e9s Jeruzs\u00e1lem eg\u00e9sz n\u00e9pe! Figyeljetek \u00e9s hallgass\u00e1tok\nmeg szavamat! Izraelita f\u00e9rfiak, fontolj\u00e1tok meg e dolgokat!<br>\nA n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust az Isten igazolta el\u0151ttetek, amikor, mint tudj\u00e1tok,\n\u00e1ltala hatalmas csod\u00e1kat \u00e9s jeleket vitt v\u00e9gbe k\u00f6ztetek. Ezt az embert\nti az Isten el\u0151re elhat\u00e1rozott terve szerint kiszolg\u00e1ltatt\u00e1tok, \u00e9s\ngonosz kezek \u00e1ltal keresztre fesz\u00edtett\u00e9tek, majd meg\u00f6lt\u00e9tek. Isten\nazonban feloldotta a hal\u00e1l bilincseit \u00e9s felt\u00e1masztotta \u0151t. Lehetetlen\nis volt, hogy a hal\u00e1l fogva tartsa, hiszen D\u00e1vid \u00edgy j\u00f6vend\u00f6lt r\u00f3la:<br>\nSzemem el\u0151tt az \u00dar mindenkoron,\n\u0151 \u00e1ll jobbomon, meg nem inoghatok.\n\u00d6rvend a sz\u00edvem, az ajkam \u00e9nekel,\n\u00e9s testem is b\u00e9k\u00e9ben nyugszik el.\nLelkemet a holtak hon\u00e1ban nem hagyod,\nhogy Szented roml\u00e1st l\u00e1sson, nem akarod.\nAz \u00e9let \u00fatj\u00e1t mutatod meg nekem,\nsz\u00edned el\u0151tt \u00f6r\u00fclni gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gem.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 15,1-2a \u00e9s 5.7-8.9-10.11",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t * mutatod, <u>U</u>ram, n\u00e9kem.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t * mutatod, <u>U</u>ram, n\u00e9kem.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)\n<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Istenem, oltalmazz engem, mert <u>ben</u>ned b\u00edztam! * Azt mondom Uramnak: \u201eIstenem <u>te</u> vagy n\u00e9kem.\u201d<br>\nIsten az \u00e9n oszt\u00e1lyr\u00e9szem \u00e9s <u>sor</u>som kelyhe: * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gemet <u>t\u0151</u>le v\u00e1rom.<br>\nH\u00edvek: <b>Az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t * mutatod, <u>U</u>ram, n\u00e9kem.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: \u00c1ldom az Urat, mert tan\u00e1csot <u>a</u>dott nekem, * \u00e9jjel-nappal erre tan\u00edt <u>sz\u00ed</u>vem m\u00e9lye.<br>\nMindenkor Istent tartom <u>sze</u>mem el\u0151tt; * jobbomon \u0151 \u00e1ll, semmi<u>t\u0151l</u> sem f\u00e9lek.<br>\nH: <b>Az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t * mutatod, <u>U</u>ram, n\u00e9kem.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: \u00d6rvend a sz\u00edvem, \u00e9s <u>dalt</u> zeng a lelkem, * s\u0151t testem is meg<u>nyug</u>szik b\u00edzva.<br>\nMert nem hagyod lelkem az <u>al</u>vil\u00e1g m\u00e9ly\u00e9n, * \u00e9s testemnek rom<u>l\u00e1s</u> nem \u00e1rthat.<br>\nH: <b>Az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t * mutatod, <u>U</u>ram, n\u00e9kem.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Megmutatod nekem az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t, * \u00e9s a v\u00e9gtelen boldogs\u00e1got, mid\u0151n szent <u>or</u>c\u00e1d l\u00e1tom.<br>\nGy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gre <u>h\u00edv</u>t\u00e1l engem, * jobbod mellett <u>sz\u00fc</u>net n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: <b>Az <u>\u00e9</u>let \u00fatj\u00e1t * mutatod, <u>U</u>ram, n\u00e9kem.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1P\u00e9t 1,17-21",
                "teaser": "Krisztusnak, a szepl\u0151telen b\u00e1r\u00e1nynak dr\u00e1ga v\u00e9re v\u00e1ltott meg titeket.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nSzeretteim!<br>\nSzent f\u00e9lelemmel \u00e9ljetek f\u00f6ldi zar\u00e1ndokl\u00e1stok idej\u00e9n, ha\nAty\u00e1nak h\u00edvj\u00e1tok \u0151t, aki szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00edt\u00e9lkezik kinek-kinek\ntettei szerint.<br>\nHiszen tudj\u00e1tok j\u00f3l, hogy nem veszend\u0151 ez\u00fcst\u00f6n vagy aranyon v\u00e1ltottak\nmeg titeket az aty\u00e1itok \u00e1ltal r\u00e1tok hagyott, \u00e9rt\u00e9ktelen \u00e9letform\u00e1t\u00f3l,\nhanem Krisztusnak, a hib\u00e1tlan \u00e9s szepl\u0151telen b\u00e1r\u00e1nynak dr\u00e1ga v\u00e9re \u00e1r\u00e1n.\n\u0150t Isten el\u0151re kiv\u00e1lasztotta m\u00e1r a vil\u00e1g teremt\u00e9se el\u0151tt, de csak az\nutols\u00f3 id\u0151kben jelent meg, miattatok. \u00c1ltala hisztek Istenben, aki\nfelt\u00e1masztotta \u0151t a halottak k\u00f6z\u00fcl, \u00e9s megdics\u0151\u00edtette, hogy higgyetek\n\u00e9s rem\u00e9ljetek Istenben.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Urunk J\u00e9zus, t\u00e1rd fel az \u00cdr\u00e1sok \u00e9rtelm\u00e9t, * hadd l\u00e1ngoljon a sz\u00edv\u00fcnk, mid\u0151n tan\u00edtasz minket! Lk 24,32 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "Urunk J\u00e9zus, t\u00e1rd fel az \u00cdr\u00e1sok \u00e9rtelm\u00e9t, * hadd l\u00e1ngoljon a sz\u00edv\u00fcnk, mid\u0151n tan\u00edtasz minket! Lk 24,32 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 24,13-35",
                "teaser": "Amikor a kenyeret megt\u00f6rte, felismert\u00e9k.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nH\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap ketten a tan\u00edtv\u00e1nyok k\u00f6z\u00fcl egy Emmausz nev\u0171 faluba\nmentek, amely, Jeruzs\u00e1lemt\u0151l hatvan st\u00e1diumra (k\u00e9t-h\u00e1rom \u00f3ra\nj\u00e1r\u00e1snyira) fekszik. \u00datk\u00f6zben megbesz\u00e9lt\u00e9k egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt mindazt, ami\nt\u00f6rt\u00e9nt. M\u00edg besz\u00e9lgettek \u00e9s vitatkoztak, egyszerre maga J\u00e9zus\nk\u00f6zeledett fel\u00e9j\u00fck, \u00e9s hozz\u00e1juk szeg\u0151d\u00f6tt. \u0150k azonban nem ismert\u00e9k meg\n\u0151t, mert l\u00e1t\u00e1sukban akad\u00e1lyozva voltak. J\u00e9zus megk\u00e9rdezte \u0151ket:\n\u201eMilyen dolgokr\u00f3l besz\u00e9lgettetek egym\u00e1ssal \u00fatk\u00f6zben?\u201d Erre szomor\u00faan\nmeg\u00e1lltak \u00e9s egyik\u00fck, akit Kleof\u00e1snak h\u00edvtak, ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eTe\nvagy tal\u00e1n az egyetlen idegen Jeruzs\u00e1lemben, aki nem tudja, mi t\u00f6rt\u00e9nt\nott ezekben a napokban?\u201d<br>\n\u0150 megk\u00e9rdezte: \u201eMi\u00e9rt, mi t\u00f6rt\u00e9nt?\u201d Azok ezt felelt\u00e9k: \u201eA n\u00e1z\u00e1reti\nJ\u00e9zus esete, aki sz\u00f3ban \u00e9s tettben nagyhat\u00e1s\u00fa pr\u00f3f\u00e9ta volt Isten \u00e9s az\neg\u00e9sz n\u00e9p el\u0151tt. F\u0151papjaink \u00e9s el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ink kiszolg\u00e1ltatt\u00e1k \u0151t, hogy\nhal\u00e1lra \u00edt\u00e9lj\u00e9k, \u00e9s keresztre fesz\u00edts\u00e9k. Pedig mi azt rem\u00e9lt\u00fck, hogy \u0151\nv\u00e1ltja meg Izraelt. Az\u00f3ta, hogy ezek t\u00f6rt\u00e9ntek, m\u00e1r h\u00e1rom nap telt el,\n\u00e9s n\u00e9h\u00e1ny hozz\u00e1nk tartoz\u00f3 asszony megzavart benn\u00fcnket. Hajnalban a\ns\u00edrn\u00e1l voltak, de nem tal\u00e1lt\u00e1k ott a holttest\u00e9t. Azzal a h\u00edrrel t\u00e9rtek\nvissza, hogy angyalok jelentek meg nekik, akik azt \u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hogy \u00e9l.\nK\u00f6z\u00fcl\u00fcnk n\u00e9h\u00e1nyan el is mentek a s\u00edrhoz, \u00e9s \u00fagy tal\u00e1ltak mindent,\nahogyan az asszonyok mondt\u00e1k, \u0151t mag\u00e1t azonban nem l\u00e1tt\u00e1k.<br>\nJ\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00d3, ti oktalanok, k\u00e9sedelmes sz\u00edv\u0171ek!\nK\u00e9ptelenek vagytok hinni abban, amit a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k j\u00f6vend\u00f6ltek! H\u00e1t nem\nezeket kellett elszenvednie a Messi\u00e1snak, hogy bemehessen\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9be?\u201d Azt\u00e1n M\u00f3zesen kezdve valamennyi pr\u00f3f\u00e9t\u00e1b\u00f3l\nmegmagyar\u00e1zta, ami az \u00cdr\u00e1sokban \u0151r\u00f3la sz\u00f3l.<br>\nK\u00f6zben oda\u00e9rtek a faluhoz, ahov\u00e1 tartottak. \u00dagy tett, mintha tov\u00e1bb\nakarna menni. De azok marasztalt\u00e1k \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k: \u201eMaradj vel\u00fcnk, mert\nesteledik, \u00e9s lemen\u0151ben m\u00e1r a nap.\u201d Bet\u00e9rt teh\u00e1t, hogy vel\u00fck maradjon.\nAmikor asztalhoz \u00fcltek, kez\u00e9be vette a kenyeret, \u00e1ld\u00e1st mondott,\nmegt\u00f6rte, \u00e9s odany\u00fajtotta nekik. Erre megny\u00edlt a szem\u00fck, \u00e9s f\u00f6lismert\u00e9k.\nDe \u0151 elt\u0171nt el\u0151l\u00fck.<br>\nAkkor azt mondt\u00e1k egym\u00e1snak: \u201eUgye l\u00e1ngolt a sz\u00edv\u00fcnk, amikor\n\u00fatk\u00f6zben besz\u00e9lt hozz\u00e1nk, \u00e9s kifejtette az \u00cdr\u00e1sokat?\u201d\nM\u00e9g abban az \u00f3r\u00e1ban \u00fatra keltek \u00e9s visszat\u00e9rtek Jeruzs\u00e1lembe. Ott\negybegy\u0171lve tal\u00e1lt\u00e1k a tizenegyet \u00e9s t\u00e1rsaikat. Azok ezzel fogadt\u00e1k\n\u0151ket: \u201eVal\u00f3ban felt\u00e1madt az \u00dar, \u00e9s megjelent Simonnak!\u201d Erre \u0151k is\nelbesz\u00e9lt\u00e9k, mi t\u00f6rt\u00e9nt az \u00faton, \u00e9s hogyan ismert\u00e9k fel J\u00e9zust a\nkeny\u00e9rt\u00f6r\u00e9sben.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS04": {
        "igenaptarId": "HUS04",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 4. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 2,14a.36-41",
                "teaser": "Isten \u00darr\u00e1 \u00e9s Messi\u00e1ss\u00e1 tette J\u00e9zust.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nP\u00fcnk\u00f6sd napj\u00e1n P\u00e9ter a tizenegy (apostol) k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben el\u0151l\u00e9pett \u00e9s\nhangos sz\u00f3val \u00edgy besz\u00e9lt:<br>\n\u201eTudja meg Izrael eg\u00e9sz h\u00e1za teljes bizonyoss\u00e1ggal, hogy Isten azt a\nJ\u00e9zust, akit ti keresztre fesz\u00edtettetek, \u00darr\u00e1 \u00e9s Messi\u00e1ss\u00e1 tette!\u201d\nE szavak hallat\u00e1ra f\u00e1jdalom j\u00e1rta \u00e1t a sz\u00edv\u00fcket, \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k\nP\u00e9tert meg a t\u00f6bbi apostolt: \u201eMit tegy\u00fcnk h\u00e1t, emberek, testv\u00e9rek?\u201d\nP\u00e9ter azt felelte: \u201eTartsatok b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9s keresztelkedj\u00e9k meg\nmindegyiktek J\u00e9zus Krisztus nev\u00e9ben b\u0171neitek bocs\u00e1nat\u00e1ra. Akkor\nelnyeritek a Szentl\u00e9lek aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t. Az \u00edg\u00e9ret ugyanis nektek \u00e9s\ngyermekeiteknek sz\u00f3l, \u00e9s mindazoknak, akik t\u00e1vol vannak ugyan, de a mi\nUrunk, Isten\u00fcnk h\u00edvja \u0151ket.\u201d M\u00e9g m\u00e1s szavakkal is biztatta \u00e9s\nbuzd\u00edtotta \u0151ket: \u201eEngedj\u00e9tek, hogy kiments\u00fcnk benneteket ebb\u0151l a\nromlott nemzed\u00e9kb\u0151l!\u201d<br>\nErre azok, akik hajlottak szav\u00e1ra, megkeresztelkedtek. Aznap mintegy\nh\u00e1romezer l\u00e9lek t\u00e9rt meg.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 22,1-3a.3b-4.5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar <u>n\u00e9</u>kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b> (9. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar <u>n\u00e9</u>kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b> (9. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 1. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom: * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.<br>\nZ\u00f6ldell\u0151 mez\u0151<u>k\u00f6n</u> terelget engem, * csendes vizekhez vezet \u00e9s lelke<u>met</u> fel\u00fcd\u00edti.<br>\nH\u00edvek: <b>Az \u00dar <u>n\u00e9</u>kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: Az igazs\u00e1g \u00f6sv\u00e9<u>ny\u00e9n</u> vezet engem, * ahogyan <u>\u0151</u> meg\u00edg\u00e9rte.<br>\nA hal\u00e1l s\u00f6t\u00e9t v\u00f6lgy\u00e9ben sem f\u00e9lek, <u>mert</u> ott vagy v\u00e9lem, * biztons\u00e1got ad vessz\u0151d <u>\u00e9s</u> p\u00e1sztorbotod.<br>\nH: <b>Az \u00dar <u>n\u00e9</u>kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: Sz\u00e1momra asz<u>talt</u> ter\u00edtett\u00e9l, * hogy \u00fcld\u00f6z\u0151i<u>met</u> sz\u00e9gyen \u00e9rje.<br>\nFejemet megken<u>ted</u> olajoddal, * serlegemet csordul<u>tig</u> megt\u00f6lt\u00f6tted.<br>\nH: <b>Az \u00dar <u>n\u00e9</u>kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: J\u00f3s\u00e1god \u00e9s irgal<u>mad</u> nyomon k\u00f6vet * \u00e9letem</u>nek</u> minden napj\u00e1n.<br>\nOtthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za, * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: <b>Az \u00dar <u>n\u00e9</u>kem p\u00e1sztorom, * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.</b>\n<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1P\u00e9t 2,20b-25",
                "teaser": "Megt\u00e9rtetek lelketek P\u00e1sztor\u00e1hoz.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nSzeretteim!<br>\nHa a j\u00f3t teszitek \u00e9s t\u00fcrelmesen szenvedtek, az kedves az\nIsten el\u0151tt. Hiszen erre kaptatok megh\u00edv\u00e1st, mert Krisztus is\nszenvedett \u00e9rt\u00fcnk, p\u00e9ld\u00e1t hagyva nektek, hogy a nyom\u00e1ban j\u00e1rjatok:\n\u201eB\u0171nt nem k\u00f6vetett el, s hamiss\u00e1g nem volt a sz\u00e1j\u00e1ban.\u201d<br>\nAmikor szidalmazt\u00e1k, nem viszonozta a szidalmat; amikor szenvedett,\nnem fenyeget\u0151z\u00f6tt, hanem r\u00e1b\u00edzta mag\u00e1t az igazs\u00e1gos B\u00edr\u00f3ra. V\u00e9tkeinket\nsaj\u00e1t test\u00e9ben f\u00f6lvitte a keresztf\u00e1ra, hogy meghaljunk a b\u0171n\u00f6knek, \u00e9s\naz igazs\u00e1gnak \u00e9lj\u00fcnk. Az \u0151 sebei szereztek sz\u00e1motokra gy\u00f3gyul\u00e1st.\nOlyanok voltatok ugyanis, mint a t\u00e9velyg\u0151 juhok, de most megt\u00e9rtetek\nlelketek P\u00e1sztor\u00e1hoz \u00e9s oltalmaz\u00f3j\u00e1hoz.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a j\u00f3 P\u00e1sztor. * Ismerem juhaimat, \u00e9s juhaim ismernek engem. Jn 10,14 \u2013 8G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a j\u00f3 P\u00e1sztor. * Ismerem juhaimat, \u00e9s juhaim ismernek engem. Jn 10,14 \u2013 8G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 10,1-10",
                "teaser": "\u00c9n vagyok a juhok kapuja.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zus:<br>\n\u201eBizony, bizony, mondom nektek: Aki nem a kapun megy be a juhok\nakl\u00e1ba, hanem m\u00e1shol, az tolvaj \u00e9s rabl\u00f3. Aki viszont az ajt\u00f3n megy be,\naz a juhok p\u00e1sztora. Az \u0151r ajt\u00f3t nyit neki, a juhok pedig hallgatnak\nszav\u00e1ra. Nev\u00fck\u00f6n sz\u00f3l\u00edtja juhait, \u00e9s kivezeti \u0151ket. Miut\u00e1n mind\nkivezette, el\u0151tt\u00fck halad, \u00e9s a juhok k\u00f6vetik, mert ismerik a hangj\u00e1t.\nAz idegent nem k\u00f6vetik, s\u0151t elfutnak t\u0151le, mert az idegen hangj\u00e1t nem\nismerik.\u201d<br>\nJ\u00e9zus ezt a hasonlatot mondta nekik, de \u0151k nem \u00e9rtett\u00e9k meg, hogy\nmir\u0151l besz\u00e9l.<br>\nJ\u00e9zus ez\u00e9rt \u00edgy folytatta: \u201eBizony, bizony, mondom nektek: \u00c9n vagyok\naz ajt\u00f3 a juhok sz\u00e1m\u00e1ra. Akik el\u0151ttem j\u00f6ttek, azok tolvajok \u00e9s rabl\u00f3k.\nNem is hallgattak r\u00e1juk a juhok. \u00c9n vagyok az ajt\u00f3: aki rajtam\nkereszt\u00fcl megy be, az \u00fcdv\u00f6z\u00fcl, ki- \u00e9s bej\u00e1r, s legel\u0151re tal\u00e1l. A tolvaj\ncsak az\u00e9rt j\u00f6n, hogy lopjon, \u00f6lj\u00f6n \u00e9s puszt\u00edtson. \u00c9n az\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy\n\u00e9let\u00fck legyen, \u00e9s b\u0151s\u00e9gben legyen.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS05": {
        "igenaptarId": "HUS05",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 5. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 6,1-7",
                "teaser": "Kiv\u00e1lasztottak h\u00e9t j\u00f3 h\u00edrben \u00e1ll\u00f3, Szentl\u00e9lekkel eltelt f\u00e9rfit.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nAzokban a napokban, amikor a tan\u00edtv\u00e1nyok sz\u00e1ma m\u00e1r megn\u00f6vekedett,\nz\u00fagol\u00f3d\u00e1s t\u00e1madt a g\u00f6r\u00f6g\u00f6k k\u00f6zt a zsid\u00f3k ellen, hogy a mindennapi\nalamizsnaoszt\u00e1skor az \u0151 \u00f6zvegyeiket h\u00e1tt\u00e9rbe szor\u00edtj\u00e1k. Ez\u00e9rt a\nTizenkett\u0151 \u00f6sszeh\u00edvta a tan\u00edtv\u00e1nyokat, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltak hozz\u00e1juk:\n\u201eNem volna rendj\u00e9n, hogy elhanyagoljuk Isten ig\u00e9j\u00e9t, s az asztal\nszolg\u00e1lat\u00e1t l\u00e1ssuk el. Szemeljetek h\u00e1t ki magatok k\u00f6z\u00fcl, testv\u00e9rek, h\u00e9t\nj\u00f3 h\u00edrben \u00e1ll\u00f3, L\u00e9lekkel eltelt b\u00f6lcs f\u00e9rfit, akiket megb\u00edzhatunk ezzel\na feladattal. Mi pedig majd az im\u00e1ds\u00e1gnak \u00e9s az ige szolg\u00e1lat\u00e1nak\nszentelj\u00fck magunkat.\u201d<br>\nTetszett a javaslat az eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gnek, \u00e9s kiv\u00e1lasztott\u00e1k Istv\u00e1nt,\nezt a hittel \u00e9s Szentl\u00e9lekkel eltelt f\u00e9rfit, azt\u00e1n F\u00fcl\u00f6p\u00f6t \u00e9s\nProh\u00f3ruszt, Nik\u00e1nort \u00e9s Timont, Parmen\u00e1szt \u00e9s Mikl\u00f3st, az anti\u00f3chiai\nprozelit\u00e1t. Az apostolok el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott\u00e1k \u0151ket, azok pedig im\u00e1dkoztak\nfelett\u00fck, \u00e9s r\u00e1juk tett\u00e9k kez\u00fcket.<br>\n\u00c9s az Isten ig\u00e9je tov\u00e1bb terjedt, \u00fagyhogy a tan\u00edtv\u00e1nyok sz\u00e1ma igen\nmegn\u0151tt Jeruzs\u00e1lemben. M\u00e9g a papok k\u00f6z\u00fcl is t\u00f6megesen h\u00f3doltak meg a\nhitnek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 32,1-2.4-5.18-19",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00d6rvendezzetek, igazak, az <u>\u00dar</u>ban, * a szentekhez <u>di</u>cs\u00e9ret illik.<br>\nDics\u00e9rj\u00e9tek az Urat cite<u>r\u00e1</u>val, * t\u00edzh\u00far\u00fa h\u00e1rf\u00e1n <u>zeng</u>jetek n\u00e9ki.<br>\nH\u00edvek: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Sziklaszil\u00e1rd az \u00dar <u>i</u>g\u00e9je, * minden tett\u00e9t <u>h\u0171</u>s\u00e9g vezeti.<br>\nAz igazlelk\u0171s\u00e9get \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyt <u>sze</u>reti, * telve van a f\u00f6ld az \u00dar <u>ir</u>galm\u00e1val.<br>\nH: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Az istenf\u00e9l\u0151kre \u00fcgyel az \u00dar <u>sze</u>me, * akik b\u00edznak az \u0151 <u>ir</u>galm\u00e1ban.<br>\nMegmenti lelk\u00fcket a <u>ha</u>l\u00e1lt\u00f3l, * \u00e9s t\u00e1pl\u00e1lja \u0151ket <u>\u00e9</u>h\u00edns\u00e9g idej\u00e9n.<br>\nH: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1P\u00e9t 2,4-9",
                "teaser": "V\u00e1lasztott n\u00e9p, kir\u00e1lyi paps\u00e1g vagytok!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nSzeretteim!<br>\nMenjetek az \u00darhoz, az \u00e9l\u0151 szikl\u00e1hoz, amelyet az emberek\nugyan elvetettek, de Isten kiv\u00e1lasztott, \u00e9s felmagasztalt. Mint \u00e9l\u0151\nk\u00f6vek, \u00e9p\u00fcljetek fel r\u00e1 lelki h\u00e1zz\u00e1, szent paps\u00e1gg\u00e1, hogy Istennek\ntetsz\u0151 lelki \u00e1ldozatokat hozzatok J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal.<br>\nEz\u00e9rt mondja az \u00cdr\u00e1s:<br>\n\u00cdme, Sionban kiv\u00e1lasztott, becses szegletk\u00f6vet helyezek el, \u00e9s nem\nvall sz\u00e9gyent, aki hisz benne.<br>\nNektek teh\u00e1t \u0151, mivel hisztek benne, a dics\u0151s\u00e9getekre v\u00e1lik. A\nhitetlenekre azonban ez vonatkozik:<br>\nA k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k elvetettek,\nszegletk\u0151v\u00e9 lett; a botl\u00e1s k\u00f6ve \u00e9s a botr\u00e1ny szikl\u00e1ja. Elbotlanak\nbenne, mert nem fogadt\u00e1k el hittel a tan\u00edt\u00e1st, amelyre megh\u00edv\u00e1st\nkaptak.<br>\nTi azonban v\u00e1lasztott n\u00e9p, kir\u00e1lyi paps\u00e1g, szent nemzet, tulajdonul\nlefoglalt n\u00e9p vagytok, hogy annak dics\u0151s\u00e9g\u00e9t hirdess\u00e9tek, aki a\ns\u00f6t\u00e9ts\u00e9gb\u0151l megh\u00edvott benneteket az \u0151 csod\u00e1latos vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1ra.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let. * Senki sem jut Aty\u00e1mhoz, csak \u00e1ltalam.\u201d Jn 14,6 \u2013 4g t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let. * Senki sem jut Aty\u00e1mhoz, csak \u00e1ltalam.\u201d Jn 14,6 \u2013 4g t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 14,1-12",
                "teaser": "\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\n\u201eNe nyugtalankodj\u00e9k a sz\u00edvetek! Higgyetek az Istenben, \u00e9s bennem is\nhiggyetek. Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ban sok hely van. Ha nem \u00edgy lenne, mondtam volna-e: Elmegyek \u00e9s helyet k\u00e9sz\u00edtek nektek? Ha majd elmegyek \u00e9s helyet\nk\u00e9sz\u00edtek nektek, ism\u00e9t elj\u00f6v\u00f6k, \u00e9s magammal viszlek titeket, hogy ti is\nott legyetek, ahol \u00e9n vagyok. Hiszen ismeritek az utat oda, ahova \u00e9n\nmegyek!\u201d<br>\nEkkor Tam\u00e1s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUram, mi nem tudjuk, hogy hova m\u00e9gy; hogyan\nismerhetn\u00e9nk h\u00e1t az utat?\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az\nigazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let. Senki sem juthat el az Aty\u00e1hoz, csak \u00e1ltalam. Ha\nengem ismern\u00e9tek, Aty\u00e1mat is ismern\u00e9tek. De mostant\u00f3l fogva ismeritek\n\u0151t, \u00e9s l\u00e1tj\u00e1tok.\u201d<br>\nF\u00fcl\u00f6p megjegyezte: \u201eUram, mutasd meg nek\u00fcnk az Aty\u00e1t, \u00e9s ez el\u00e9g\nnek\u00fcnk!\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eM\u00e1r olyan r\u00e9g\u00f3ta veletek vagyok, \u00e9s\nnem ismersz engem, F\u00fcl\u00f6p? Aki engem l\u00e1t, az l\u00e1tja az Aty\u00e1t is. Hogyan\nmondhatod h\u00e1t: Mutasd meg nek\u00fcnk az Aty\u00e1t? Nem hiszed tal\u00e1n, hogy \u00e9n az\nAty\u00e1ban vagyok s az Atya \u00e9nbennem? A szavakat, amelyeket hozz\u00e1tok\nint\u00e9zek, nem magamt\u00f3l mondom, \u00e9s a tetteket is Aty\u00e1m cselekszi, aki\nbennem van. Higgy\u00e9tek el, hogy \u00e9n az Aty\u00e1ban vagyok, \u00e9s az Atya\n\u00e9nbennem. Ha m\u00e1s\u00e9rt nem, legal\u00e1bb a tetteim\u00e9rt higgy\u00e9tek!<br>\nBizony, bizony mondom nektek: Aki hisz bennem, ugyanazokat a tetteket\nfogja v\u00e9gbevinni, amelyeket \u00e9n cselekszem, s\u0151t m\u00e9g nagyobbakat is tehet\nazokn\u00e1l, mert \u00e9n az Aty\u00e1hoz megyek.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS06": {
        "igenaptarId": "HUS06",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 6. vas\u00e1rnapja \u2013 A t\u00e1rsadalmi kommunik\u00e1ci\u00f3 vil\u00e1gnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 8,5-8.14-17",
                "teaser": "R\u00e1juk tett\u00e9k a kez\u00fcket, s azok megkapt\u00e1k a Szentlelket.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nF\u00fcl\u00f6p elment Szamaria v\u00e1ros\u00e1ba, \u00e9s hirdetni kezdte Krisztust. A n\u00e9p,\nhallva \u00e9s l\u00e1tva a csod\u00e1kat, amelyeket v\u00e9gbevitt, fesz\u00fclt figyelemmel\nhallgatta. A tiszt\u00e1talan lelkek ugyanis nagy ki\u00e1lt\u00e1ssal elt\u00e1voztak sok\nmegsz\u00e1llottb\u00f3l, \u00e9s sok b\u00e9na meg s\u00e1nta meggy\u00f3gyult. Nagy lett az \u00f6r\u00f6m\nabban a v\u00e1rosban.<br>\nAmikor a Jeruzs\u00e1lemben maradt apostolok meghallott\u00e1k, hogy Szamaria\nbefogadta az Isten szav\u00e1t, elk\u00fcldt\u00e9k hozz\u00e1juk P\u00e9tert \u00e9s J\u00e1nost. Mikor\nmeg\u00e9rkeztek, im\u00e1dkoztak \u00e9rt\u00fck, hogy sz\u00e1lljon le r\u00e1juk a Szentl\u00e9lek.\nMert addig m\u00e9g nem sz\u00e1llt le r\u00e1juk, csak meg voltak keresztelve Urunk\nJ\u00e9zus nev\u00e9ben. R\u00e1juk tett\u00e9k teh\u00e1t a kez\u00fcket, \u00e9s azok megkapt\u00e1k a\nSzentlelket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 65,1-3a.4-5.6-7a.16 \u00e9s 20",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje!</b> (10. t\u00f3nus, 13. dallam.) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje!</b> (10. t\u00f3nus, 13. dallam.) <br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja.</b> 10. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden f\u00f6ld dics\u00e9rje az <u>Is</u>tent, * dics\u0151 nev\u00e9nek zsol<u>t\u00e1rt</u> zengjetek.<br>\nMagasztal\u00f3 \u00e9nekkel mondj\u00e1tok <u>Is</u>tennek: * \u201eMily csod\u00e1sak a <u>te</u> m\u0171veid!\u201d<br>\nH\u00edvek: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Az eg\u00e9sz f\u00f6ld im\u00e1djon \u00e9s magasztaljon <u>t\u00e9</u>ged, * nevedet zsolt\u00e1r<u>ral</u> dics\u00e9rje.<br>\nJ\u00f6jjetek, \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok Isten <u>m\u0171</u>veit, * csod\u00e1latos, amit az embere<u>k\u00e9rt</u> v\u00e9gbevitt.<br>\nH: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Sz\u00e1razf\u00f6ldd\u00e9 tette a <u>ten</u>gert, * gyalogszerrel keltek \u00e1t <u>a</u> v\u00edzen.<br>\n\u00d6rvendezz\u00fcnk teh\u00e1t <u>\u0151</u>benne, * mert hatalm\u00e1val uralkodik min<u>d\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Jertek ide mind, \u00e9s hall<u>j\u00e1</u>tok, \u2020 kik f\u00e9litek az <u>Is</u>tent, * elmondom, mily nagy dolgot <u>tett</u> v\u00e9lem.<br>\n\u00c1ldott legyen az Isten, aki nem vetette el <u>i</u>m\u00e1mat, * \u00e9s nem vonta meg t\u0151<u>lem</u> irgalm\u00e1t.<br>\nH: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1P\u00e9t 3,15-18",
                "teaser": "Test szerint ugyan meg\u00f6lt\u00e9k J\u00e9zust, de a L\u00e9lek szerint \u00e9letre kelt.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nSzeretteim!<br>\nUrunkat, Krisztust szent\u00fcl tisztelj\u00e9tek sz\u00edvetekben!<br>\nLegyetek mindig k\u00e9szen arra, hogy mindenkinek v\u00e1laszolni tudjatok, aki\ncsak k\u00e9rdezi, mi az alapja rem\u00e9nyeteknek. De ezt szel\u00edden,\ntiszteletteljesen \u00e9s j\u00f3 lelkiismerettel tegy\u00e9tek, hogy akik Krisztusban\nval\u00f3 sz\u00e9p \u00e9letetek miatt gyal\u00e1znak titeket, sz\u00e9gyenben maradjanak\nr\u00e1galmaikkal.<br>\nJobb ugyanis, ha ink\u00e1bb j\u00f3tetteitek\u00e9rt szenvedtek, mikor ez az Isten\nakarata, mintsem gonoszs\u00e1gaitok\u00e9rt. Mert Krisztus is meghalt egykor a\nb\u0171n\u00f6k miatt, az Igaz a b\u0171n\u00f6s\u00f6k\u00e9rt, hogy Istenhez vezessen minket. Test\nszerint ugyan meg\u00f6lt\u00e9k \u0151t, de a L\u00e9lek szerint \u00e9letre kelt.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mond<u>ja</u>: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja <u>sza</u>vamat. * Aty\u00e1m is szeretni fogja, \u00e9s <u>hoz</u>z\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk. Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mond<u>ja</u>: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja <u>sza</u>vamat. * Aty\u00e1m is szeretni fogja, \u00e9s <u>hoz</u>z\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk. Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 14,15-21",
                "teaser": "K\u00e9rni fogom az Aty\u00e1t, \u00e9s m\u00e1s Vigasztal\u00f3t ad majd nektek.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\nHa szerettek engem, tarts\u00e1tok meg parancsaimat. \u00c9n pedig k\u00e9rni fogom\naz Aty\u00e1t, \u00e9s \u0151 m\u00e1s Vigasztal\u00f3t ad majd nektek: az Igazs\u00e1g Lelk\u00e9t, aki\n\u00f6r\u00f6kre veletek marad. A vil\u00e1g nem kaphatja meg, mert nem l\u00e1tja \u00e9s nem\nismeri. De ti ismeritek \u0151t, mert veletek marad \u00e9s bennetek lakik.\nNem hagylak \u00e1rv\u00e1n titeket: visszaj\u00f6v\u00f6k hozz\u00e1tok. R\u00f6vid id\u0151, \u00e9s m\u00e1r\nnem l\u00e1t engem a vil\u00e1g. Ti azonban l\u00e1ttok, mert \u00e9n \u00e9lek, \u00e9s ti is \u00e9lni\nfogtok.<br>\nAzon a napon megtudj\u00e1tok majd, hogy \u00e9n Aty\u00e1mban vagyok, ti \u00e9nbennem,\n\u00e9n pedig tibennetek. Aki ismeri \u00e9s teljes\u00edti parancsaimat, az szeret\nengem. Aki pedig szeret engem, azt Aty\u00e1m is szereti, \u00e9n is szeretni\nfogom, \u00e9s \u00e9n megmutatom neki magamat.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS07": {
        "igenaptarId": "HUS07",
        "name": "Urunk mennybemenetele",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 1,1-11",
                "teaser": "A szem\u00fck l\u00e1tt\u00e1ra f\u00f6lemelkedett.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nEls\u0151 k\u00f6nyvemben, kedves Teofil, elbesz\u00e9ltem, mi mindent tett \u00e9s\ntan\u00edtott J\u00e9zus eg\u00e9szen addig a napig, amelyen megb\u00edz\u00e1st adott a\nSzentl\u00e9lek \u00e1ltal kiv\u00e1lasztott apostoloknak, \u00e9s f\u00f6lv\u00e9tetett a mennybe.\nSzenved\u00e9se ut\u00e1n sokf\u00e9lek\u00e9ppen bebizony\u00edtotta, hogy \u00e9l: negyven napon \u00e1t\nism\u00e9telten megjelent nekik, \u00e9s besz\u00e9lt az Isten orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l.<br>\nAmikor egy alkalommal egy\u00fctt \u00e9tkezett vel\u00fck, megparancsolta nekik,\nhogy ne hagyj\u00e1k el Jeruzs\u00e1lemet, hanem v\u00e1rjanak az Atya \u00edg\u00e9ret\u00e9re,\namelyr\u0151l, mint mondta, t\u0151lem hallottatok: ,J\u00e1nos csak v\u00edzzel\nkeresztelt, de ti n\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva a Szentl\u00e9lekkel fogtok\nmegkeresztelkedni.\u201d Az egybegy\u0171ltek erre megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eUram, most\nfogod helyre\u00e1ll\u00edtani Izrael orsz\u00e1g\u00e1t?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eNem a ti\ndolgotok, hogy ismerj\u00e9tek az id\u0151pontokat \u00e9s az alkalmakat. Ezeket az\nAtya szabta meg a saj\u00e1t tetsz\u00e9se szerint. De amikor lesz\u00e1ll r\u00e1tok a\nSzentl\u00e9lek, er\u0151 t\u00f6lt el benneteket, \u00e9s tan\u00faim lesztek Jeruzs\u00e1lemben,\neg\u00e9sz J\u00fade\u00e1ban \u00e9s Szamari\u00e1ban, s\u0151t eg\u00e9szen a f\u00f6ld v\u00e9gs\u0151 hat\u00e1r\u00e1ig.\u201d\nMiut\u00e1n ezeket elmondta, a szem\u00fck l\u00e1tt\u00e1ra f\u00f6lemelkedett, \u00e9s egy felh\u0151\nelfedte, \u00fagy hogy tov\u00e1bb m\u00e1r nem l\u00e1thatt\u00e1k.<br>\nMik\u00f6zben fesz\u00fclten figyelt\u00e9k, hogyan emelkedik az \u00e9gbe, egyszerre k\u00e9t\nf\u00e9rfi \u00e1llt meg mellett\u00fck feh\u00e9r ruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6zve, \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtotta \u0151ket:\n\u201eGalileai f\u00e9rfiak! Mi\u00e9rt \u00e1lltok itt \u00e9gre emelt tekintettel? Ez a\nJ\u00e9zus, aki k\u00f6z\u00fcletek az \u00e9gbe emelkedett, \u00fagy j\u00f6n el ism\u00e9t, ahogyan most\nszemetek l\u00e1tt\u00e1ra a mennybe ment.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 46,2-3.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Tapsoljatok, nemzetek, <u>mind</u>ny\u00e1jan, * ujjongjatok Istennek <u>di</u>cs\u00e9r\u0151 sz\u00f3val.<br>\nMert f\u00e9lelmetes az \u00dar, a f\u00f6ls\u00e9ges <u>Is</u>ten, * nagy kir\u00e1ly az <u>e</u>g\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n.<br>\nH\u00edvek: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.<br>\nZengjetek dalt Isten\u00fcnknek, <u>zeng</u>jetek, * zengjetek dalt kir\u00e1lyunknak, <u>zsol</u>t\u00e1rt zengjetek!<br>\nH: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Mivel Isten az eg\u00e9sz f\u00f6ld <u>ki</u>r\u00e1lya, * b\u00f6lcsess\u00e9ggel neki <u>\u00e9</u>neket zengjetek.<br>\nIsten orsz\u00e1gol a nemzetek <u>f\u00f6</u>l\u00f6tt, * szent tr\u00f3nus\u00e1n <u>\u00fcl</u> az Isten.<br>\nH: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,17-23",
                "teaser": "Isten J\u00e9zus Krisztust a mennyben jobbj\u00e1ra \u00fcltette.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nUrunk, J\u00e9zus Krisztus Istene, a dics\u0151s\u00e9g Atyja adja meg\nnektek a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s kinyilatkoztat\u00e1s lelk\u00e9t, hogy megismerj\u00e9tek \u0151t!\nGy\u00fajtson vil\u00e1goss\u00e1got lelketekben, hogy meg\u00e9rts\u00e9tek: milyen rem\u00e9nyre\nh\u00edvott meg titeket, milyen gazdag az a fens\u00e9ges \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, amelyet \u0151 a\nszenteknek sz\u00e1n, \u00e9s milyen m\u00e9rhetetlen\u00fcl nagy az \u0151 hatalma mirajtunk,\nh\u00edv\u0151k\u00f6n. Nagyszer\u0171 erej\u00e9t Krisztusban mutatta meg, amikor a hal\u00e1lb\u00f3l\nfelt\u00e1masztotta \u0151t, \u00e9s a mennyben jobbj\u00e1ra \u00fcltette. F\u00f6l\u00e9 emelte minden\nfejedelems\u00e9gnek, hatalomnak, er\u0151nek \u00e9s uralomnak, s minden n\u00e9ven\nnevezend\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gnak, nemcsak ezen a vil\u00e1gon, hanem az elj\u00f6vend\u0151ben\nis.<br>\nMindent l\u00e1ba al\u00e1 vetett, \u0151t mag\u00e1t pedig az eg\u00e9sz Egyh\u00e1z fej\u00e9v\u00e9 tette:\nez az \u0151 teste, \u00e9s teljess\u00e9ge annak, aki mindent mindenben bet\u00f6lt.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 Menjetek, tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden n\u00e9pet! \u00c9n veletek vagyok a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig. Mt 28,19a.20b \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 Menjetek, tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden n\u00e9pet! \u00c9n veletek vagyok a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig. Mt 28,19a.20b \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 28,16-20",
                "teaser": "\u00c9n kaptam meg minden hatalmat az \u00e9gen \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nA tizenegy tan\u00edtv\u00e1ny elment Galile\u00e1ba, fel arra a hegyre, ahova J\u00e9zus\nrendelte \u0151ket. Amikor megl\u00e1tt\u00e1k \u0151t, leborultak el\u0151tte a f\u00f6ldre. Egyesek\nazonban m\u00e9g mindig k\u00e9telkedtek. J\u00e9zus odament hozz\u00e1juk, \u00e9s ezt mondta\nnekik: \u201e\u00c9n kaptam meg minden hatalmat az \u00e9gen \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n. Ez\u00e9rt most\nmenjetek el, \u00e9s tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden nemzetet! Keresztelj\u00e9tek\nmeg \u0151ket az Atya, a Fi\u00fa \u00e9s a Szentl\u00e9lek nev\u00e9ben! Tan\u00edts\u00e1tok meg \u0151ket\nmindannak megtart\u00e1s\u00e1ra, amit parancsoltam nektek! \u00c9s \u00edme, \u00e9n veletek\nvagyok mindennap a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig!\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS08": {
        "igenaptarId": "HUS08",
        "name": "P\u00fcnk\u00f6sdvas\u00e1rnap - \u00fcnnepi mise",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 2,1-11",
                "teaser": "Mindannyiukat elt\u00f6lt\u00f6tte a Szentl\u00e9lek, \u00e9s besz\u00e9lni kezdtek.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "\nAmikor el\u00e9rkezett P\u00fcnk\u00f6sd napja, ugyanazon a helyen (az emeleti\nteremben) mindny\u00e1jan egy\u00fctt voltak az apostolok. Hirtelen z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt\naz \u00e9gb\u0151l, mintha heves sz\u00e9lvihar k\u00f6zeledett volna, \u00e9s eg\u00e9szen\nbet\u00f6lt\u00f6tte a h\u00e1zat, ahol egy\u00fctt voltak. Majd l\u00e1ngnyelvek t\u0171ntek fel, \u00e9s\nsz\u00e9toszolva leereszkedtek mindegyik\u00fckre. Mindannyiukat elt\u00f6lt\u00f6tte a\nSzentl\u00e9lek, \u00e9s nyelveken kezdtek besz\u00e9lni, ahogyan a L\u00e9lek ind\u00edtotta\n\u0151ket.<br>\nEz id\u0151 t\u00e1jt vall\u00e1sos f\u00e9rfiak tart\u00f3zkodtak Jeruzs\u00e1lemben, minden\nn\u00e9pb\u0151l az \u00e9g alatt. Amikor ez a z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt, nagy t\u00f6meg ver\u0151d\u00f6tt\n\u00f6ssze. Nagy volt a megd\u00f6bben\u00e9s, mert mindenki a saj\u00e1t nyelv\u00e9n hallotta,\namint besz\u00e9ltek. Nagy meglepet\u00e9s\u00fckben csod\u00e1lkozva k\u00e9rdezgett\u00e9k:\n\u201eNem Galile\u00e1b\u00f3l val\u00f3k mindny\u00e1jan, akik itt besz\u00e9lnek? Hogyan\nhallhatja h\u00e1t \u0151ket mindegyik\u00fcnk a saj\u00e1t nyelv\u00e9n, amelyben sz\u00fcletett?\nMi, p\u00e1rtusok, m\u00e9dek, elamit\u00e1k; \u00e9s Mezopot\u00e1mi\u00e1nak, Jude\u00e1nak,\nKappad\u00f3ci\u00e1nak, Pontusznak, \u00c1zsi\u00e1nak, Frigi\u00e1nak \u00e9s Pamfili\u00e1nak lak\u00f3i;\nEgyiptomb\u00f3l, a l\u00edbiai Cir\u00e9ne vid\u00e9k\u00e9r\u0151l \u00e9s R\u00f3m\u00e1b\u00f3l val\u00f3 zar\u00e1ndokok;\nzsid\u00f3k \u00e9s prozelit\u00e1k, kr\u00e9taiak \u00e9s arabok: mi mindannyian \u00fagy halljuk,\nhogy a mi nyelv\u00fcnk\u00f6n hirdetik Isten csod\u00e1s tetteit!\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 103,1ab \u00e9s 24ac.29bc-30.31 \u00e9s 34",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 8. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mondj \u00e1ld\u00e1st, lelkem, az <u>\u00dar</u>nak! * Nagy vagy nagyon, \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.<br>\nMily sokr\u00e9t\u0171 a te m\u0171ved, <u>U</u>ram! * teremtm\u00e9nyeid bet\u00f6l<u>tik</u> a f\u00f6ldet.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>\n<br>\nE: Ha megvonod \u00e9ltet\u0151 <u>e</u>r\u0151det, * elpusztulnak \u00e9s a <u>por</u>ba t\u00e9rnek.<br>\n\u00c1m, ha \u00fajra ki\u00e1rasztod lelkedet, \u00e9letre <u>kel</u>nek, * \u00e9s a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t <u>meg</u>\u00faj\u00edtod.<br>\nH: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Dics\u0151s\u00e9g legyen az \u00darnak \u00f6r\u00f6kk\u00f6n <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9, * \u00f6r\u00fcl az \u00dar <u>min</u>den m\u0171v\u00e9nek.<br>\nLegyen el\u0151tte kedves az <u>\u00e9</u>nekem, * gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gemet \u0151<u>ben</u>ne tal\u00e1lom.<br>\nH: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 12,3b-7.12-13",
                "teaser": "Mi mindannyian egy L\u00e9lekben egy testt\u00e9 lett\u00fcnk kereszts\u00e9g\u00fcnk \u00e1ltal.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nSenki sem mondhatja mag\u00e1t\u00f3l: ,J\u00e9zus az \u00dar!\u201d, csak a\nSzentl\u00e9lek \u00e1ltal.<br>\nA lelki adom\u00e1nyok ugyan k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, a L\u00e9lek azonban ugyanaz. A\nszolg\u00e1latok is k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, de az \u00dar ugyanaz. Sokf\u00e9l\u00e9k a csodajelek is,\nde Isten, aki mindenben mindent v\u00e9ghezvisz, ugyanaz. A L\u00e9lek aj\u00e1nd\u00e9kait\nmindenki az\u00e9rt kapja, hogy haszn\u00e1ljon vele.<br>\nA test ugyan egy, de sok tagja van. A testnek ez a sok tagja m\u00e9gis\negy test. \u00cdgy van ez Krisztussal is. Mi ugyanis mindny\u00e1jan egy L\u00e9lekben\negy testt\u00e9 lett\u00fcnk kereszts\u00e9g\u00fcnk \u00e1ltal: ak\u00e1r zsid\u00f3k, ak\u00e1r pog\u00e1nyok,\nak\u00e1r rabszolg\u00e1k, ak\u00e1r szabadok vagyunk. Valamennyi\u00fcnket ugyanaz a L\u00e9lek\nt\u00f6lt\u00f6tt el.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00f6jj el, Szentl\u00e9lek Isten, \u2020 t\u00f6ltsd el h\u00edveid sz\u00edv\u00e9t, * \u00e9s szereteted t\u00fcz\u00e9t gyullaszd f\u00f6l benn\u00fcnk! \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00f6jj el, Szentl\u00e9lek Isten, \u2020 t\u00f6ltsd el h\u00edveid sz\u00edv\u00e9t, * \u00e9s szereteted t\u00fcz\u00e9t gyullaszd f\u00f6l benn\u00fcnk! \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,19-23",
                "teaser": "Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya, \u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket: Vegy\u00e9tek aSzentlelket!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAmikor a h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n (h\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap) beesteledett, J\u00e9zus\nmegjelent a tan\u00edtv\u00e1nyoknak ott, ahol egy\u00fctt voltak, pedig a zsid\u00f3kt\u00f3l\nval\u00f3 f\u00e9lelm\u00fckben z\u00e1rva tartott\u00e1k az ajt\u00f3t. Bel\u00e9pett \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt\nhozz\u00e1juk: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Miut\u00e1n ezt mondta, megmutatta nekik a\nkez\u00e9t \u00e9s az oldal\u00e1t. Az \u00dar l\u00e1tt\u00e1ra \u00f6r\u00f6m t\u00f6lt\u00f6tte el a tan\u00edtv\u00e1nyokat.<br>\nJ\u00e9zus megism\u00e9telt: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek! Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya,\n\u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.\u201d E szavak ut\u00e1n r\u00e1juk lehelt, \u00e9s \u00edgy\nfolytatta: \u201eVegy\u00e9tek a Szentlelket! Akinek megbocs\u00e1tj\u00e1tok b\u0171neit, az\nbocs\u00e1natot nyer, s akinek nem bocs\u00e1tj\u00e1tok meg, az nem nyer\nbocs\u00e1natot.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS09": {
        "igenaptarId": "HUS09",
        "name": "Szenth\u00e1roms\u00e1g vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 34,4b-6.8-9",
                "teaser": "Az \u00dar irgalmas \u00e9s k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl\u0151 Isten.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nM\u00f3zes, miut\u00e1n elpuszt\u00edtotta az aranyborj\u00fat \u00e9s kiengesztelte az Urat,\nm\u00e1snap kor\u00e1n reggel elindult a Sinai-hegyre, \u00e9s vitte mag\u00e1val a k\u00e9t\nk\u0151t\u00e1bl\u00e1t, ahogy az \u00dar megparancsolta. Az \u00dar leereszkedett felh\u0151ben, \u0151\npedig el\u00e9je j\u00e1rult \u00e9s seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvta az \u00dar nev\u00e9t. Az \u00dar elvonult\nM\u00f3zes el\u0151tt \u00e9s ezt mondta: \u201eAz \u00dar, az \u00dar, irgalmas \u00e9s k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl\u0151 Isten,\nhosszant\u0171r\u0151, kegyelemben \u00e9s h\u0171s\u00e9gben gazdag.\u201d<br>\nM\u00f3zes sietve a f\u00f6ldig hajolt, leborult, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHa kegyelmet\ntal\u00e1ltam a szemedben, Uram, akkor a mi Urunk vonuljon vel\u00fcnk. B\u00e1r\nkem\u00e9nynyak\u00fa n\u00e9p ez, m\u00e9gis bocs\u00e1sd meg b\u0171neinket, \u00e9s fogadj el minket\n\u00f6r\u00f6ks\u00e9ged\u00fcl.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "D\u00e1n 3,52.53.54.55.56",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> (6. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> (6. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c1ldott vagy, Urunk, aty\u00e1<u>ink</u> Istene.*<br>\nH\u00edvek: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\n\nE: \u00c1ldott a te dics\u0151s\u00e9ges <u>szent</u> neved.*<br>\nH: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\n\nE: \u00c1ldott vagy templomodban, dics\u0151s\u00e9ged <u>szent</u> hely\u00e9n.*<br>\nH: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b>\n<br>\nE: \u00c1ldott vagy kir\u00e1<u>lyi</u> tr\u00f3nodon.*<br>\nH: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\n\nE: \u00c1ldott vagy, aki m\u00e9lys\u00e9gekbe te<u>kin</u>tesz, \u2020 \u00e9s a kerubok f\u00f6<u>l\u00f6tt</u> tr\u00f3nolsz.*<br>\nH: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b><br>\n\nE: \u00c1ldott vagy az \u00e9g<u>bolt</u> f\u00f6l\u00f6tt.*<br>\nH: <b>* Dics\u00e9retre m\u00e9lt\u00f3 \u00e9s magasztos <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 13,11-13",
                "teaser": "Urunk, J\u00e9zus Krisztus kegyelme, Isten szeretete \u00e9s a Szentl\u00e9lek k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge k\u00f6ti \u00f6ssze a h\u00edveket.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\n\u00d6rvendjetek \u00e9s t\u00f6k\u00e9letesedjetek! Buzd\u00edts\u00e1tok egym\u00e1st,\n\u00e9ljetek egyet\u00e9rt\u00e9sben \u00e9s b\u00e9k\u00e9ben! Akkor veletek lesz a szeretet \u00e9s a\nb\u00e9ke Istene. K\u00f6sz\u00f6nts\u00e9tek egym\u00e1st szent cs\u00f3kkal. A szentek mind\nk\u00f6sz\u00f6ntenek titeket.<br>\nUrunk J\u00e9zus Krisztus kegyelme, Isten szeretete \u00e9s a Szentl\u00e9lek\nk\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge legyen mindny\u00e1jatokkal!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Dics\u0151s\u00e9g az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szentl\u00e9leknek: * Istennek, aki van, aki volt, \u00e9s aki elj\u00f6n \u00fajra! V\u00f6. Jel 1,8 \u2013 9. t\u00f3nus.",
                "text": "Dics\u0151s\u00e9g az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szentl\u00e9leknek: * Istennek, aki van, aki volt, \u00e9s aki elj\u00f6n \u00fajra! V\u00f6. Jel 1,8 \u2013 9. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 3,16-18",
                "teaser": "Isten elk\u00fcldte Fi\u00e1t, hogy \u00fcdv\u00f6z\u00fclj\u00f6n \u00e1ltala a vil\u00e1g.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta Nikod\u00e9musnak:<br>\n\u00dagy szerette Isten a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t adta oda, hogy\nmindaz, aki benne hisz, el ne vesszen, hanem \u00f6r\u00f6k \u00e9lete legyen. Isten\nnem az\u00e9rt k\u00fcldte Fi\u00e1t a vil\u00e1gba, hogy el\u00edt\u00e9lje a vil\u00e1got, hanem hogy\n\u00e1ltala \u00fcdv\u00f6z\u00fclj\u00f6n a vil\u00e1g. Aki hisz benne, az nem esik \u00edt\u00e9let al\u00e1, de\naki nem hisz, az m\u00e1r \u00edt\u00e9letet vont mag\u00e1ra, mert nem hitt Isten\negysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1ban.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS10": {
        "igenaptarId": "HUS10",
        "name": "Krisztus Szent Teste \u00e9s\nV\u00e9re, \u00darnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 8,2-3.14b-16a",
                "teaser": "Az \u00dar a puszt\u00e1ban mann\u00e1val t\u00e1pl\u00e1lta n\u00e9p\u00e9t.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA negyven\u00e9ves pusztai v\u00e1ndorl\u00e1s ut\u00e1n M\u00f3zes \u00edgy besz\u00e9lt a n\u00e9phez:\nGondolj az eg\u00e9sz \u00fatra, amelyen az \u00dar, a te Istened negyven \u00e9ven \u00e1t\nvezetett a puszt\u00e1ban, hogy megsanyargasson, pr\u00f3b\u00e1ra tegyen,\nmegvizsg\u00e1lja a sz\u00edvedet, vajon megtartod-e majd parancsait vagy sem.\nSanyargatott \u00e9s hagyta, hogy \u00e9hezz, azt\u00e1n mann\u00e1val t\u00e1pl\u00e1lt, amelyet nem\nismert\u00e9l \u00e9s aty\u00e1id sem ismertek, hogy megtudd: nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az\nember, hanem mindazzal, ami az \u00dar sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazik.<br>\nNe felejtsd el az Urat, a te Istenedet, aki kihozott Egyiptom\nf\u00f6ldj\u00e9r\u0151l, a szolgas\u00e1g h\u00e1z\u00e1b\u00f3l, \u00e1tvezetett a m\u00e9rges k\u00edgy\u00f3k \u00e9s skorpi\u00f3k\nlakta nagy \u00e9s f\u00e9lelmetes puszt\u00e1n meg a v\u00edztelen sivatagon. A\nk\u0151szikl\u00e1b\u00f3l fakasztott vizet neked, a puszt\u00e1ban pedig mann\u00e1val t\u00e1pl\u00e1lt,\namelyet aty\u00e1id sem ismertek.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 147,12-13.14-15.19-20",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Jeruzs\u00e1lem, <u>szen</u>tek otthona, * dics\u00e9rd <u>f\u00f6l</u>s\u00e9ges Istened!</b> (7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Jeruzs\u00e1lem, <u>szen</u>tek otthona, * dics\u00e9rd <u>f\u00f6l</u>s\u00e9ges Istened!</b> (7b. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rd Uradat, <u>Je</u>ruzs\u00e1lem, * magasztald, Sion, <u>Is</u>tenedet.<br>\nMert er\u0151ss\u00e9 tette <u>ka</u>puid z\u00e1r\u00e1t, * \u00e9s meg\u00e1ldotta benned <u>fi</u>aidat.<br>\nH\u00edvek: <b>Jeruzs\u00e1lem, <u>szen</u>tek otthona, * dics\u00e9rd <u>f\u00f6l</u>s\u00e9ges Istened!</b><br>\n\nE: Hat\u00e1raidon <u>\u0151</u> ad b\u00e9k\u00e9t, * \u00e9s j\u00f3llakat <u>k\u00f6</u>v\u00e9r b\u00faz\u00e1val.<br>\nElk\u00fcldi <u>sza</u>v\u00e1t a f\u00f6ldre, * az \u0151 ig\u00e9je <u>gyor</u>san terjed.<br>\nH: <b>Jeruzs\u00e1lem, <u>szen</u>tek otthona, * dics\u00e9rd <u>f\u00f6l</u>s\u00e9ges Istened!</b><br>\n\nE: Ig\u00e9j\u00e9t <u>J\u00e1</u>kobnak hirdeti, * t\u00f6rv\u00e9nyeit \u00e9s v\u00e9gz\u00e9seit <u>Iz</u>raelnek.<br>\nEgyetlen <u>n\u00e9p</u>pel sem b\u00e1nt \u00edgy, * v\u00e9gz\u00e9seit nem fedte fel <u>sen</u>ki m\u00e1snak.<br>\nH: <b>Jeruzs\u00e1lem, <u>szen</u>tek otthona, * dics\u00e9rd <u>f\u00f6l</u>s\u00e9ges Istened!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 10,16-17",
                "teaser": "Sokan egy keny\u00e9r, egy test vagyunk.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nAz \u00e1ld\u00e1s kelyhe, amelyet meg\u00e1ldunk, nemde Krisztus\nv\u00e9r\u00e9ben val\u00f3 r\u00e9szesed\u00e9s? \u00c9s a keny\u00e9r, amelyet megt\u00f6r\u00fcnk, nemde Krisztus\ntest\u00e9ben val\u00f3 r\u00e9szesed\u00e9s?<br>\nMi ugyanis sokan egy keny\u00e9r, egy test vagyunk; mert mindny\u00e1jan egy\nkeny\u00e9rb\u0151l r\u00e9szes\u00fcl\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. * Aki eszik ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d Jn 6,51-52 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. * Aki eszik ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d Jn 6,51-52 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 6,51-58",
                "teaser": "Az \u00e9n testem val\u00f3ban \u00e9tel, az \u00e9n v\u00e9rem val\u00f3ban ital.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben \u00edgy besz\u00e9lt J\u00e9zus a zsid\u00f3 t\u00f6meghez:\n\u201e\u00c9n vagyok a mennyb\u0151l al\u00e1sz\u00e1llott, \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. Aki ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l\neszik, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 fog \u00e9lni. Az a keny\u00e9r, amelyet \u00e9n adok, az \u00e9n testem a\nvil\u00e1g \u00e9let\u00e9\u00e9rt.\u201d<br>\nVita t\u00e1madt erre a zsid\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt: \u201eHogyan adhatja ez test\u00e9t eledel\u00fcl\nnek\u00fcnk?\u201d J\u00e9zus \u00edgy felelt nekik: \u201eBizony, bizony, mondom nektek: Ha\nnem eszitek az Emberfia test\u00e9t, \u00e9s nem issz\u00e1tok az \u0151 v\u00e9r\u00e9t, nem lesz\n\u00e9let bennetek. Aki eszi az \u00e9n testemet, \u00e9s issza az \u00e9n v\u00e9remet, annak\n\u00f6r\u00f6k \u00e9lete van, \u00e9s \u00e9n felt\u00e1masztom \u0151t az utols\u00f3 napon. Mert az \u00e9n\ntestem val\u00f3ban \u00e9tel, \u00e9s az \u00e9n v\u00e9rem val\u00f3ban ital. Aki eszi az \u00e9n\ntestemet, \u00e9s issza az \u00e9n v\u00e9remet, az bennem marad, \u00e9s \u00e9n \u0151benne. Amint\nengem az \u00e9l\u0151 Atya k\u00fcld\u00f6tt, \u00e9s \u00e9n az Atya \u00e1ltal \u00e9lek, \u00fagy az is, aki\nengem eszik, \u00e9n\u00e1ltalam \u00e9l. Ez az \u00e9gb\u0151l al\u00e1sz\u00e1llott keny\u00e9r! Nem az,\namelyet aty\u00e1itok ettek \u00e9s meghaltak! Aki ezt a kenyeret eszi, \u00f6r\u00f6kk\u00e9\n\u00e9l!\u201d \u00cdgy tan\u00edtott J\u00e9zus a kafarnaumi zsinag\u00f3g\u00e1ban.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "KAR01": {
        "igenaptarId": "KAR01",
        "name": "A Szent Csal\u00e1d: J\u00e9zus, M\u00e1ria \u00e9s J\u00f3zsef",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 3,3-7.14-17a",
                "teaser": "Aki f\u00e9li az Urat, tiszteli sz\u00fcleit.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nIsten tekint\u00e9lyt adott az ap\u00e1nak a gyermekek el\u0151tt, \u00e9s megszabta az\nanya jog\u00e1t a gyermekekkel szemben. Aki tiszteli apj\u00e1t, b\u0171neit\nengeszteli, megszabadul t\u0151l\u00fck, \u00e9s mindennapi im\u00e1ja meghallgat\u00e1sra\ntal\u00e1l. Kincset gy\u0171jt mag\u00e1nak, aki megbecs\u00fcli anyj\u00e1t, aki pedig tiszteli\napj\u00e1t, \u00f6r\u00f6m\u00e9t leli gyermekeiben, s amikor im\u00e1dkozik, meghallgat\u00e1sra\ntal\u00e1l. Aki becs\u00fcli apj\u00e1t, hossz\u00fa \u00e9let\u0171 lesz, s aki sz\u00f3t fogad apj\u00e1nak,\nfel\u00fcd\u00edti anyj\u00e1t.<br>\nFiam! Legyen gondod ap\u00e1dra \u00f6regs\u00e9g\u00e9ben, \u00e9s ne keser\u00edtsd \u0151t \u00e9let\u00e9ben.\nHa meg is fogyatkozik erej\u00e9ben, l\u00e9gy eln\u00e9z\u0151 ir\u00e1nta, \u00e9s ne vesd meg\n\u00e9let\u00e9nek egy napj\u00e1n se. Ap\u00e1d ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott j\u00f3 cselekedeted nem megy\nfeled\u00e9sbe, \u00e9s elsz\u00e1molj\u00e1k neked b\u0171neid\u00e9rt. A j\u00f3tett fej\u00e9ben majd\ngyarapodni fogsz.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 127,1-2.3.4-5",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b> (6. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b> (6. t\u00f3nus)\nV\u00f6. 1. vers.\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog mindaz, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az <u>\u0151</u> \u00fatjain j\u00e1r.<br>\nKezed munk\u00e1j\u00e1<u>b\u00f3l</u> \u00e9lhetsz, * boldog leszel, <u>\u00e9s</u> j\u00f3l megy sorod.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b>\n<br>\nE: Feles\u00e9ged olyan, mint a ter<u>m\u0151</u> sz\u0151l\u0151t\u0151, * a te h\u00e1<u>zad</u> bensej\u00e9ben.<br>\nFiaid olyanok, mint az olaj<u>fa</u>csemet\u00e9k, * \u00fagy veszik k\u00f6<u>r\u00fcl</u> asztalodat.<br>\nH: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b>\n<br>\nE: \u00cdme, ilyen \u00e1ld\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcl az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Urat.<br>\n\u00c1ldjon meg az <u>\u00dar</u> Sionb\u00f3l, * hogy l\u00e1sd Jeruzs\u00e1lem j\u00f3l\u00e9t\u00e9t \u00e9le<u>ted</u> minden\nnapj\u00e1n.<br>\nH: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,12-21",
                "teaser": "A csal\u00e1d \u00e9lete az \u00darban.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nMint Istennek szent \u00e9s kedves v\u00e1lasztottai, \u00f6lts\u00e9tek\nmagatokra az irgalmass\u00e1got, a j\u00f3s\u00e1got, a szel\u00edds\u00e9get \u00e9s a t\u00fcrelmet.\nViselj\u00e9tek el egym\u00e1st, \u00e9s bocs\u00e1ssatok meg egym\u00e1snak, ha valakinek\npanasza van a m\u00e1sik ellen. Bocs\u00e1ssatok meg ti is \u00fagy, ahogyan az \u00dar\nmegbocs\u00e1tott nektek. Legf\u0151k\u00e9nt pedig szeress\u00e9tek egym\u00e1st, mert ez a\nt\u00f6k\u00e9letess\u00e9g k\u00f6tel\u00e9ke.<br>\nKrisztus b\u00e9k\u00e9je t\u00f6ltse be sz\u00edveteket, hiszen erre kaptatok megh\u00edv\u00e1st\naz egy test k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9ben. Legyetek h\u00e1l\u00e1sak! Krisztus ig\u00e9je \u00e9ljen\nbennetek gazdagon! Tan\u00edts\u00e1tok \u00e9s ints\u00e9tek egym\u00e1st telve b\u00f6lcsess\u00e9ggel!\n\u00c9nekeljetek Istennek h\u00e1l\u00e1s sz\u00edvvel zsolt\u00e1rokat, himnuszokat \u00e9s szent\n\u00e9nekeket!<br>\nB\u00e1rmit mondtok vagy tesztek, mindent az \u00dar J\u00e9zus nev\u00e9ben tegyetek!\n\u00cdgy adjatok h\u00e1l\u00e1t \u00e1ltala az Atyaistennek!<br>\nAsszonyok! Engedelmeskedjetek f\u00e9rjeteknek, ahogy illik az \u00darban!\nF\u00e9rfiak! Szeress\u00e9tek feles\u00e9geteket, ne legyetek hozz\u00e1juk durv\u00e1k!\nGyermekek! Fogadjatok sz\u00f3t sz\u00fcleiteknek mindenben, mert ez kedves az\n\u00dar el\u0151tt!<br>\nAp\u00e1k! Ne keser\u00edts\u00e9tek meg gyermekeitek \u00e9let\u00e9t, hogy kedv\u00fcket ne\nvesz\u00edts\u00e9k!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus b\u00e9k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el\ntiteket gazdagon. Kol 3,15a \u00e9s 16a \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus b\u00e9k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el\ntiteket gazdagon. Kol 3,15a \u00e9s 16a \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 2,12-15.19-23",
                "teaser": "Vedd a gyermeket \u00e9s anyj\u00e1t \u00e9s menek\u00fclj Egyiptomba!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nMiut\u00e1n a b\u00f6lcsek elt\u00e1voztak, \u00edme, az \u00dar angyala megjelent J\u00f3zsefnek\n\u00e1lm\u00e1ban, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eKelj fel, vedd a gyermeket \u00e9s anyj\u00e1t, \u00e9s\nmenek\u00fclj Egyiptomba! Maradj ott, m\u00edg nem sz\u00f3lok neked! Her\u00f3des ugyanis\narra k\u00e9sz\u00fcl, hogy megkeresi \u00e9s meg\u00f6li a gyermeket.\u201d J\u00f3zsef f\u00f6lkelt,\nfogta a gyermeket \u00e9s anyj\u00e1t, \u00e9s m\u00e9g azon \u00e9jjel elment Egyiptomba. Ott\nmaradt Her\u00f3des hal\u00e1l\u00e1ig, hogy beteljesedj\u00e9k, amit az \u00dar a pr\u00f3f\u00e9ta \u00e1ltal\nmondott:<br>\nEgyiptomb\u00f3l h\u00edvtam az \u00e9n fiamat.<br>\nAmikor Her\u00f3des meghalt, \u00edme, az \u00dar angyala megjelent J\u00f3zsefnek\n\u00e1lm\u00e1ban, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eKelj fel, vedd a gyermeket \u00e9s anyj\u00e1t, \u00e9s menj\nIzrael f\u00f6ldj\u00e9re, mert meghaltak m\u00e1r, akik a gyermek \u00e9let\u00e9re t\u00f6rtek!\u201d\nJ\u00f3zsef f\u00f6lkelt, fogta a gyermeket \u00e9s anyj\u00e1t, \u00e9s visszat\u00e9rt Izrael\nf\u00f6ldj\u00e9re. De amikor meghallotta, hogy Jude\u00e1ban Arkelausz uralkodik\napja, Her\u00f3des ut\u00e1n, f\u00e9lt odamenni. Ez\u00e9rt az \u00e1lm\u00e1ban kapott utas\u00edt\u00e1st\nk\u00f6vetve Galilea vid\u00e9k\u00e9re ment. Oda\u00e9rve egy N\u00e1z\u00e1ret nev\u0171 v\u00e1rosban\ntelepedett le, hogy beteljesedj\u00e9k, amit a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k mondtak:\n\u201eN\u00e1z\u00e1retinek fogj\u00e1k h\u00edvni\u201d.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "KAR02": {
        "igenaptarId": "KAR02",
        "name": "Kar\u00e1csony 2. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 24,1-4.12-16",
                "teaser": "Isten b\u00f6lcsess\u00e9ge a v\u00e1lasztott n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt lakott.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA b\u00f6lcsess\u00e9g a maga dics\u00e9ret\u00e9t zengi, tiszteletben \u00e1ll Istenn\u00e9l, n\u00e9pe k\u00f6zepette dics\u00e9ri \u00f6nmag\u00e1t. Megsz\u00f3lal a Magass\u00e1gbeli gy\u00fclekezet\u00e9ben, \u00e9s Isten n\u00e9p\u00e9nek serege el\u0151tt eldicsekszik. \u00cdgy besz\u00e9l hozz\u00e1juk: \u201eA mindens\u00e9g Teremt\u0151je parancsot adott nekem, s aki teremtett, kijel\u00f6lte s\u00e1tramnak hely\u00e9t. \u00cdgy sz\u00f3lt: \u00bbA s\u00e1tradat J\u00e1kobban \u00fcsd fel, \u00f6r\u00f6kr\u00e9szed Izraelben legyen, \u00e9s v\u00e1lasztottaim k\u00f6z\u00f6tt verj gy\u00f6keret.\u00ab \u0150sid\u0151kt\u0151l fogva, a kezdet kezdet\u00e9n teremtett, \u00e9s nem pusztulok el soha, mind\u00f6r\u00f6kre. Szolg\u00e1ltam el\u0151tte szent s\u00e1tr\u00e1ban, majd pedig Sionban kaptam lak\u00f3helyet. Letelepedtem a szeretett v\u00e1rosban, s Jeruzs\u00e1lemben van uralmam sz\u00e9khelye. Dics\u0151s\u00e9ges n\u00e9p k\u00f6zt vertem \u00edgy gy\u00f6keret, az \u00darnak r\u00e9sz\u00e9ben, az \u0151 \u00f6r\u00f6kr\u00e9sz\u00e9n, s a szentek gy\u00fclekezet\u00e9ben megtelepedtem.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 147,12-13.14-15.19-20",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b> (7. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b> (7. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 7. sz\u00e1m<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rd Uradat, <u>Je</u>ruzs\u00e1lem, * magasztald, Sion, <u>Is</u>tenedet.<br>\nMert er\u0151ss\u00e9 tette <u>ka</u>puid z\u00e1r\u00e1t, * \u00e9s meg\u00e1ldotta benned <u>fi</u>aidat.<br>\nH\u00edvek: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Hat\u00e1raidon <u>\u0151</u> ad b\u00e9k\u00e9t, * \u00e9s j\u00f3llakat <u>k\u00f6</u>v\u00e9r b\u00faz\u00e1val.<br>\nElk\u00fcldi <u>sza</u>v\u00e1t a f\u00f6ldre, * az \u0151 ig\u00e9je <u>gyor</u>san terjed.<br>\nH: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Ig\u00e9j\u00e9t <u>J\u00e1</u>kobnak hirdeti, * t\u00f6rv\u00e9nyeit \u00e9s v\u00e9gz\u00e9seit <u>Iz</u>raelnek.<br>\nEgyetlen <u>n\u00e9p</u>pel sem b\u00e1nt \u00edgy, * v\u00e9gz\u00e9seit nem fedte fel <u>sen</u>ki m\u00e1snak.<br>\nH: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,3-6.15-18",
                "teaser": "Isten arra rendelt minket, hogy fogadott fiakk\u00e1 legy\u00fcnk.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\n\u00c1ldott legyen az Isten, Urunk J\u00e9zus Krisztus Atyja, aki\nLelk\u00e9nek minden \u00e1ld\u00e1s\u00e1val meg\u00e1ldott minket a mennyekben l\u00e9v\u0151 Krisztus\n\u00e1ltal. \u0150benne v\u00e1lasztott ki a vil\u00e1g teremt\u00e9se el\u0151tt, hogy szentek \u00e9s\nfeddhetetlenek legy\u00fcnk sz\u00edne el\u0151tt. Szeretetb\u0151l eleve arra rendelt\nminket, hogy akarat\u00e1nak tetsz\u00e9se szerint, J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal fogadott\nfiakk\u00e1 legy\u00fcnk, \u00e9s magasztaljuk f\u00f6ls\u00e9ges kegyelm\u00e9t, amellyel szeretett\nFi\u00e1ban j\u00f3s\u00e1gosan megaj\u00e1nd\u00e9kozott minket.<br>\nAmi\u00f3ta \u00e9rtes\u00fcltem az \u00dar J\u00e9zusba vetett hitetekr\u0151l, \u00e9s az \u00f6sszes szent\nir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott szeretetetekr\u0151l, sz\u00fcntelen\u00fcl h\u00e1l\u00e1t adok \u00e9rtetek, \u00e9s\nim\u00e1ds\u00e1gomban \u00fajra meg \u00fajra megeml\u00e9kezem r\u00f3latok. Urunk J\u00e9zus Krisztus\nIstene, a dics\u0151s\u00e9ges Atya adja meg nektek a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s a\nkinyilatkoztat\u00e1s Lelk\u00e9t, hogy megismerj\u00e9tek \u0151t. Gy\u00fajtson lelketekben\nvil\u00e1goss\u00e1got, hogy meg\u00e9rts\u00e9tek, milyen rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg titeket,\n\u00e9s milyen gazdag az a f\u00f6ls\u00e9ges \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, amelyet \u0151 a szenteknek\nk\u00e9sz\u00edtett.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akit hirdettek a pog\u00e1ny n\u00e9peknek! Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akiben hittek vil\u00e1gszerte! V\u00f6. 1Tim 3,16 \u2013 7. t\u00f3nus.",
                "text": "Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akit hirdettek a pog\u00e1ny n\u00e9peknek! Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akiben hittek vil\u00e1gszerte! V\u00f6. 1Tim 3,16 \u2013 7. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 1,1-18",
                "teaser": "Az Ige testt\u00e9 lett, \u00e9s k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk lakott.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nKezdetben volt az Ige. Az Ige Istenn\u00e9l volt, \u00e9s Isten volt az Ige. \u0150\nvolt kezdetben Istenn\u00e9l. Minden \u0151\u00e1ltala lett, \u00e9s n\u00e9lk\u00fcle semmi sem\nlett, ami lett. \u0150benne \u00e9let volt, \u00e9s ez az \u00e9let volt az emberek\nvil\u00e1goss\u00e1ga. A vil\u00e1goss\u00e1g a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben vil\u00e1g\u00edt, de a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g nem\nfogadta be.<br>\n*(F\u00f6ll\u00e9pett egy ember, akit Isten k\u00fcld\u00f6tt: J\u00e1nos volt a neve. Az\u00e9rt\nj\u00f6tt, hogy tan\u00fas\u00e1got tegyen, tan\u00fas\u00e1got a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l, hogy mindenki\nhiggyen \u00e1ltala. Nem \u0151 volt a vil\u00e1goss\u00e1g, \u0151 csak az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy\ntan\u00fas\u00e1got tegyen a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l.)*<br>\nAz Ige az igazi vil\u00e1goss\u00e1g volt, amely a vil\u00e1gba j\u00f6tt, hogy\nmegvil\u00e1g\u00edtson minden embert. A vil\u00e1gban volt, \u00e9s a vil\u00e1g \u0151\u00e1ltala lett,\nde a vil\u00e1g nem ismerte fel \u0151t. A tulajdon\u00e1ba j\u00f6tt, de \u00f6v\u00e9i nem fogadt\u00e1k\nbe. Mindazoknak azonban, akik befogadt\u00e1k, hatalmat adott, hogy Isten\ngyermekei legyenek; azoknak, akik hisznek benne, akik nem v\u00e9r szerint,\nnem a test k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1b\u00f3l, \u00e9s nem is a f\u00e9rfi akarat\u00e1b\u00f3l, hanem Istent\u0151l\nsz\u00fclettek.<br>\n\u00c9s az Ige testt\u00e9 lett, \u00e9s k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk lakott. Mi pedig l\u00e1ttuk az \u0151\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9t, mely az Atya Egysz\u00fcl\u00f6ttj\u00e9nek dics\u0151s\u00e9ge, telve kegyelemmel\n\u00e9s igazs\u00e1ggal.<br>\n*(J\u00e1nos tan\u00fas\u00e1got tett r\u00f3la, amikor ezt hirdette: \u201e\u0150 az, akir\u0151l\nmondtam, hogy ut\u00e1nam j\u00f6n, de megel\u0151z engem, mert el\u0151bb volt, mint \u00e9n.\u201d\nHiszen mi mindannyian az \u0151 teljess\u00e9g\u00e9b\u0151l nyert\u00fcnk kegyelemb\u0151l\nkegyelmet. A t\u00f6rv\u00e9nyt ugyanis M\u00f3zes \u00e1ltal kaptuk, a kegyelem \u00e9s az\nigazs\u00e1g azonban J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal val\u00f3sult meg.<br>\nIstent soha senki nem l\u00e1tta, Isten Egysz\u00fcl\u00f6ttje, aki az Atya kebel\u00e9n\nvan, \u0151 nyilatkoztatta ki.)*<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ok k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz kihagy\u00e1s\u00e1val Jn 1,1-5.9-14</i>"
            }
        ]
    },
    "NAB01": {
        "igenaptarId": "NAB01",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 1. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 2,7-9;3,1-7a",
                "teaser": "Az \u0151ssz\u00fcl\u0151k teremt\u00e9se \u00e9s b\u0171nbees\u00e9se.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nMiut\u00e1n a f\u00f6ld term\u00e9kenny\u00e9 v\u00e1lt, az \u00daristen megalkotta az embert a\nf\u00f6ld por\u00e1b\u00f3l \u00e9s orr\u00e1ba lehelte az \u00e9let lehelet\u00e9t. \u00cdgy lett az ember\n\u00e9l\u0151l\u00e9nny\u00e9.<br>\nAz \u00daristen kertet telep\u00edtett \u00c9denben, Keleten, \u00e9s oda helyezte az\nembert, akit teremtett. \u00c9s az \u00daristen a f\u00f6ldb\u0151l mindenf\u00e9le f\u00e1t\nsarjasztott, ami tekintetre sz\u00e9p \u00e9s t\u00e1pl\u00e1lkoz\u00e1sra alkalmas, azut\u00e1n\nkisarjasztotta az \u00e9let f\u00e1j\u00e1t a kert k\u00f6zep\u00e9n, meg a j\u00f3 \u00e9s rossz\ntud\u00e1s\u00e1nak f\u00e1j\u00e1t.<br>\nA k\u00edgy\u00f3 ravaszabb volt a f\u00f6ld minden \u00e1llat\u00e1n\u00e1l, amelyet az \u00daristen\nteremtett. Ezt mondta az asszonynak: \u201eVal\u00f3ban mondta Isten, hogy nem\nehettek a kert valamennyi f\u00e1j\u00e1r\u00f3l?\u201d<br>\nAz asszony \u00edgy v\u00e1laszolt a k\u00edgy\u00f3nak: \u201eA kert f\u00e1inak gy\u00fcm\u00f6lcseib\u0151l\nehet\u00fcnk. Isten csak a kert k\u00f6zep\u00e9n \u00e1ll\u00f3 fa gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9r\u0151l mondta: Ne\negyetek bel\u0151le, ne \u00e9rints\u00e9tek, nehogy meghaljatok.\u201d<br>\nErre a k\u00edgy\u00f3 \u00edgy besz\u00e9lt az asszonyhoz: \u201eSemmi esetre; nem fogtok\nmeghalni. Isten j\u00f3l tudja, hogy amely napon abb\u00f3l esztek, szemetek\nfelny\u00edlik, olyanok lesztek, mint az Isten, aki ismeri a j\u00f3t \u00e9s a\nrosszat.\u201d<br>\nAz asszony l\u00e1tta, hogy a fa (gy\u00fcm\u00f6lcse) \u00e9lvezhet\u0151, tekintetre sz\u00e9p,\n\u00e9s cs\u00e1b\u00edt a tud\u00e1s megszerz\u00e9s\u00e9re. Vett teh\u00e1t a gy\u00fcm\u00f6lcsb\u0151l, megette,\nadott f\u00e9rj\u00e9nek, aki vele volt, \u00e9s az is evett bel\u0151le. Erre felny\u00edlt a\nszem\u00fck, \u00e9szrevett\u00e9k, hogy mez\u00edtelenek. F\u00fcgefa leveleket f\u0171ztek \u00f6ssze \u00e9s\nk\u00f6t\u00e9nyt csin\u00e1ltak maguknak.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 50,3-4.5-6a.12-13.14 \u00e9s 17",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk, * mert <u>nagy</u> a v\u00e9tk\u00fcnk.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk, * mert <u>nagy</u> a v\u00e9tk\u00fcnk.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam, Is<u>te</u>nem, \u2020 mivel irgalmas \u00e9s <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos vagy, * t\u00f6r\u00f6ld el gonoszs\u00e1gomat m\u00e9rhetetlen <u>ir</u>galmaddal.<br>\nMosd le <u>b\u0171</u>n\u00f6met teljesen, * \u00e9s v\u00e9tkemt\u0151l tisz<u>t\u00edts</u> meg engem.<br>\nH\u00edvek: <b>K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk, * mert <u>nagy</u> a v\u00e9tk\u00fcnk.</b>\n<br>\nE: Gonoszs\u00e1gomat <u>be</u>ismerem, * sz\u00fcntelen el\u0151ttem <u>le</u>beg b\u0171n\u00f6m.<br>\nEgyed\u00fcl csak <u>el</u>lened v\u00e9tettem, * ami sz\u00edned el\u0151tt gonosz, <u>o</u>lyat tettem.<br>\nH: <b>K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk, * mert <u>nagy</u> a v\u00e9tk\u00fcnk.</b>\n<br>\nE: Tiszta sz\u00edvet teremts <u>ben</u>nem, Istenem, * az er\u0151s lelket \u00e9leszd fel <u>\u00faj</u>ra bennem.<br>\nNe tasz\u00edts el <u>sz\u00ed</u>ned el\u0151l, * \u00e9s szent lelkedet ne <u>vond</u> meg t\u0151lem.<br>\nH: <b>K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk, * mert <u>nagy</u> a v\u00e9tk\u00fcnk.</b>\n<br>\nE: \u00dcdv\u00f6ss\u00e9ged \u00f6r\u00f6m\u00e9t <u>add</u> meg \u00fajra, * a k\u00e9szs\u00e9ges lelk\u00fcletet er\u0151<u>s\u00edtsd</u> meg bennem.<br>\nNyisd meg <u>aj</u>kamat, Uram, * \u00e9s dics\u00e9retedet hir<u>de</u>ti sz\u00e1jam.<br>\nH: <b>K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj, <u>U</u>runk, Isten\u00fcnk, * mert <u>nagy</u> a v\u00e9tk\u00fcnk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 5,12-19 r\u00f6videbb: R\u00f3m 5,12.17-19",
                "teaser": "Ahol el\u00e1rad a b\u0171n, ott t\u00fal\u00e1rad a kegyelem.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nEgy ember \u00e1ltal l\u00e9pett a vil\u00e1gba a b\u0171n, \u00e9s a b\u0171n\nk\u00f6vetkezm\u00e9nyek\u00e9nt a hal\u00e1l. \u00cdgy a hal\u00e1l minden ember oszt\u00e1lyr\u00e9sze lett,\nmert mindny\u00e1jan b\u0171nbe estek.<br>\nVolt a vil\u00e1gon b\u0171n a m\u00f3zesi t\u00f6rv\u00e9ny el\u0151tt is, de a b\u0171n, ha nincs\nt\u00f6rv\u00e9ny, nem sz\u00e1m\u00edt b\u0171nnek. \u00c1m a hal\u00e1l m\u00e9gis uralkodott \u00c1d\u00e1mt\u00f3l M\u00f3zesig\nazokon is, akik nem v\u00e9tkeztek mint \u00c1d\u00e1m, aki az Elj\u00f6vend\u0151 el\u0151k\u00e9pe.<br>\nA kegyelem azonban nem \u00fagy hat, mint a b\u0171nbees\u00e9s. Mert ha egynek\nb\u0171nbees\u00e9se miatt sokan meghaltak, Isten kegyelme \u00e9s az egy embernek,\nJ\u00e9zus Krisztusnak irgalm\u00e1b\u00f3l nyert aj\u00e1nd\u00e9k m\u00e9g ink\u00e1bb ki\u00e1rad sokakra. A\nkegyelem teh\u00e1t m\u00e1sk\u00e9nt hat, mint annak az egy embernek a b\u0171ne. Az\n\u00edt\u00e9let ugyanis egynek b\u0171n\u00e9\u00e9rt r\u00f3tt ki b\u00fcntet\u00e9st, a kegyelem pedig sok\nb\u0171nb\u0151l vezet el a megigazul\u00e1sra. Mert ha egynek b\u0171nbees\u00e9se\nk\u00f6vetkezt\u00e9ben, egy miatt uralomra jutott a hal\u00e1l, mennyivel ink\u00e1bb\n\u00e9lnek \u00e9s uralkodnak majd az egy J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal azok, akik a\nkegyelem \u00e9s a megigazul\u00e1s b\u0151s\u00e9ges aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t kapj\u00e1k!<br>\nMert mik\u00e9nt egynek v\u00e9tke minden emberre k\u00e1rhozatot hozott, ugyan\u00fagy\negynek igaz volta minden ember \u00e9let\u00e9re megigazul\u00e1st \u00e1raszt. Amint\nugyanis egynek engedetlens\u00e9ge minden embert b\u0171n\u00f6ss\u00e9 tett, ugyan\u00fagy\negynek engedelmess\u00e9ge igazz\u00e1 tett sokakat.<br>\n\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma: R\u00f3m 5,12.17-19</i>\n<br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Ahol el\u00e1rad a b\u0171n, ott t\u00fal\u00e1rad a kegyelem.</i>\n<br>\nTestv\u00e9reim!<br>\nEgy ember \u00e1ltal l\u00e9pett a vil\u00e1gba a b\u0171n, \u00e9s a b\u0171n\nk\u00f6vetkezm\u00e9nyek\u00e9nt a hal\u00e1l. \u00cdgy a hal\u00e1l minden ember oszt\u00e1lyr\u00e9sze lett,\nmert mindny\u00e1jan b\u0171nbe estek.<br>\nDe ha egynek b\u0171nbees\u00e9se k\u00f6vetkezt\u00e9ben, egy miatt uralomra jutott a\nhal\u00e1l, mennyivel ink\u00e1bb \u00e9lnek \u00e9s uralkodnak majd az egy J\u00e9zus Krisztus\n\u00e1ltal azok, akik a kegyelem \u00e9s a megigazul\u00e1s b\u0151s\u00e9ges aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t kapj\u00e1k!\nMert mik\u00e9nt egynek v\u00e9tke minden emberre k\u00e1rhozatot hozott, ugyan\u00fagy\negynek igaz volta minden ember \u00e9let\u00e9re megigazul\u00e1st \u00e1raszt. Amint\nugyanis egynek engedetlens\u00e9ge minden embert b\u0171n\u00f6ss\u00e9 tett, ugyan\u00fagy\negynek engedelmess\u00e9ge igazz\u00e1 tett sokakat.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten\najk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. Mt 4,4b \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten\najk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. Mt 4,4b \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 4,1-11",
                "teaser": "J\u00e9zus negyven napig b\u00f6jt\u00f6lt, \u00e9s k\u00eds\u00e9rt\u00e9st szenvedett.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nA L\u00e9lek a puszt\u00e1ba vitte J\u00e9zust, hogy a s\u00e1t\u00e1n megk\u00eds\u00e9rtse. Negyven\nnap \u00e9s negyven \u00e9jjel b\u00f6jt\u00f6lt, v\u00e9g\u00fcl meg\u00e9hezett. Odal\u00e9pett hozz\u00e1 a\nk\u00eds\u00e9rt\u0151 \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHa Isten Fia vagy, mondd, hogy ezek a k\u00f6vek\nv\u00e1ltozzanak keny\u00e9rr\u00e9!\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201e\u00cdrva van: Nemcsak\nkeny\u00e9rrel \u00e9l az ember, hanem mindazon ig\u00e9vel, mely Isten sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l\nsz\u00e1rmazik.\u201d<br>\nEzut\u00e1n a szent v\u00e1rosba vitte \u0151t a s\u00e1t\u00e1n, \u00e9s a templom oromzat\u00e1ra\n\u00e1ll\u00edtotta. \u00cdgy sz\u00f3lt: \u201eHa Isten Fia vagy, vesd le magad! Hiszen \u00edrva\nvan:<br>\nAngyalainak megparancsolta:<br>\nA tenyer\u00fck\u00f6n hordozzanak t\u00e9ged,\nhogy k\u0151be ne \u00fcsd a l\u00e1badat!\u201d<br>\nJ\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta: \u201eDe az is \u00edrva van: Ne k\u00eds\u00e9rtsd Uradat,\nIstenedet!\u201d<br>\nV\u00e9g\u00fcl egy igen magas hegyre vitte \u0151t a s\u00e1t\u00e1n. Megmutatta neki a vil\u00e1g\nvalamennyi orsz\u00e1g\u00e1t \u00e9s azok gazdags\u00e1g\u00e1t. Azut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEzt mind\nneked adom, ha leborulsz \u00e9s im\u00e1dsz engem!\u201d Ekkor J\u00e9zus azt mondta\nneki: \u201eTakarodj, s\u00e1t\u00e1n! Mert \u00edrva van: Uradat, Istenedet im\u00e1dd, \u00e9s\ncsak neki szolg\u00e1lj!\u201d<br>\nErre otthagyta \u0151t a s\u00e1t\u00e1n, \u00e9s \u00edme, angyalok j\u00f6ttek \u00e9s szolg\u00e1ltak\nneki.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB02": {
        "igenaptarId": "NAB02",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 12,1-4a",
                "teaser": "\u00c1brah\u00e1mnak, Isten n\u00e9pe \u0151satyj\u00e1nak megh\u00edv\u00e1sa.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt \u00c1brah\u00e1mhoz:<br>\n\u201eVonulj ki f\u00f6ldedr\u0151l, rokons\u00e1god k\u00f6r\u00e9b\u0151l \u00e9s aty\u00e1d h\u00e1z\u00e1b\u00f3l arra a\nf\u00f6ldre, amelyet majd mutatok neked. Nagy n\u00e9pp\u00e9 teszlek. Meg\u00e1ldalak \u00e9s\nnaggy\u00e1 teszem nevedet, s te magad is \u00e1ld\u00e1s leszel. Meg\u00e1ldom azokat,\nakik \u00e1ldanak t\u00e9ged, de akik \u00e1tkoznak t\u00e9ged, azokat \u00e9n is meg\u00e1tkozom.\n\u00c1ltalad nyer \u00e1ld\u00e1st a f\u00f6ld minden nemzets\u00e9ge.\u201d<br>\n\u00c1brah\u00e1m teh\u00e1t elk\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt, ahogy az \u00dar megparancsolta neki.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 32,4-5.18-19.20 \u00e9s 22",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Sziklaszil\u00e1rd az \u00dar <u>i</u>g\u00e9je, * minden tett\u00e9t <u>h\u0171</u>s\u00e9g vezeti.<br>\nAz igazlelk\u0171s\u00e9get \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyt <u>sze</u>reti, * telve van a f\u00f6ld az \u00dar <u>ir</u>galm\u00e1val.<br>\nH\u00edvek: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b>\n<br>\nE: Az istenf\u00e9l\u0151kre \u00fcgyel az \u00dar <u>sze</u>me, * akik b\u00edznak az \u0151 <u>ir</u>galm\u00e1ban.<br>\nMegmenti lelk\u00fcket a <u>ha</u>l\u00e1lt\u00f3l, * \u00e9s t\u00e1pl\u00e1lja \u0151ket <u>\u00e9</u>h\u00edns\u00e9g idej\u00e9n.<br>\nH: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b>\n<br>\nE: Az \u00darra hagyatkozik <u>lel</u>k\u00fcnk, * \u0151 a seg\u00edt\u0151nk, \u00e9s <u>\u0151</u> a mi oltalmunk.<br>\nKegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.<br>\nH: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tim 1,8b-10",
                "teaser": "Isten h\u00edv \u00e9s megvil\u00e1gos\u00edt minket.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nKedves Fiam!<br>\nV\u00e1llald velem egy\u00fctt a szenved\u00e9seket az evang\u00e9lium\u00e9rt, Isten erej\u00e9re t\u00e1maszkodva, aki megv\u00e1ltott minket, \u00e9s szent h\u00edv\u00e1ssal h\u00edvott, nem tetteink miatt, hanem saj\u00e1t elhat\u00e1roz\u00e1sa \u00e9s kegyelme alapj\u00e1n, amely megnyilv\u00e1nult most Megv\u00e1lt\u00f3nknak, J\u00e9zus Krisztusnak megjelen\u00e9s\u00e9vel. \u0150 legy\u0151zte a hal\u00e1lt, \u00e9s felragyogtatta el\u0151tt\u00fcnk az \u00e9letet \u00e9s a halhatatlans\u00e1got.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "A f\u00e9nyes felh\u0151b\u0151l az Atya sz\u00f3zata hallatszott: * \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, \u0151t hallgass\u00e1tok!\u201d V\u00f6. 2P\u00e9t 1,17 \u2013 3a t\u00f3nus.",
                "text": "A f\u00e9nyes felh\u0151b\u0151l az Atya sz\u00f3zata hallatszott: * \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, \u0151t hallgass\u00e1tok!\u201d V\u00f6. 2P\u00e9t 1,17 \u2013 3a t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 17,1-9",
                "teaser": "\u00dagy f\u00e9nylett az arca, mint a nap.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus maga mell\u00e9 vette P\u00e9tert, Jakabot \u00e9s (ennek) testv\u00e9r\u00e9t J\u00e1nost, s\nk\u00fcl\u00f6n vel\u00fck f\u00f6lment egy magas hegyre. Ott elv\u00e1ltozott el\u0151tt\u00fck: az arca\nragyogni kezdett, mint a nap, a ruh\u00e1ja pedig vak\u00edt\u00f3 feh\u00e9r lett, mint a\nf\u00e9ny. \u00c9s \u00edme, megjelent nekik M\u00f3zes \u00e9s Ill\u00e9s: J\u00e9zussal besz\u00e9lgettek.\nEkkor P\u00e9ter \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zushoz: \u201eUram, j\u00f3 nek\u00fcnk itt lenn\u00fcnk! Ha\nakarod, fel\u00e1ll\u00edtok itt h\u00e1rom s\u00e1trat, neked egyet, M\u00f3zesnek egyet \u00e9s\nIll\u00e9snek egyet!\u201d M\u00e9g besz\u00e9lt, amikor \u00edme, f\u00e9nyes felh\u0151 bor\u00edtotta be\n\u0151ket, \u00e9s a felh\u0151b\u0151l egy hang hallatszott: \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam,\nakiben kedvem telik. \u0150t hallgass\u00e1tok!\u201d<br>\nEnnek hallat\u00e1ra a tan\u00edtv\u00e1nyok f\u00f6ldre borultak \u00e9s nagyon megr\u00e9m\u00fcltek.\nDe J\u00e9zus odament hozz\u00e1juk, meg\u00e9rintette \u0151ket, \u00e9s ezt mondta: \u201eKeljetek\nfel, \u00e9s ne f\u00e9ljetek!\u201d Amikor szem\u00fcket f\u00f6lemelt\u00e9k, nem l\u00e1ttak m\u00e1st,\ncsak J\u00e9zust egymag\u00e1t.<br>\nA hegyr\u0151l lej\u00f6vet J\u00e9zus a lelk\u00fckre k\u00f6t\u00f6tte: \u201eSenkinek se sz\u00f3ljatok a\nl\u00e1tom\u00e1sr\u00f3l, m\u00edg az Emberfia a holtak k\u00f6z\u00fcl fel nem t\u00e1mad!\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB03": {
        "igenaptarId": "NAB03",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 3. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 17,3-7",
                "teaser": "Adj nek\u00fcnk vizet, hogy ihassunk.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nRefidimben a n\u00e9p szomjas volt, az\u00e9rt z\u00fagol\u00f3dott M\u00f3zes ellen: \u201eMi\u00e9rt\nhozt\u00e1l ki minket Egyiptomb\u00f3l, tal\u00e1n az\u00e9rt, hogy szomj\u00fas\u00e1ggal \u00f6lj meg\nbenn\u00fcnket gyermekeinkkel \u00e9s \u00e1llatainkkal egy\u00fctt?\u201d M\u00f3zes ilyen\nszavakkal foh\u00e1szkodott az \u00darhoz: \u201eMit tegyek ezzel a n\u00e9ppel? Kev\u00e9s\nh\u00edja \u00e9s megk\u00f6vez.\u201d<br>\nAz \u00dar ezt v\u00e1laszolta M\u00f3zesnek: \u201eHaladj a n\u00e9p el\u0151tt, vedd magadhoz\nIzrael v\u00e9neit, fogd kezedbe a botodat, amellyel a N\u00edlusra csapt\u00e1l \u00e9s\nmenj. \u00c9n oda\u00e1llok el\u00e9d a szikl\u00e1ra a H\u00f3rebn\u00e9l. \u00dcss r\u00e1 a szikl\u00e1ra, v\u00edz\nfolyik majd bel\u0151le, hogy igy\u00e9k a n\u00e9p.\u201d<br>\nM\u00f3zes \u00fagy is tett Izrael v\u00e9neinek jelenl\u00e9t\u00e9ben.<br>\nA helyet Massz\u00e1nak \u00e9s Merib\u00e1nak nevezte el, ami annyit jelent mint\nK\u00eds\u00e9rt\u00e9s \u00e9s P\u00f6r\u00f6l\u00e9s, mivel Izrael fiai ott z\u00fagol\u00f3dtak \u00e9s k\u00eds\u00e9rtett\u00e9k az\nUrat. Ezt k\u00e9rdezt\u00e9k ugyanis: \u201eK\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk van-e az \u00dar vagy nincs?\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 94,1-2.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra,* \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra,* \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: J\u00f6jjetek, \u00f6rvendezz\u00fcnk az <u>\u00dar</u>nak, * \u00e9s ujjongjunk \u00fcdv\u00fcnk szikl\u00e1<u>ja</u> el\u0151tt.<br>\nDics\u0151\u00edt\u0151 \u00e9nekkel l\u00e9pj\u00fcnk sz\u00edne <u>e</u>l\u00e9, * magasztaljuk \u0151t zsol<u>t\u00e1rt</u> zengve.<br>\nH\u00edvek: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra,* \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b>\n<br>\nE: J\u00f6jjetek, boruljunk le, h\u00f3doljunk <u>e</u>l\u0151tte, * hulljunk t\u00e9rdre Urunk, Alko<u>t\u00f3nk</u> el\u0151tt.<br>\nMert \u0151 a mi <u>Is</u>ten\u00fcnk, * mi pedig az \u0151 n\u00e9pe, \u00e9s kez\u00e9re b\u00edzott <u>ny\u00e1j</u> vagyunk.<br>\nH: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra,* \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b>\n<br>\nE: B\u00e1rcsak hallgatn\u00e1tok ma az \u0151 <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eNe kem\u00e9ny\u00edts\u00e9tek meg sz\u00ed<u>ve</u>teket,<br>\nmint egykor Merib\u00e1n\u00e1l, Massza napj\u00e1n a pusz<u>t\u00e1</u>ban, \u2020 ahol aty\u00e1itok megk\u00eds\u00e9rtettek <u>en</u>gem, * pr\u00f3b\u00e1ra tettek, b\u00e1r l\u00e1tt\u00e1k sz\u00e1mos <u>cso</u>d\u00e1mat.\u201d<br>\nH: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra,* \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 5,1-2.5-8",
                "teaser": "A nek\u00fcnk aj\u00e1nd\u00e9kozott Szentl\u00e9lekkel ki\u00e1radt sz\u00edv\u00fcnkbe az Istenszeretete.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\nMivel a hit r\u00e9v\u00e9n megigazultunk, b\u00e9k\u00e9ben \u00e9l\u00fcnk Istennel, Urunk J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal. \u00c1ltala jutottunk hozz\u00e1 a hitben a\nkegyelemhez, amelyben \u00e9l\u00fcnk, \u00e9s dicseksz\u00fcnk a rem\u00e9nys\u00e9ggel, hogy az\nisteni dics\u0151s\u00e9g r\u00e9szesei lehet\u00fcnk.<br>\nRem\u00e9ny\u00fcnkben nem csalatkozunk, mert a nek\u00fcnk aj\u00e1nd\u00e9kozott\nSzentl\u00e9lekkel ki\u00e1radt sz\u00edv\u00fcnkbe az Isten szeretete. Amikor m\u00e9g\ner\u0151tlenek voltunk, Krisztus az erre alkalmas id\u0151ben meghalt a\nb\u0171n\u00f6s\u00f6k\u00e9rt, pedig az igaz\u00e9rt is alig hal meg valaki, legfeljebb a\nj\u00f3tev\u0151\u00e9rt adja \u00e9let\u00e9t az ember. Isten azonban azzal bizony\u00edtja ir\u00e1ntunk\nval\u00f3 szeretet\u00e9t, hogy amikor m\u00e9g b\u0171n\u00f6s\u00f6k voltunk, Krisztus meghalt\n\u00e9rt\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Val\u00f3ban te vagy a vil\u00e1g Megv\u00e1lt\u00f3ja, Uram. * Adj innom az \u00e9l\u0151 v\u00edzb\u0151l, hogy ne szomjazzam soha t\u00f6bb\u00e9! Jn 4,42 \u00e9s 15 \u2013 11. t\u00f3nus.",
                "text": "Val\u00f3ban te vagy a vil\u00e1g Megv\u00e1lt\u00f3ja, Uram. * Adj innom az \u00e9l\u0151 v\u00edzb\u0151l, hogy ne szomjazzam soha t\u00f6bb\u00e9! Jn 4,42 \u00e9s 15 \u2013 11. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 4,5-42 r\u00f6videbb: Jn  4,5-15.19b-26.39a.40-42",
                "teaser": "Az a v\u00edz, amelyet \u00e9n adok, \u00f6r\u00f6k \u00e9letre sz\u00f6kell\u0151 v\u00edzforr\u00e1s.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus Szamaria egyik v\u00e1ros\u00e1ba, Szik\u00e1rba \u00e9rkezett, k\u00f6zel ahhoz a\nf\u00f6ldh\u00f6z, amelyet J\u00e1kob adott fi\u00e1nak, J\u00f3zsefnek. Ott volt J\u00e1kob k\u00fatja.\nMivel J\u00e9zus \u00fatk\u00f6zben elf\u00e1radt, le\u00fclt a k\u00fatn\u00e1l. Az id\u0151 d\u00e9l fel\u00e9 j\u00e1rt.\nK\u00f6zben odaj\u00f6tt egy szamariai asszony, hogy vizet mer\u00edtsen. J\u00e9zus\nmegk\u00e9rte: \u201eAdj innom!\u201d Tan\u00edtv\u00e1nyai ugyanis elmentek a v\u00e1rosba, hogy\nennival\u00f3t vegyenek. Az asszony elcsod\u00e1lkozott: \u201eHogyan k\u00e9rhetsz te,\nzsid\u00f3 l\u00e9tedre t\u0151lem, szamariai asszonyt\u00f3l inni?\u201d A zsid\u00f3k ugyanis nem\n\u00e9rintkeznek a szamarit\u00e1nusokkal.<br>\nJ\u00e9zus \u00edgy felelt: \u201eHa ismern\u00e9d Isten aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t, \u00e9s tudn\u00e1d, hogy ki\nmondja neked: \u00bbAdj innom!\u00ab, ink\u00e1bb te k\u00e9rn\u00e9d \u0151t, \u00e9s \u0151 \u00e9l\u0151 vizet adna\nneked.\u201d<br>\nAz asszony ezt felelte: \u201eUram, hiszen v\u00f6dr\u00f6d sincs, a k\u00fat pedig\nm\u00e9ly. Honnan venn\u00e9d az \u00e9l\u0151 vizet? Csak nem vagy nagyobb J\u00e1kob\naty\u00e1nkn\u00e1l, aki nek\u00fcnk ezt a kutat adta, amelyb\u0151l \u0151 maga is ivott, meg a\nfiai \u00e9s az \u00e1llatai?\u201d<br>\nJ\u00e9zus erre megjegyezte: \u201eMindaz, aki ebb\u0151l a v\u00edzb\u0151l iszik, \u00fajra\nmegszomjazik. De aki abb\u00f3l a v\u00edzb\u0151l iszik, amelyet \u00e9n adok neki, nem\nszomjazik meg soha t\u00f6bb\u00e9. Az a v\u00edz, amelyet \u00e9n adok, \u00f6r\u00f6k \u00e9letre\nsz\u00f6kell\u0151 v\u00edzforr\u00e1s lesz benne.\u201d<br>\nErre az asszony megk\u00e9rte: \u201eUram, add nekem azt a vizet, hogy ne\nlegyek szomjas, \u00e9s ne kelljen ide j\u00e1rnom vizet mer\u00edteni!\u201d\nJ\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eMenj, h\u00edvd a f\u00e9rjedet, \u00e9s j\u00f6jj ide!\u201d\nAz asszony ezt felelte: \u201eNincs is f\u00e9rjem!\u201d<br>\nMire J\u00e9zus: \u201eJ\u00f3l mondod, hogy nincs f\u00e9rjed. Mert \u00f6t f\u00e9rjed volt, \u00e9s\nakid most van, az sem a f\u00e9rjed. Ezt helyesen mondtad.\u201d\nEkkor \u00edgy sz\u00f3lt az asszony: \u201eUram, l\u00e1tom, hogy pr\u00f3f\u00e9ta vagy! Aty\u00e1ink\nezen a hegyen im\u00e1dt\u00e1k Istent, ti pedig azt mondj\u00e1tok, hogy Jeruzs\u00e1lem\naz a hely, ahol im\u00e1dni kell \u0151t.\u201d<br>\nJ\u00e9zus ezt felelte: \u201eHidd el nekem, asszony, hogy elj\u00f6n az \u00f3ra,\namikor az Aty\u00e1t nem itt \u00e9s nem is Jeruzs\u00e1lemben fogj\u00e1tok im\u00e1dni. Ti azt\nim\u00e1dj\u00e1tok, akit nem ismertek, mi pedig azt, akit ismer\u00fcnk, hiszen az\n\u00fcdv\u00f6ss\u00e9g a zsid\u00f3kt\u00f3l ered. De elj\u00f6n az \u00f3ra, s\u0151t m\u00e1r itt is van, amikor\naz igazi im\u00e1d\u00f3k l\u00e9lekben \u00e9s igazs\u00e1gban im\u00e1dj\u00e1k az Aty\u00e1t. Mert az Atya\nilyen im\u00e1d\u00f3kat v\u00e1r. Isten ugyanis L\u00e9lek, ez\u00e9rt akik \u0151t im\u00e1dj\u00e1k,\nl\u00e9lekben \u00e9s igazs\u00e1gban kell im\u00e1dniuk.\u201d<br>\nAz asszony \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eTudom, hogy elj\u00f6n a Messi\u00e1s, akit Krisztusnak\nneveznek. Ha majd elj\u00f6n, \u0151 tudtunkra ad mindent.\u201d<br>\nErre J\u00e9zus kijelentette: \u201e\u00c9n vagyok az, aki veled besz\u00e9lek.\u201d\nTan\u00edtv\u00e1nyai \u00e9ppen vissza\u00e9rkeztek, \u00e9s meglep\u0151dtek, hogy asszonnyal\nbesz\u00e9lget. De nem k\u00e9rdezte meg egyik\u00fck sem: \u201eMit akarsz t\u0151le?\u201d, vagy:\n\u201eMi\u00e9rt besz\u00e9lgetsz vele?\u201d<br>\nAz asszony pedig otthagyva kors\u00f3j\u00e1t, elsietett a v\u00e1rosba \u00e9s elmondta\naz embereknek: \u201eGyertek, n\u00e9zz\u00e9tek meg azt az embert, aki mindent\nelmondott, amit tettem! Lehet, hogy \u0151 a Krisztus?\u201d Ki is j\u00f6ttek a\nv\u00e1rosb\u00f3l, \u00e9s odagy\u0171ltek k\u00f6r\u00e9je.<br>\nK\u00f6zben a tan\u00edtv\u00e1nyok megk\u00edn\u00e1lt\u00e1k \u0151t: \u201eMester, egy\u00e9l!\u201d J\u00e9zus azonban\nezt mondta nekik: \u201eVan nekem olyan \u00e9telem, amelyr\u0151l ti nem tudtok!\u201d\nErre a tan\u00edtv\u00e1nyok k\u00e9rdezgetni kezdt\u00e9k egym\u00e1st: \u201eTal\u00e1n valaki hozott\nneki ennival\u00f3t?\u201d De J\u00e9zus megmagyar\u00e1zta: \u201eAz \u00e9n \u00e9telem az, hogy\nmegtegyem annak akarat\u00e1t, aki engem k\u00fcld\u00f6tt, \u00e9s hogy befejezzem az \u0151\nm\u0171v\u00e9t. Ugye, azt mondj\u00e1tok: M\u00e9g n\u00e9gy h\u00f3nap, \u00e9s itt az arat\u00e1s. \u00cdme, \u00e9n\nazt mondom nektek: Emelj\u00e9tek fel szemeteket \u00e9s n\u00e9zz\u00e9tek a f\u00f6ldeket,\naranys\u00e1rg\u00e1k m\u00e1r, k\u00e9szek az arat\u00e1sra. Az arat\u00f3 elnyeri most jutalm\u00e1t:\nBegy\u0171jti a term\u00e9st az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre, hogy aki vetett, egy\u00fctt \u00f6r\u00fclhessen\nazzal, aki arat. Mert igaza van a k\u00f6zmond\u00e1snak: Az egyik vet, a m\u00e1sik\narat. \u00c9n az\u00e9rt k\u00fcldtelek titeket, hogy learass\u00e1tok, amivel nem ti\nf\u00e1radtatok. M\u00e1sok f\u00e1radoztak, ti pedig az \u0151 munk\u00e1jukba \u00e1lltatok be.\u201d\nAbb\u00f3l a v\u00e1rosb\u00f3l, a szamarit\u00e1nusok k\u00f6z\u00fcl sokan hittek benne, mivel az\nasszony tan\u00fas\u00edtotta: \u201eMindent elmondott, amit tettem.\u201d Mikor azut\u00e1n\nkij\u00f6ttek hozz\u00e1 a szamarit\u00e1nusok, megk\u00e9rt\u00e9k \u0151t, hogy maradjon n\u00e1luk. Ott\nis maradt k\u00e9t napig. Ezut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3ltak az asszonyhoz: \u201eMost m\u00e1r nem a\nte szavadra hisz\u00fcnk. Hallottuk \u0151t mi magunk is, \u00e9s tudjuk, hogy val\u00f3ban\n\u0151 a vil\u00e1g \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151je.\u201d<br>\n\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Az a v\u00edz, amelyet \u00e9n adok, \u00f6r\u00f6k \u00e9letre sz\u00f6kell\u0151 v\u00edzforr\u00e1s.</i>\n<br>\nAbban az id\u0151ben:\nJ\u00e9zus Szamaria egyik v\u00e1ros\u00e1ba, Szik\u00e1rba \u00e9rkezett, k\u00f6zel ahhoz a\nf\u00f6ldh\u00f6z, amelyet J\u00e1kob adott fi\u00e1nak, J\u00f3zsefnek. Ott volt J\u00e1kob k\u00fatja.\nMivel J\u00e9zus \u00fatk\u00f6zben elf\u00e1radt, le\u00fclt a k\u00fatn\u00e1l. Az id\u0151 d\u00e9l fel\u00e9 j\u00e1rt.\nK\u00f6zben odaj\u00f6tt egy szamariai asszony, hogy vizet mer\u00edtsen. J\u00e9zus\nmegk\u00e9rte: \u201eAdj innom!\u201d Tan\u00edtv\u00e1nyai ugyanis elmentek a v\u00e1rosba, hogy\nennival\u00f3t vegyenek. Az asszony elcsod\u00e1lkozott: \u201eHogyan k\u00e9rhetsz te,\nzsid\u00f3 l\u00e9tedre t\u0151lem, szamariai asszonyt\u00f3l inni?\u201d A zsid\u00f3k ugyanis nem\n\u00e9rintkeznek a szamarit\u00e1nusokkal.<br>\nJ\u00e9zus \u00edgy felelt: \u201eHa ismern\u00e9d Isten aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t, \u00e9s tudn\u00e1d, hogy ki\nmondja neked: \u00bbAdj innom!\u00ab, ink\u00e1bb te k\u00e9rn\u00e9d \u0151t, \u00e9s \u0151 \u00e9l\u0151 vizet adna\nneked.\u201d<br>\nAz asszony ezt felelte: \u201eUram, hiszen v\u00f6dr\u00f6d sincs, a k\u00fat pedig\nm\u00e9ly. Honnan venn\u00e9d az \u00e9l\u0151 vizet? Csak nem vagy nagyobb J\u00e1kob\naty\u00e1nkn\u00e1l, aki nek\u00fcnk ezt a kutat adta, amelyb\u0151l \u0151 maga is ivott, meg a\nfiai \u00e9s az \u00e1llatai?\u201d<br>\nJ\u00e9zus erre megjegyezte: \u201eMindaz, aki ebb\u0151l a v\u00edzb\u0151l iszik, \u00fajra\nmegszomjazik. De aki abb\u00f3l a v\u00edzb\u0151l iszik, amelyet \u00e9n adok neki, nem\nszomjazik meg soha t\u00f6bb\u00e9. Az a v\u00edz, amelyet \u00e9n adok, \u00f6r\u00f6k \u00e9letre\nsz\u00f6kell\u0151 v\u00edzforr\u00e1s lesz benne.\u201d<br>\nErre az asszony megk\u00e9rte: \u201eUram, add nekem azt a vizet, hogy ne\nlegyek szomjas, \u00e9s ne kelljen ide j\u00e1rnom vizet mer\u00edteni. L\u00e1tom, hogy\npr\u00f3f\u00e9ta vagy! Aty\u00e1ink ezen a hegyen im\u00e1dt\u00e1k Istent, ti pedig azt\nmondj\u00e1tok, hogy Jeruzs\u00e1lem az a hely, ahol im\u00e1dni kell \u0151t.\u201d<br>\nJ\u00e9zus ezt felelte: \u201eHidd el nekem, asszony, hogy elj\u00f6n az \u00f3ra,\namikor az Aty\u00e1t nem itt \u00e9s nem is Jeruzs\u00e1lemben fogj\u00e1tok im\u00e1dni. Ti azt\nim\u00e1dj\u00e1tok, akit nem ismertek, mi pedig azt, akit ismer\u00fcnk, hiszen az\n\u00fcdv\u00f6ss\u00e9g a zsid\u00f3kt\u00f3l ered. De elj\u00f6n az \u00f3ra, s\u0151t m\u00e1r itt is van, amikor\naz igazi im\u00e1d\u00f3k l\u00e9lekben \u00e9s igazs\u00e1gban im\u00e1dj\u00e1k az Aty\u00e1t. Mert az Atya\nilyen im\u00e1d\u00f3kat v\u00e1r. Isten ugyanis L\u00e9lek, ez\u00e9rt akik \u0151t im\u00e1dj\u00e1k,\nl\u00e9lekben \u00e9s igazs\u00e1gban kell im\u00e1dniuk.\u201d<br>\nAz asszony \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eTudom, hogy elj\u00f6n a Messi\u00e1s, akit Krisztusnak\nneveznek. Ha majd elj\u00f6n, \u0151 tudtunkra ad mindent.\u201d<br>\nErre J\u00e9zus kijelentette: \u201e\u00c9n vagyok az, aki veled besz\u00e9lek.\u201d<br>\nAbb\u00f3l a v\u00e1rosb\u00f3l a szamarit\u00e1nusok k\u00f6z\u00fcl sokan hittek benne. Mikor\nkij\u00f6ttek hozz\u00e1 a szamarit\u00e1nusok, megk\u00e9rt\u00e9k \u0151t, hogy maradjon n\u00e1luk. Ott\nis maradt k\u00e9t napig. Ezut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3ltak az asszonyhoz: \u201eMost m\u00e1r nem a\nte szavadra hisz\u00fcnk. Hallottuk \u0151t mi magunk is, \u00e9s tudjuk, hogy val\u00f3ban\n\u0151 a vil\u00e1g \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151je.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB04": {
        "igenaptarId": "NAB04",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 4. vas\u00e1rnapja<br>Laetare-vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1S\u00e1m 16,1b.6-7.10-13a",
                "teaser": "D\u00e1vidot Izrael kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1 kenik.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY S\u00e1muel els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAz \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt S\u00e1muelhez: \u201eT\u00f6ltsd meg szarudat olajjal \u00e9s kelj\n\u00fatra. Menj el Iz\u00e1jhoz Betlehembe, mert fiai k\u00f6z\u00fcl szemeltem ki a\nkir\u00e1lyt.\u201d<br>\nAmikor meg\u00e9rkezett, s megl\u00e1tta Eli\u00e1bot, azt gondolta: \u201eNos, itt \u00e1ll\naz \u00dar el\u0151tt az \u0151 f\u00f6lkentje.\u201d Az \u00dar azonban ezt mondta S\u00e1muelnek: \u201eNe\na k\u00fclsej\u00e9t \u00e9s magas termet\u00e9t n\u00e9zd, mert hisz elvetettem. Isten ugyanis\nnem azt n\u00e9zi, amit az ember. Az ember a k\u00fcls\u0151t n\u00e9zi, az \u00dar azonban a\nsz\u00edvet.\u201d<br>\nIz\u00e1j \u00edgy bemutatta S\u00e1muelnek h\u00e9t fi\u00e1t, de S\u00e1muel \u00edgy sz\u00f3lt Iz\u00e1jhoz:\n\u201eEzeket nem v\u00e1lasztotta ki az \u00dar.\u201d Azt\u00e1n S\u00e1muel megk\u00e9rdezte Iz\u00e1jt:\n\u201eMind itt vannak fiaid?\u201d \u201eA legkisebb nincs itt \u2013 v\u00e1laszolta \u2013, a\nny\u00e1jat \u0151rzi.\u201d S\u00e1muel erre meghagyta Iz\u00e1jnak: \u201eK\u00fcldj el valakit,\nkeresse meg, mert addig nem \u00fcl\u00fcnk az \u00e1ldozati lakom\u00e1hoz, am\u00edg nincs\nitt.\u201d Iz\u00e1j elk\u00fcld\u00f6tt \u00e9rte. V\u00f6r\u00f6s volt, ny\u00edlt tekintet\u0171 \u00e9s sz\u00e9p\ntermet\u0171. Az \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eRajta, kend f\u00f6l, mert \u0151 azt\u201d Erre S\u00e1muel\nfogta az olajosszarut, \u00e9s f\u00f6lkente testv\u00e9rei k\u00f6r\u00e9ben. Att\u00f3l a napt\u00f3l\nelt\u00f6lt\u00f6tte D\u00e1vidot az \u00dar lelke.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 22,1-3a.3b-4.5-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b> (9. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b> (9. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom: * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.<br>\nZ\u00f6ldell\u0151 mez\u0151<u>k\u00f6n</u> terelget engem, * csendes vizekhez vezet \u00e9s lelke<u>met</u> fel\u00fcd\u00edti.<br>\nH\u00edvek: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: Az igazs\u00e1g \u00f6sv\u00e9<u>ny\u00e9n</u> vezet engem, * ahogyan <u>\u0151</u> meg\u00edg\u00e9rte.<br>\nA hal\u00e1l s\u00f6t\u00e9t v\u00f6lgy\u00e9ben sem f\u00e9lek, <u>mert</u> ott vagy v\u00e9lem, * biztons\u00e1got ad vessz\u0151d <u>\u00e9s</u> p\u00e1sztorbotod.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: Sz\u00e1momra asz<u>talt</u> ter\u00edtett\u00e9l, * hogy \u00fcld\u00f6z\u0151i<u>met</u> sz\u00e9gyen \u00e9rje.<br>\nFejemet megken<u>ted</u> olajoddal, * serlegemet csordul<u>tig</u> megt\u00f6lt\u00f6tted.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: J\u00f3s\u00e1god \u00e9s irgal<u>mad</u> nyomon k\u00f6vet * \u00e9letem</u>nek</u> minden napj\u00e1n.<br>\nOtthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za, * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 5,8-14",
                "teaser": "T\u00e1madj fel holtodb\u00f3l, \u00e9s Krisztus r\u00e1d ragyog.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nTi, akik egykor s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g voltatok, most vil\u00e1goss\u00e1g\nvagytok az \u00darban. \u00c9ljetek h\u00e1t \u00fagy, mint a f\u00e9ny fiai! A vil\u00e1goss\u00e1g\ngy\u00fcm\u00f6lcse csupa j\u00f3s\u00e1g, igazs\u00e1g, egyeness\u00e9g. Azt keress\u00e9tek, ami kedves\naz \u00dar szem\u00e9ben. Ne legyen r\u00e9szetek a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g medd\u0151 cselekedeteiben,\nink\u00e1bb \u00edt\u00e9lj\u00e9tek el azokat. Amit ugyanis a b\u0171n\u00f6s\u00f6k titokban tesznek,\nazt m\u00e9g kimondani is sz\u00e9gyen.<br>\nAmit felt\u00e1runk, arra f\u00e9ny der\u00fcl, \u00e9s amire f\u00e9ny der\u00fclt, az maga is\nf\u00e9ny. Ez\u00e9rt mondj\u00e1k:<br>\n\u00c9bredj, ki alszol, t\u00e1madj fel holtodb\u00f3l, \u00e9s Krisztus r\u00e1d ragyog!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "\u201e\u00c9n a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok\u201d, mondja a mi Urunk, * \u201eAki engem k\u00f6vet, \u00f6v\u00e9 lesz az \u00e9let vil\u00e1goss\u00e1ga\u201d. Jn 8,12 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "\u201e\u00c9n a vil\u00e1g vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok\u201d, mondja a mi Urunk, * \u201eAki engem k\u00f6vet, \u00f6v\u00e9 lesz az \u00e9let vil\u00e1goss\u00e1ga\u201d. Jn 8,12 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 9,1-41 r\u00f6videbb: Jn  9,1.6-9.13-17.34-38",
                "teaser": "Elment megmosakodni, \u00e9s amikor visszat\u00e9rt, m\u00e1r l\u00e1tott.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:\nJ\u00e9zus \u00fatk\u00f6zben l\u00e1tott egy vakon sz\u00fcletett embert. Tan\u00edtv\u00e1nyai\nmegk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eMester, ki v\u00e9tkezett, ez vagy a sz\u00fclei, hogy vakon\nsz\u00fcletett?\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201eSem ez nem v\u00e9tkezett, sem a sz\u00fclei.\nMindez az\u00e9rt van, hogy megnyilv\u00e1nuljanak rajta Isten tettei. Am\u00edg\nnappal van, nek\u00fcnk annak tetteit kell cselekedn\u00fcnk, aki engem k\u00fcld\u00f6tt.\nElj\u00f6n ugyanis az \u00e9jszaka, amikor senki sem cselekedhet. Am\u00edg a vil\u00e1gban\nvagyok, vil\u00e1goss\u00e1ga vagyok a vil\u00e1gnak.\u201d<br>\nE szavak ut\u00e1n a f\u00f6ldre k\u00f6p\u00f6tt, sarat csin\u00e1lt a ny\u00e1llal, a sarat a vak\nszemeire kente, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eMenj, mosakodj meg a Siloe\ntav\u00e1ban.\u201d Siloe annyit jelent, mint K\u00fcld\u00f6tt. \u0150 elment, megmosdott, \u00e9s\namikor visszat\u00e9rt, m\u00e1r l\u00e1tott.<br>\nA szomsz\u00e9dok, \u00e9s akik azel\u0151tt koldusk\u00e9nt ismert\u00e9k, \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201eNem\nez az, aki itt \u00fclt \u00e9s koldult?\u201d Egyesek azt mondt\u00e1k, hogy: \u201eEz az!\u201d\nM\u00e1sok pedig: \u201eNem, csak hasonl\u00edt r\u00e1.\u201d \u0150 azonban kijelentette: \u201e\u00c9n\nvagyok az!\u201d<br>\nErre megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eHogyan ny\u00edltak meg a szemeid?\u201d \u0150 azt\nfelelte: \u201eAz az ember, akit J\u00e9zusnak h\u00edvnak, sarat csin\u00e1lt, megkente\nvele a szemeimet, \u00e9s azt mondta: \u00bbMenj el a Siloe t\u00f3hoz \u00e9s mosakodj\nmeg!\u00ab El is mentem, megmosdottam, \u00e9s most l\u00e1tok.\u201d Ekkor megk\u00e9rdezt\u00e9k\nt\u0151le: \u201eHol van az az ember?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eNem tudom.\u201d<br>\nErre az embert, aki nemr\u00e9g m\u00e9g vak volt, odavitt\u00e9k a farizeusokhoz.\nAznap ugyanis, amikor J\u00e9zus sarat csin\u00e1lt \u00e9s megnyitotta a vak szem\u00e9t,\nszombat volt. Ez\u00e9rt a farizeusok is megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le, hogy hogyan\nkezdett l\u00e1tni. Ezt v\u00e1laszolta: \u201eSarat tett a szememre, megmosdottam,\n\u00e9s most l\u00e1tok.\u201d<br>\nA farizeusok k\u00f6z\u00fcl egyesek megjegyezt\u00e9k: \u201eNem Istent\u0151l val\u00f3 az az\nember, hiszen nem tartja meg a szombatot.\u201d M\u00e1sok azonban \u00edgy sz\u00f3ltak:\n\u201eB\u0171n\u00f6s ember hogyan tudna ilyen csod\u00e1kat tenni?\u201d \u00c9s szakad\u00e1s t\u00e1madt\nk\u00f6zt\u00fck.<br>\nAzut\u00e1n \u00fajb\u00f3l faggatni kezdt\u00e9k a vakot: \u201eTe mit gondolsz arr\u00f3l, aki\nmegnyitotta szemeidet?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eHogy pr\u00f3f\u00e9ta!\u201d<br>\nA zsid\u00f3k ekkor m\u00e1r nem is hitt\u00e9k el neki, hogy vak volt \u00e9s \u00fajra l\u00e1t,\nolyannyira, hogy el\u0151h\u00edvatt\u00e1k a sz\u00fcleit, \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151l\u00fck: \u201eEz a\nti fiatok, akir\u0151l azt \u00e1ll\u00edtj\u00e1tok, hogy vakon sz\u00fcletett? Hogyan lehet,\nhogy most l\u00e1t?\u201d Azok ezt v\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eAzt tudjuk, hogy ez a mi\nfi\u00fank, \u00e9s hogy vakon sz\u00fcletett. De hogy most mi\u00e9rt l\u00e1t, vagy ki\nnyitotta meg a szemeit, azt nem tudjuk. K\u00e9rdezz\u00e9tek meg t\u0151le mag\u00e1t\u00f3l,\nhisz megvan a kora, hogy mag\u00e1r\u00f3l besz\u00e9ljen!\u201d A sz\u00fcl\u0151k az\u00e9rt mondt\u00e1k\nezt, mert f\u00e9ltek a zsid\u00f3kt\u00f3l. A zsid\u00f3k ugyanis ekkor m\u00e1r elhat\u00e1rozt\u00e1k,\nhogy aki J\u00e9zust Messi\u00e1snak meri vallani, azt kiz\u00e1rj\u00e1k a zsinag\u00f3g\u00e1b\u00f3l.\nEz\u00e9rt mondt\u00e1k a sz\u00fclei, hogy megvan a kora, k\u00e9rdezz\u00e9k meg \u0151t.<br>\nM\u00e1sodszor is h\u00edvt\u00e1k teh\u00e1t a vakon sz\u00fcletett embert, \u00e9s\nfigyelmeztett\u00e9k: \u201eDics\u0151\u00edtsd meg az Istent! Mi tudjuk, hogy ez az ember\nb\u0171n\u00f6s!\u201d \u0150 \u00edgy felelt: \u201eHogy b\u0171n\u00f6s-e, vagy sem, azt nem tudom. Egyet\ntudok: hogy vak voltam, \u00e9s most l\u00e1tok!\u201d Erre ism\u00e9t megk\u00e9rdezt\u00e9k \u201eMit\ncsin\u00e1lt veled? Hogyan nyitotta meg a szemeidet?\u201d \u0150 ezt felelte:\n\u201eMi\u00e9rt akarj\u00e1tok \u00fajra hallani? Csak nem akartok ti is a tan\u00edtv\u00e1nyai\nlenni?\u201d Erre meg\u00e1tkozt\u00e1k, \u00e9s azt mondt\u00e1k: \u201eTe magad vagy az \u0151\ntan\u00edtv\u00e1nya! Mi M\u00f3zes tan\u00edtv\u00e1nyai vagyunk! Azt tudjuk, hogy M\u00f3zeshez\nsz\u00f3lt az Isten, de hogy ez honn\u00e9t j\u00f6tt, azt nem tudjuk!\u201d<br>\nAz ember azonban ezt felelte nekik: \u201e\u00c9ppen az a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s, hogy ti nem\ntudj\u00e1tok, honnan van \u0151, \u00e9s \u0151 m\u00e9gis megnyitotta a szemeimet. J\u00f3l tudjuk,\nhogy a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket nem hallgatja meg az Isten, de aki istenf\u00e9l\u0151 \u00e9s\nteljes\u00edti Isten akarat\u00e1t, azt meghallgatja. Mi\u00f3ta a vil\u00e1g vil\u00e1g,\nsohasem lehetett hallani, hogy valaki megnyitotta volna egy vakon\nsz\u00fcletett szemeit. Ha \u0151 nem Istent\u0151l volna, nem tehetett volna\nsemmit.\u201d A zsid\u00f3k ezt felelt\u00e9k neki: \u201eTe oktatsz minket, aki\nmindenest\u00fcl b\u0171nben sz\u00fclett\u00e9l?\u201d \u00c9s kitasz\u00edtott\u00e1k \u0151t.<br>\nJ\u00e9zus meghallotta, hogy kitasz\u00edtott\u00e1k. Amikor tal\u00e1lkozott vele,\nmegk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eHiszel-e az Emberfi\u00e1ban?\u201d \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eKi\naz, Uram, hogy higgyek benne?\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201eL\u00e1tod \u0151t, aki\nveled besz\u00e9l: \u0151 az!\u201d Mire az ember \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHiszek, Uram!\u201d \u00c9s\nleborult el\u0151tte.<br>\nAzut\u00e1n J\u00e9zus ezt mondta: \u201e\u00cdt\u00e9lkezni j\u00f6ttem e vil\u00e1gra, hogy akik nem\nl\u00e1tnak, l\u00e1ssanak, \u00e9s akik l\u00e1tnak, megvakuljanak.\u201d Meghallotta ezt\nn\u00e9h\u00e1ny k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte \u00e1ll\u00f3 farizeus, \u00e9s megk\u00e9rdezte: \u201eCsak nem vagyunk mi\nis vakok?\u201d J\u00e9zus \u00edgy felelt: \u201eHa vakok voln\u00e1tok, b\u0171n\u00f6t\u00f6k nem volna.\nDe ti azt mondj\u00e1tok, hogy l\u00e1ttok, ez\u00e9rt megmarad b\u0171n\u00f6t\u00f6k.\u201d\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Elment megmosakodni, \u00e9s amikor visszat\u00e9rt, m\u00e1r l\u00e1tott.</i>\n<br>\nAbban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus \u00fatk\u00f6zben l\u00e1tott egy vakon sz\u00fcletett embert.\nA f\u00f6ldre k\u00f6p\u00f6tt, sarat csin\u00e1lt a ny\u00e1llal, a sarat a vak szemeire\nkente, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eMenj, mosakodj meg a Siloe tav\u00e1ban.\u201d\nSiloe annyit jelent, mint K\u00fcld\u00f6tt. \u0150 elment, megmosdott, \u00e9s amikor\nvisszat\u00e9rt, m\u00e1r l\u00e1tott.<br>\nA szomsz\u00e9dok, \u00e9s akik azel\u0151tt koldusk\u00e9nt ismert\u00e9k, \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201eNem\nez az, aki itt \u00fclt \u00e9s koldult?\u201d Egyesek azt mondt\u00e1k, hogy: \u201eEz az!\u201d\nM\u00e1sok pedig: \u201eNem, csak hasonl\u00edt r\u00e1.\u201d \u0150 azonban kijelentette: \u201e\u00c9n\nvagyok az?\u201d<br>\nErre az embert, aki nemr\u00e9g m\u00e9g vak volt, odavitt\u00e9k a farizeusokhoz.\nAznap ugyanis, amikor J\u00e9zus sarat csin\u00e1lt \u00e9s megnyitotta a vak szem\u00e9t,\nszombat volt. Ez\u00e9rt a farizeusok is megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le, hogy hogyan\nkezdett l\u00e1tni. Ezt v\u00e1laszolta: \u201eSarat tett a szememre, megmosdottam,\nis most l\u00e1tok.\u201d<br>\nA farizeusok k\u00f6z\u00fcl egyesek megjegyezt\u00e9k: \u201eNem Istent\u0151l val\u00f3 az az\nember, hiszen nem tartja meg a szombatot.\u201d M\u00e1sok azonban \u00edgy sz\u00f3ltak:\n\u201eB\u0171n\u00f6s ember hogyan tudna ilyen csod\u00e1kat tenni?\u201d \u00c9s szakad\u00e1s t\u00e1madt\nk\u00f6zt\u00fck.<br>\nAzut\u00e1n \u00fajb\u00f3l faggatni kezdt\u00e9k a vakot: \u201eTe mit gondolsz arr\u00f3l, aki\nmegnyitotta szemeidet?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eHogy pr\u00f3f\u00e9ta!\u201d<br>\nA zsid\u00f3k ezt felelt\u00e9k neki: \u201eTe oktatsz minket, aki mindenest\u00fcl\nb\u0171nben sz\u00fclett\u00e9l?\u201d \u00c9s kitasz\u00edtott\u00e1k \u0151t.<br>\nJ\u00e9zus meghallotta, hogy kitasz\u00edtott\u00e1k. Amikor tal\u00e1lkozott vele,\nmegk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eHiszel-e az Emberfi\u00e1ban?\u201d \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eKi\naz, Uram, hogy higgyek benne?\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201eL\u00e1tod \u0151t, aki\nveled besz\u00e9l: \u0151 az!\u201d Mire az ember \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHiszek, Uram!\u201d \u00c9s\nleborult el\u0151tte.<br>\nAzut\u00e1n J\u00e9zus ezt mondta: \u201e\u00cdt\u00e9lkezni j\u00f6ttem e vil\u00e1gra, hogy akik nem\nl\u00e1tnak, l\u00e1ssanak, \u00e9s akik l\u00e1tnak, megvakuljanak.\u201d Meghallotta ezt\nn\u00e9h\u00e1ny k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte \u00e1ll\u00f3 farizeus, \u00e9s megk\u00e9rdezte: \u201eCsak nem vagyunk mi\nis vakok?\u201d J\u00e9zus \u00edgy felelt: \u201eHa vakok voln\u00e1tok, b\u0171n\u00f6t\u00f6k nem volna.\nDe ti azt mondj\u00e1tok, hogy l\u00e1ttok, ez\u00e9rt megmarad b\u0171n\u00f6t\u00f6k.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB05": {
        "igenaptarId": "NAB05",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 5. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ez 37,12-14",
                "teaser": "Bel\u00e9tek oltom lelkemet \u00e9s \u00e9letre keltek.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Ezekiel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u00cdgy sz\u00f3lt az \u00dar Ezekiel pr\u00f3f\u00e9t\u00e1hoz:<br>\n\u201eJ\u00f6vend\u00f6lj \u00e9s \u00edgy besz\u00e9lj n\u00e9pemhez: Ezt mondja az \u00dar, az Isten:\n\u00bb\u00cdme, kinyitom s\u00edrjaitokat \u00e9s kihozlak titeket s\u00edrjaitokb\u00f3l, \u00e9n n\u00e9pem,\n\u00e9s elvezetlek Izrael f\u00f6ldj\u00e9re. Akkor majd megtudj\u00e1tok, hogy \u00e9n vagyok\naz \u00dar, amikor kinyitom s\u00edrjaitokat \u00e9s kihozlak benneteket s\u00edrjaitokb\u00f3l,\n\u00e9n n\u00e9pem. Bel\u00e9tek oltom lelkemet \u00e9s \u00e9letre keltek. Letelep\u00edtelek\ntiteket f\u00f6ldeteken, \u00e9s megtudj\u00e1tok, hogy \u00e9n, az \u00dar mondtam ezt, \u00e9s\nv\u00e9gbe is vittem\u00ab\u201d \u2013 mondja az \u00dar.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 129,1-2.3-4ab.4c-6.7-8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup>. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: A m\u00e9lys\u00e9gb\u0151l ki\u00e1ltok, <u>U</u>ram, hozz\u00e1d, * Istenem, hall<u>gass</u> a sz\u00f3mra.<br>\nF\u00fcled <u>fi</u>gyeljen fel * k\u00f6<u>ny\u00f6r</u>g\u0151 szavamra.<br>\nH\u00edvek: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b>\n<br>\nE: Ha sz\u00e1mon tartod a <u>v\u00e9t</u>keket, Uram, * Uram, ki az, aki el\u0151t<u>ted</u> meg\u00e1llhat?<br>\nDe n\u00e1lad bocs\u00e1natot <u>nyer</u> a v\u00e9tek, * ez\u00e9rt f\u00e9lve tisz<u>te</u>l\u00fcnk t\u00e9ged.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b>\n<br>\nE: Tebenned <u>re</u>m\u00e9lek, Uram, * \u00e9s ig\u00e9dben rem\u00e9ny<u>ke</u>dik lelkem.<br>\nLelkem <u>v\u00e1r</u>ja az Urat, * jobban, mint \u00e9ji <u>\u0151r</u> a hajnalt.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b>\n<br>\nE: Jobban, mint \u00e9ji <u>\u0151r</u> a hajnalt, * v\u00e1rja az U<u>rat</u> Izrael.<br>\nMert az \u00darn\u00e1l az ir<u>ga</u>lom, \u2020 \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a <u>meg</u>v\u00e1lt\u00e1s n\u00e1la, * \u0151 v\u00e1ltja meg Izraelt min<u>den</u> b\u0171n\u00e9t\u0151l.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,8-11",
                "teaser": "Isten Lelke, aki J\u00e9zust felt\u00e1masztotta a hal\u00e1lb\u00f3l, bennetek lakik.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim! <br>\nAki test szerint \u00e9l, nem lehet kedves Isten el\u0151tt. Ti\nazonban nem test, hanem l\u00e9lek szerint \u00e9ltek, ha val\u00f3ban Isten Lelke\nlakik bennetek. De akiben nem lakik Krisztus Lelke, az nem Krisztus\u00e9.\nHa Krisztus bennetek lakik, j\u00f3llehet a test a b\u0171n miatt halott, a\nl\u00e9lek a megigazul\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00e9l. Ha pedig bennetek lakik annak\nLelke, aki felt\u00e1masztotta J\u00e9zust a hal\u00e1lb\u00f3l, \u0151, aki Krisztust\nfelt\u00e1masztotta a halottak k\u00f6z\u00fcl, haland\u00f3 testeteket is \u00e9letre kelti a\nbennetek lak\u00f3 Lelke \u00e1ltal.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let: * aki bennem hisz, nem hal meg \u00f6r\u00f6kre.\u201d Jn 11,25a \u00e9s 26 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let: * aki bennem hisz, nem hal meg \u00f6r\u00f6kre.\u201d Jn 11,25a \u00e9s 26 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 11,1-45 r\u00f6videbb: Jn 11,3-7.17.20-27.33b-45",
                "teaser": "\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:<br>\nL\u00e1z\u00e1r beteg volt Bet\u00e1ni\u00e1ban, M\u00e1ri\u00e1nak \u00e9s n\u0151v\u00e9r\u00e9nek, M\u00e1rt\u00e1nak a\nfaluj\u00e1ban. Ez a M\u00e1ria kente meg az Urat mirh\u00e1val, \u00e9s t\u00f6r\u00f6lte meg l\u00e1bait a haj\u00e1val. A beteg L\u00e1z\u00e1r, az \u0151 testv\u00e9r\u00fck volt.<br>\nA k\u00e9t le\u00e1nytestv\u00e9r meg\u00fczente J\u00e9zusnak: \u201eUram, n\u00e9zd, beteg, akit\nszeretsz!\u201d Amikor J\u00e9zus meghallotta ezt, \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz a betegs\u00e9g\nnem hal\u00e1los, hanem Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re fog szolg\u00e1lni, hogy az Isten Fia\nmegdics\u0151\u00fclj\u00f6n.\u201d<br>\nJ\u00e9zus szerette \u0151ket: M\u00e1rt\u00e1t, M\u00e1ri\u00e1t \u00e9s L\u00e1z\u00e1rt. Amikor teh\u00e1t\nmeghallotta, hogy L\u00e1z\u00e1r beteg, k\u00e9t napig ott id\u0151z\u00f6tt m\u00e9g, ahol volt,\nazut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz: \u201eMenj\u00fcnk el ism\u00e9t Jude\u00e1ba?\u201d<br>\nA tan\u00edtv\u00e1nyok ezt mondt\u00e1k neki: \u201eMester, most akartak megk\u00f6vezni a\nzsid\u00f3k, \u00e9s te megint odam\u00e9gy?\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201eNem tizenk\u00e9t \u00f3r\u00e1ja\nvan a nappalnak? Aki nappal j\u00e1r, nem botlik el, mert l\u00e1tja a vil\u00e1g\nvil\u00e1goss\u00e1g\u00e1t. De aki \u00e9jszaka j\u00e1r, elbotlik, mert hi\u00e1nyzik bel\u0151le a\nvil\u00e1goss\u00e1g.\u201d Ezt mondta, azut\u00e1n hozz\u00e1tette: \u201eL\u00e1z\u00e1r, a mi bar\u00e1tunk\nelaludt. De \u00e9n megyek \u00e9s f\u00f6lkeltem.\u201d A tan\u00edtv\u00e1nyok \u00edgy sz\u00f3ltak:\n\u201eUram, ha elaludt, akkor meggy\u00f3gyul.\u201d<br>\nJ\u00e9zus L\u00e1z\u00e1r hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lt, \u0151k azonban azt hitt\u00e9k, hogy az \u00e1lomba\nmer\u00fcl\u00e9sre gondol. Erre J\u00e9zus ny\u00edltan megmondta nekik: \u201eL\u00e1z\u00e1r meghalt.\n\u00c9s hogy nem voltam ott, \u00f6r\u00f6m\u00f6mre szolg\u00e1l miattatok, hogy higgyetek.\nMost azonban induljunk hozz\u00e1!\u201d<br>\nTam\u00e1s, akinek Iker volt a mell\u00e9kneve, \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyt\u00e1rsaihoz:\n\u201eMenj\u00fcnk, \u00e9s haljunk meg mi is vele egy\u00fctt!\u201d<br>\nAmikor J\u00e9zus meg\u00e9rkezett, L\u00e1z\u00e1r m\u00e1r n\u00e9gy napja a s\u00edrban fek\u00fcdt.\nBet\u00e1nia Jeruzs\u00e1lem k\u00f6zel\u00e9ben volt, mintegy tizen\u00f6t st\u00e1diumra (f\u00e9l \u00f3ra\nj\u00e1r\u00e1snyira). \u00cdgy sok zsid\u00f3 j\u00f6tt M\u00e1ri\u00e1hoz \u00e9s M\u00e1rt\u00e1hoz, hogy vigasztalj\u00e1k \u0151ket testv\u00e9r\u00fck miatt.<br>\nAmint M\u00e1rta meghallotta, hogy J\u00e9zus j\u00f6n, el\u00e9je sietett, m\u00edg M\u00e1ria\notthon maradt. M\u00e1rta \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zushoz: \u201eUram, ha itt lett\u00e9l volna,\nnem halt volna meg a testv\u00e9rem! De tudom, hogy most is, b\u00e1rmit k\u00e9rsz\nIstent\u0151l, megadja neked.\u201d J\u00e9zus ezt felelte neki: \u201eTestv\u00e9red fel fog\nt\u00e1madni!\u201d Erre M\u00e1rta \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eTudom, hogy felt\u00e1mad a\nfelt\u00e1mad\u00e1skor, az utols\u00f3 napon.\u201d<br>\nJ\u00e9zus folytatta: \u201e\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let. Aki hisz\nbennem, m\u00e9g ha meg is hal, \u00e9lni fog. Mindaz, aki \u00e9l \u00e9s hisz \u00e9nbennem,\naz nem hal meg \u00f6r\u00f6kre. Hiszed ezt?\u201d M\u00e1rta ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eIgen,\nUram! Hiszem, hogy te vagy a Messi\u00e1s, az Isten Fia, aki a vil\u00e1gba\nj\u00f6n!\u201d<br>\nE szavak ut\u00e1n elment \u00e9s h\u00edvta a testv\u00e9r\u00e9t, M\u00e1ri\u00e1t. Halkan odasz\u00f3lt\nneki: \u201eMegj\u00f6tt a Mester, \u00e9s h\u00edv t\u00e9ged!\u201d Ennek hallat\u00e1ra \u0151 r\u00f6gt\u00f6n\nf\u00f6lkelt, \u00e9s J\u00e9zushoz sietett. J\u00e9zus ugyanis m\u00e9g nem \u00e9rt be a faluba,\nhanem azon a helyen volt, ahol M\u00e1rt\u00e1val tal\u00e1lkozott.<br>\nA zsid\u00f3k pedig, akik M\u00e1ri\u00e1val egy\u00fctt a h\u00e1zban voltak \u00e9s vigasztalt\u00e1k\n\u0151t, amikor l\u00e1tt\u00e1k, hogy M\u00e1ria gyorsan f\u00f6lkel \u00e9s kimegy, ut\u00e1na siettek.<br>\nAzt gondolt\u00e1k, hogy a s\u00edrhoz megy, hogy ott kis\u00edrja mag\u00e1t.<br>\nAmikor M\u00e1ria oda\u00e9rt, ahol J\u00e9zus volt, \u00e9s megl\u00e1tta \u0151t, e szavakkal\nborult l\u00e1baihoz: \u201eUram, ha itt lett\u00e9l volna, nem halt volna meg a\ntestv\u00e9rem!\u201d<br>\nMikor J\u00e9zus l\u00e1tta, hogy M\u00e1ria s\u00edr, \u00e9s hogy a vele j\u00f6tt zsid\u00f3k is\ns\u00edrnak, lelke m\u00e9ly\u00e9ig megrend\u00fclt \u00e9s megindult. Megk\u00e9rdezte: \u201eHova\ntemett\u00e9tek?\u201d Azok \u00edgy sz\u00f3ltak: ,J\u00f6jj, Uram, \u00e9s l\u00e1sd!\u201d Ekkor J\u00e9zus\nk\u00f6nnyekre fakadt. Erre a zsid\u00f3k megjegyezt\u00e9k: \u201eN\u00e9zz\u00e9tek, mennyire\nszerette \u0151t!\u201d N\u00e9melyek azonban \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201e\u0150, aki visszaadta a vak\nl\u00e1t\u00e1s\u00e1t, nem akad\u00e1lyozhatta volna meg, hogy meghaljon?\u201d<br>\nJ\u00e9zus pedig, m\u00e9g mindig m\u00e9lyen megrend\u00fclve a s\u00edrhoz ment, amely egy\nk\u0151vel elz\u00e1rt barlang volt. J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eVegy\u00e9tek el a k\u00f6vet!\u201d\nM\u00e1rta, az elhunyt testv\u00e9re megjegyezte: \u201eUram, m\u00e1r szaga van, hiszen\nnegyednapos.\u201d J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eMondtam m\u00e1r neked, hogy ha\nhiszel, megl\u00e1tod Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9t!\u201d Elvett\u00e9k teh\u00e1t a k\u00f6vet. J\u00e9zus az\n\u00e9gre emelte szem\u00e9t, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eAty\u00e1m, h\u00e1l\u00e1t adok neked, hogy\nmeghallgatt\u00e1l. \u00c9n ugyan tudom, hogy mindenkor meghallgatsz, csak a\nk\u00f6r\u00fcl\u00e1ll\u00f3 n\u00e9p miatt mondom, hogy higgy\u00e9k: te k\u00fcld\u00f6tt\u00e9l engem!\u201d<br>\nE szavak ut\u00e1n J\u00e9zus hangos sz\u00f3val ki\u00e1ltotta: \u201eL\u00e1z\u00e1r, j\u00f6jj ki!\u201d A\nhalott azonnal kij\u00f6tt, kez\u00e9n \u00e9s l\u00e1b\u00e1n a r\u00e1tekert leplekkel, arc\u00e1n pedig a kend\u0151vel, amelyet fej\u00e9re csavartak. J\u00e9zus megparancsolta: \u201eOldj\u00e1tok fel, hogy j\u00e1rni tudjon!\u201d<br>\nA zsid\u00f3k k\u00f6z\u00fcl, akik M\u00e1ri\u00e1hoz j\u00f6ttek, sokan hittek J\u00e9zusban, miut\u00e1n\nl\u00e1tt\u00e1k, amit cselekedett.\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l \n<br>\n<i>\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let.</i>\n<br>\nAbban az id\u0151ben:<br>\nL\u00e1z\u00e1r testv\u00e9rei meg\u00fczent\u00e9k J\u00e9zusnak: \u201eUram, n\u00e9zd, beteg, akit\nszeretsz!\u201d Amikor J\u00e9zus meghallotta ezt, \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz a betegs\u00e9g\nnem hal\u00e1los, hanem Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re fog szolg\u00e1lni, hogy az Isten Fia\nmegdics\u0151\u00fclj\u00f6n.\u201d<br>\nJ\u00e9zus szerette \u0151ket: M\u00e1rt\u00e1t, M\u00e1ri\u00e1t \u00e9s L\u00e1z\u00e1rt. Amikor teh\u00e1t\nmeghallotta, hogy L\u00e1z\u00e1r beteg, k\u00e9t napig ott id\u0151z\u00f6tt m\u00e9g, ahol volt,\nazt\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz: \u201eMenj\u00fcnk el ism\u00e9t Jude\u00e1ba!\u201d<br>\nAmikor J\u00e9zus meg\u00e9rkezett, L\u00e1z\u00e1r m\u00e1r n\u00e9gy napja a s\u00edrban fek\u00fcdt.<br>\nAmint M\u00e1rta meghallotta, hogy J\u00e9zus j\u00f6n, el\u00e9je sietett, m\u00edg M\u00e1ria\notthon maradt. M\u00e1rta \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zushoz: \u201eUram, ha itt lett\u00e9l volna,\nnem halt volna meg a testv\u00e9rem! De tudom, hogy most is, b\u00e1rmit k\u00e9rsz\nIstent\u0151l, megadja neked.\u201d J\u00e9zus ezt felelte neki: \u201eTestv\u00e9red fel fog\nt\u00e1madni.\u201d Erre M\u00e1rta \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eTudom, hogy felt\u00e1mad a\nfelt\u00e1mad\u00e1skor, az utols\u00f3 napon.\u201d<br>\nJ\u00e9zus folytatta: \u201e\u00c9n vagyok a felt\u00e1mad\u00e1s \u00e9s az \u00e9let. Aki hisz\nbennem, m\u00e9g ha meg is hal, \u00e9lni fog. Mindaz, aki \u00e9l \u00e9s hisz \u00e9nbennem,\naz nem hal meg \u00f6r\u00f6kre. Hiszed ezt?\u201d M\u00e1rta ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eIgen,\nUram! Hiszem, hogy te vagy a Messi\u00e1s, az Isten Fia, aki a vil\u00e1gba\nj\u00f6n!\u201d<br>\nJ\u00e9zus a lelke m\u00e9ly\u00e9ig megrend\u00fclt \u00e9s megindult. Megk\u00e9rdezt: \u201eHova\ntemett\u00e9tek?\u201d Azok \u00edgy sz\u00f3ltak: ,j\u00f6jj, Uram, \u00e9s l\u00e1sd!\u201d Ekkor J\u00e9zus\nk\u00f6nnyekre fakadt. Erre a zsid\u00f3k megjegyezt\u00e9k: \u201eN\u00e9zz\u00e9tek, mennyire\nszerette \u0151t!\u201d N\u00e9melyek azonban \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201e\u0150, aki visszaadta a vak\nl\u00e1t\u00e1s\u00e1t, nem akad\u00e1lyozhatta volna meg, hogy meghaljon?\u201d<br>\nJ\u00e9zus pedig, m\u00e9g mindig m\u00e9lyen megrend\u00fclve a s\u00edrhoz ment, amely egy\nk\u0151vel elz\u00e1rt barlang volt. J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eVegy\u00e9tek el a k\u00f6vet!\u201d\nM\u00e1rta, az elhunyt testv\u00e9re megjegyezte: \u201eUram, m\u00e1r szaga van, hiszen\nnegyednapos.\u201d J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eMondtam m\u00e1r neked, hogy ha\nhiszel, megl\u00e1tod Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9t!\u201d Elvett\u00e9k teh\u00e1t a k\u00f6vet. J\u00e9zus az\n\u00e9gre emelte szem\u00e9t, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eAty\u00e1m, h\u00e1l\u00e1t adok neked, hogy\nmeghallgatt\u00e1l. \u00c9n ugyan tudom, hogy mindenkor meghallgatsz, csak a\nk\u00f6r\u00fcl\u00e1ll\u00f3 n\u00e9p miatt mondom, hogy higgy\u00e9k: te k\u00fcld\u00f6tt\u00e9l engem!\u201d<br>\nE szavak ut\u00e1n J\u00e9zus hangos sz\u00f3val ki\u00e1ltotta: \u201eL\u00e1z\u00e1r, j\u00f6jj ki!\u201d A\nhalott azonnal kij\u00f6tt, kez\u00e9n \u00e9s l\u00e1b\u00e1n a r\u00e1tekert leplekkel, arc\u00e1n pedig\na kend\u0151vel, amelyet fej\u00e9re csavartak. J\u00e9zus megparancsolta: \u201eOldj\u00e1tok\nf\u00f6l, hogy j\u00e1rni tudjon!\u201d<br>\nA zsid\u00f3k k\u00f6z\u00fcl, akik M\u00e1ri\u00e1hoz j\u00f6ttek, sokan hittek J\u00e9zusban, miut\u00e1n\nl\u00e1tt\u00e1k, amit cselekedett.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB06": {
        "igenaptarId": "NAB06",
        "name": "Vir\u00e1gvas\u00e1rnap - \u00fcnnepi mise",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 50,4-7",
                "teaser": "Nem rejtettem el arcomat azok el\u0151l, akik gyal\u00e1ztak, de tudom, hogynem vallok sz\u00e9gyent.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nIzaj\u00e1s \u00edgy j\u00f6vend\u00f6lt a Megv\u00e1lt\u00f3r\u00f3l: Ezt mondja az \u00dar Szolg\u00e1ja:\n\u201eIsten, az \u00dar tan\u00edtotta nyelvemet, hogy az ig\u00e9vel t\u00e1masza lehessek a\nmegf\u00e1radtaknak. Reggelenk\u00e9nt \u0151 teszi figyelmess\u00e9 f\u00fclemet, hogy r\u00e1\nhallgassak, mint a tan\u00edtv\u00e1nyok. Isten, az \u00dar nyitotta meg f\u00fclemet. S \u00e9n\nnem \u00e1lltam ellen \u00e9s nem h\u00e1tr\u00e1ltam meg. H\u00e1tamat odaadtam azoknak, akik\nvertek, arcomat meg azoknak, akik t\u00e9p\u00e1ztak. Nem rejtettem el arcomat\nazok el\u0151l, akik gyal\u00e1ztak \u00e9s lek\u00f6pd\u00f6stek. Isten, az \u00dar megseg\u00edt, ez\u00e9rt\nnem vallok sz\u00e9gyent. Arcomat megkem\u00e9ny\u00edtem, mint a k\u0151szikla, s tudom,\nhogy nem kell sz\u00e9gyenkeznem.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 21,8-9.17-18a.19-20.23-24",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Aki csak r\u00e1m n\u00e9z, mind <u>ki</u>nevet, * elh\u00fazza sz\u00e1j\u00e1t, fej\u00e9t <u>cs\u00f3</u>v\u00e1lja.<br>\nAz \u00darban rem\u00e9lt, h\u00e1t <u>ment</u>se meg, * ha szereti \u0151t, szaba<u>d\u00edt</u>sa meg.<br>\nH\u00edvek: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b>\n<br>\nE: Kuty\u00e1k falk\u00e1ja vett <u>k\u00f6</u>r\u00fcl, * gonosztev\u0151k serege szoron<u>gat</u> engem.<br>\n\u00c1tlyuggatt\u00e1k kezemet \u00e9s <u>l\u00e1</u>bamat, * megsz\u00e1ml\u00e1lhatom min<u>den</u> csontomat.<br>\nH: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b>\n<br>\nE: Elosztj\u00e1k maguk k\u00f6zt <u>ru</u>h\u00e1mat, * \u00e9s k\u00f6nt\u00f6s\u00f6mre sor<u>sot</u> vetnek.<br>\nTe azonban, Uram, ne maradj <u>t\u00e1</u>vol, * er\u0151ss\u00e9gem siess <u>\u00e9s</u> seg\u00edts.<br>\nH: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b>\n<br>\nE: Hirdetni fogom nevedet testv\u00e9reim <u>e</u>l\u0151tt, * a gy\u00fclekezetben dics\u0151\u00edte<u>lek</u> t\u00e9ged.<br>\nTi, akik f\u00e9litek az Urat, \u00e1ldj\u00e1<u>tok</u>, \u2020 magasztalj\u00e1tok \u0151t, J\u00e1kob <u>fi</u>ai, * Izrael minden gyerme<u>ke</u> f\u00e9lje \u0151t.<br>\nH: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 2,6-11",
                "teaser": "Megal\u00e1zta \u00f6nmag\u00e1t, ez\u00e9rt Isten felmagasztalta \u0151t.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nKrisztus J\u00e9zus, mint Isten, az Istennel val\u00f3 egyenl\u0151s\u00e9get\nnem tartotta olyan dolognak, amelyhez felt\u00e9tlen\u00fcl ragaszkodnia kell,\nhanem szolgai alakot \u00f6lt\u00f6tt, ki\u00fcres\u00edtette \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s hasonl\u00f3 lett az\nemberekhez. Megal\u00e1zta \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s engedelmes lett a hal\u00e1lig, m\u00e9gpedig a\nkereszthal\u00e1lig.<br>\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta \u0151t, \u00e9s olyan nevet adott neki, amely\nf\u00f6l\u00f6tte van minden n\u00e9vnek, hogy J\u00e9zus nev\u00e9re hajoljon meg minden t\u00e9rd a\nmennyben, a f\u00f6ld\u00f6n, \u00e9s az alvil\u00e1gban, \u00e9s minden nyelv hirdesse az\nAtyaisten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re, hogy J\u00e9zus Krisztus az \u00dar.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Krisztus engedelmes lett \u00e9rt\u00fcnk mindhal\u00e1lig, * m\u00e9gpedig a kereszthal\u00e1lig.\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta, \u2020 \u00e9s olyan nevet adott neki, * amely f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll minden n\u00e9vnek. Fil 2,8-9 \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "Krisztus engedelmes lett \u00e9rt\u00fcnk mindhal\u00e1lig, * m\u00e9gpedig a kereszthal\u00e1lig.\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta, \u2020 \u00e9s olyan nevet adott neki, * amely f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll minden n\u00e9vnek. Fil 2,8-9 \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "passi\u00f3",
                "ref": "Mt 26,14-27.66 r\u00f6videbb: Mt 27,11-54",
                "teaser": "Mit adtok nekem, ha a kezetekbe juttatom \u0151t?",
                "title": "A MI URUNK J\u00c9ZUS KRISZTUS K\u00cdNSZENVED\u00c9SE Szent M\u00e1t\u00e9 szerint",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben:\nA tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl az egyik, akit kari\u00f3ti J\u00fad\u00e1snak h\u00edvtak, elment a\nf\u0151papokhoz \u00e9s megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \u201eMit adtok nekem, ha kezetekbe\njuttatom \u0151t?\u201d Azok harminc ez\u00fcst\u00f6t \u00edg\u00e9rtek neki. Ett\u0151l kezdve csak a\nkedvez\u0151 alkalmat kereste, hogy kiszolg\u00e1ltassa \u0151t nekik.\n<br><br>\n<i>Hogyan akarod, hol k\u00e9sz\u00edts\u00fck el neked a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t?</i>\n<br><br>\nA kov\u00e1sztalan keny\u00e9r \u00fcnnep\u00e9nek els\u0151 napj\u00e1n a tan\u00edtv\u00e1nyok ezzel a\nk\u00e9rd\u00e9ssel fordultak J\u00e9zushoz: \u201eHogyan akarod, hol k\u00e9sz\u00edts\u00fck el neked a\nh\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t?\u201d \u0150 \u00edgy felelt: \u201eMenjetek be a v\u00e1rosba, egy bizonyos\nemberhez, \u00e9s mondj\u00e1tok neki: A Mester \u00fczeni: K\u00f6zel van az id\u0151m, \u00e9s\ntan\u00edtv\u00e1nyaimmal n\u00e1lad k\u00f6lt\u00f6m el a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t. A tan\u00edtv\u00e1nyok \u00fagy\ntettek, ahogy J\u00e9zus meghagyta nekik, \u00e9s elk\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a h\u00fasv\u00e9ti\nvacsor\u00e1t.\n<br><br>\n<i>Ez az \u00e9n testem, ez az \u00e9n v\u00e9rem.</i>\n<br><br>\nAmikor beesteledett, a tizenk\u00e9t tan\u00edtv\u00e1nnyal asztalhoz telepedett.\nMik\u00f6zben ettek, \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eBizony mondom nektek, k\u00f6z\u00fcletek\negyvalaki el\u00e1rul engem!\u201d Erre nagyon elszomorodtak, \u00e9s sorra\nmegk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eCsak nem \u00e9n vagyok az, Uram?\u201d \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eAki\nvelem egyszerre ny\u00fal a t\u00e1lba, az \u00e1rul el engem. Az Emberfia ugyan\nelmegy, amint meg\u00edrt\u00e1k r\u00f3la, de jaj annak, aki az Emberfi\u00e1t el\u00e1rulja!\nJobb lett volna annak az embernek, ha meg sem sz\u00fcletik!\u201d Erre J\u00fad\u00e1s,\naz \u00e1rul\u00f3 is megk\u00e9rdezte: \u201eCsak nem \u00e9n vagyok az, Mester?\u201d \u0150 \u00edgy\nfelelt: \u201eMagad mondtad!\u201d<br>\nMik\u00f6zben ettek, J\u00e9zus kez\u00e9be vette a kenyeret, \u00e1ld\u00e1st mondott, azut\u00e1n\nmegt\u00f6rte, \u00e9s odaadta tan\u00edtv\u00e1nyainak ezekkel a szavakkal: \u201eVegy\u00e9tek \u00e9s\negy\u00e9tek: ez az \u00e9n testem!\u201d Azut\u00e1n a kelyhet vette a kez\u00e9be, h\u00e1l\u00e1t\nadott, \u00e9s odaadta nekik ezekkel a szavakkal: \u201eIgyatok ebb\u0151l\nmindny\u00e1jan, mert ez az \u00e9n v\u00e9rem, a sz\u00f6vets\u00e9g v\u00e9re, amely sokak\u00e9rt\nkiontatik a b\u0171n\u00f6k bocs\u00e1nat\u00e1ra. Mondom nektek, mostant\u00f3l nem iszom a\nsz\u0151l\u0151t\u0151 term\u00e9s\u00e9b\u0151l mindaddig, m\u00edg az \u00fajat nem iszom veletek Aty\u00e1m\norsz\u00e1g\u00e1ban.\u201d\n<br><br>\n<i>Megverem a p\u00e1sztort, \u00e9s sz\u00e9tsz\u00e9lednek a ny\u00e1jb\u00f3l a juhok.</i>\n<br><br>\nEzut\u00e1n zsolt\u00e1rokat \u00e9nekelve kimentek az Olajf\u00e1k-hegy\u00e9re. Amikor\noda\u00e9rtek, J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eMa \u00e9jszaka ti mindannyian megbotr\u00e1nkoztok\nbennem. Hiszen meg\u00edrt\u00e1k: \u00bbMegverem a p\u00e1sztort, \u00e9s sz\u00e9tsz\u00e9lednek a\nny\u00e1jb\u00f3l a juhok.\u00ab De felt\u00e1mad\u00e1som ut\u00e1n majd el\u0151ttetek megyek\nGalile\u00e1ba.\u201d Ekkor P\u00e9ter ezt mondta neki: \u201eHa mindny\u00e1jan\nmegbotr\u00e1nkoznak is benned, \u00e9n soha meg nem botr\u00e1nkozom!\u201d J\u00e9zus ezt\nv\u00e1laszolta neki: \u201eBizony mondom neked, m\u00e9g ma \u00e9jjel, miel\u0151tt a kakas\nsz\u00f3l, h\u00e1romszor is megtagadsz engem!\u201d De P\u00e9ter ism\u00e9t \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eM\u00e9g\nha meg is kellene halnom veled, akkor sem tagadn\u00e1lak meg!\u201d Ugyan\u00edgy\nfogadkozott a t\u00f6bbi tan\u00edtv\u00e1ny is.\n<br><br>\n<i>Szomor\u00fas\u00e1g \u00e9s keser\u0171s\u00e9g vett er\u0151t rajta.</i>\n<br><br>\nK\u00f6zben J\u00e9zus oda\u00e9rt vel\u00fck a Getszem\u00e1ni nev\u0171 kertbe. \u00cdgy sz\u00f3lt\ntan\u00edtv\u00e1nyaihoz: \u201e\u00dcljetek le itt, m\u00edg \u00e9n elmegyek im\u00e1dkozni!\u201d Azut\u00e1n\nP\u00e9tert \u00e9s Zebedeus k\u00e9t fi\u00e1t mag\u00e1val h\u00edvta. Egyszerre szomor\u00fas\u00e1g \u00e9s\nkeser\u0171s\u00e9g vett er\u0151t rajta. Ezt mondta nekik: \u201eHal\u00e1losan szomor\u00fa az \u00e9n\nlelkem. Maradjatok itt \u00e9s virrasszatok velem!\u201d Azut\u00e1n kiss\u00e9 t\u00e1volabb\nment t\u0151l\u00fck, arccal a f\u00f6ldre borult \u00e9s \u00edgy im\u00e1dkozott: \u201eAty\u00e1m! Ha\nlehet, m\u00falj\u00e9k el t\u0151lem ez a kehely, de ne az legyen, amit \u00e9n akarok,\nhanem amit te!\u201d Azut\u00e1n odament a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz, \u00e9s alva tal\u00e1lta \u0151ket.\nEzt mondta P\u00e9ternek: \u201eH\u00e1t k\u00e9ptelenek vagytok egy \u00f3r\u00e1t virrasztani\nvelem? Virrasszatok \u00e9s im\u00e1dkozzatok, hogy k\u00eds\u00e9rt\u00e9sbe ne essetek! Mert a\nl\u00e9lek k\u00e9sz, de a test er\u0151tlen.\u201d Azut\u00e1n m\u00e1sodszor is elment \u00e9s\nim\u00e1dkozott: \u201eAty\u00e1m, ha nem m\u00falhat el ez a kehely an\u00e9lk\u00fcl, hogy ki ne\ninn\u00e1m, legyen meg a te akaratod!\u201d Majd visszat\u00e9rve ism\u00e9t alva tal\u00e1lta\n\u0151ket. A szem\u00fck ugyanis nagyon elnehezedett. Otthagyta \u0151ket, \u00e9s ism\u00e9t\nelment im\u00e1dkozni, harmadszor is ugyanazokkal a szavakkal. Azut\u00e1n\nodament a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eAludjatok csak nyugodtan, \u00e9s\npihenjetek! \u00cdme, el\u00e9rkezett az \u00f3ra, amikor az Emberfi\u00e1t a b\u0171n\u00f6s\u00f6k\nkez\u00e9re adj\u00e1k. Keljetek fel, menj\u00fcnk! N\u00e9zz\u00e9tek, meg\u00e9rkezett, aki el\u00e1rul\nengem!\u201d\n<br><br>\n<i>Kez\u00fcket J\u00e9zusra emelt\u00e9k \u00e9s foglyul ejtett\u00e9k \u0151t.</i>\n<br><br>\nM\u00e9g besz\u00e9lt, amikor \u00edme, oda\u00e9rt J\u00fad\u00e1s, egy a tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl, \u00e9s\nvele a f\u0151papokt\u00f3l \u00e9s a n\u00e9p v\u00e9neit\u0151l egy nagy csapat, kardokkal \u00e9s\nhus\u00e1ngokkal f\u00f6lszerelkezve. Az, aki el\u00e1rulta \u0151t, ebben a jelad\u00e1sban\negyezett meg vel\u00fck: \u201eAkit megcs\u00f3kolok, \u0151 az, \u0151t fogj\u00e1tok el!\u201d\nMindj\u00e1rt oda is l\u00e9pett J\u00e9zushoz \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00dcdv\u00f6z l\u00e9gy, Rabbi!\u201d\nAzut\u00e1n megcs\u00f3kolta. J\u00e9zus ezt mondta neki: \u201eBar\u00e1tom, mi\u00e9rt j\u00f6tt\u00e9l?\u201d\nK\u00f6zben a t\u00f6bbiek m\u00e1r kezet is emeltek J\u00e9zusra, \u00e9s foglyul ejtett\u00e9k.\nEkkor \u00edme, egy azok k\u00f6z\u00fcl, akik J\u00e9zussal voltak, kardj\u00e1hoz kapott,\nkir\u00e1ntotta \u00e9s a f\u0151pap szolg\u00e1j\u00e1ra s\u00fajtott: lev\u00e1gta az egyik f\u00fcl\u00e9t. Ekkor\nJ\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eTedd csak vissza h\u00fcvely\u00e9be a kardodat! Mert\nkard \u00e1ltal v\u00e9sz el, ki kardot ragad! Vagy azt hiszed, nem k\u00e9rhetn\u00e9m\nAty\u00e1mat, s nem k\u00fcldene seg\u00edts\u00e9gemre ak\u00e1r tizenk\u00e9t l\u00e9gi\u00f3 angyaln\u00e1l is\nt\u00f6bbet? De akkor hogyan teljesedn\u00e9k be az \u00cdr\u00e1s, amely szerint ennek meg\nkell t\u00f6rt\u00e9nnie?\u201d Abban az \u00f3r\u00e1ban \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zus a csapathoz: \u201eMint\nvalami rabl\u00f3 ellen, \u00fagy vonultok fel kardokkal \u00e9s dorongokkal, hogy\nelfogjatok. Nappal a templomban \u00fcltem \u00e9s tan\u00edtottam, ott nem fogtatok\nel!\u201d<br>\nMindez az\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt, hogy beteljesedjenek a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k \u00edr\u00e1sai.\nEkkor a tan\u00edtv\u00e1nyok mindny\u00e1jan elhagyt\u00e1k \u0151t, \u00e9s elfutottak.\n<br><br>\n<i>L\u00e1tni fogj\u00e1tok az Emberfi\u00e1t, hogy a hatalmas Isten jobbj\u00e1n \u00fcl.</i>\n<br><br>\nAkik J\u00e9zust elfogt\u00e1k, elvezett\u00e9k \u0151t Kaif\u00e1s f\u0151pap el\u00e9, ahol ekkorra\nm\u00e1r \u00f6sszegy\u0171ltek az \u00edr\u00e1stud\u00f3k \u00e9s a v\u00e9nek. K\u00f6zben P\u00e9ter messzir\u0151l\nk\u00f6vette \u0151t, eg\u00e9szen a f\u0151pap udvar\u00e1ig. Oda\u00e9rve le\u00fclt odakint a szolg\u00e1k\nk\u00f6zt, hogy l\u00e1ssa, mi lesz a dolog v\u00e9ge.<br>\nA f\u0151papok pedig \u00e9s az eg\u00e9sz f\u0151tan\u00e1cs hamis bizony\u00edt\u00e9kokat kerestek\nJ\u00e9zus ellen, hogy hal\u00e1lra adhass\u00e1k \u0151t; de nem tal\u00e1ltak, b\u00e1r sok hamis\ntan\u00fa felsorakozott. V\u00e9g\u00fcl el\u0151l\u00e9pett kett\u0151, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz azt\nmondta: \u00bbLe tudom rombolni az Isten templom\u00e1t, \u00e9s h\u00e1rom nap m\u00falva fel\ntudom \u00e9p\u00edteni.\u00ab\u201d Erre fel\u00e1llt a f\u0151pap \u00e9s megk\u00e9rdezte \u0151t: \u201eNem felelsz\nsemmit sem arra, amivel ezek v\u00e1dolnak?\u201d J\u00e9zus azonban csak hallgatott.\nEkkor a f\u0151pap azt mondta neki: \u201eEsk\u00fcdj meg az \u00e9l\u0151 Istenre \u00e9s mondd meg\nnek\u00fcnk, hogy te vagy-e a Messi\u00e1s, az Isten Fia?\u201d J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta\nneki: \u201eMagad mondtad! \u00c9s mondom nektek: Ezent\u00fal az Emberfi\u00e1t a\nHatalmas (Isten) jobbj\u00e1n l\u00e1tj\u00e1tok \u00fclni, \u00e9s l\u00e1tni fogj\u00e1tok \u0151t elj\u00f6nni az\n\u00e9g felh\u0151in.\u201d Erre a f\u0151pap megszaggatta a ruh\u00e1j\u00e1t \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt:\n\u201eK\u00e1romkodott! Mi sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van m\u00e9g tan\u00fakra? L\u00e1m, most ti is\nhallott\u00e1tok a k\u00e1roml\u00e1st. Hogyan \u00edt\u00e9ltek?\u201d Azok ezt v\u00e1laszolt\u00e1k:\n\u201eB\u0171nh\u0151dj\u00e9k hal\u00e1llal!\u201d<br>\nEzut\u00e1n szembek\u00f6pd\u00f6st\u00e9k, \u00f6k\u00f6llel vert\u00e9k, m\u00e1sok pedig pofon \u00fct\u00f6tt\u00e9k, \u00e9s\nk\u00e9rdezgett\u00e9k: \u201ePr\u00f3f\u00e9t\u00e1lj, Messi\u00e1s, ki \u00fct\u00f6tt meg t\u00e9ged?\u201d\n<br><br>\n<i>Miel\u0151tt a kakas sz\u00f3l, h\u00e1romszor is megtagadsz engem.</i>\n<br><br>\nEk\u00f6zben P\u00e9ter kint \u00fclt az udvaron. Odament hozz\u00e1 egy szolg\u00e1l\u00f3, \u00e9s\nmegsz\u00f3l\u00edtotta: \u201eTe is a galileai J\u00e9zussal volt\u00e1l!\u201d De \u0151 mindenki\nhallat\u00e1ra letagadta: \u201eNem tudom, mit besz\u00e9lsz!\u201d Amint a kapun\u00e1l\nkifel\u00e9 tartott, felismerte \u0151t egy m\u00e1sik is, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt az\nott l\u00e9v\u0151kh\u00f6z: \u201eEz is a n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zussal volt!\u201d Erre \u0151 ism\u00e9t tagadni\nkezdte, m\u00e9ghozz\u00e1 esk\u00fcvel, hogy: \u201eNem ismerem azt az embert!\u201d Kis id\u0151\nm\u00falt\u00e1n az ott \u00e1csorg\u00f3k odamentek P\u00e9terhez, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltak hozz\u00e1:\n\u201eK\u00f6z\u00fcl\u00fck val\u00f3 vagy biztosan, el\u00e1rul a kiejt\u00e9sed is!\u201d Most m\u00e1r\nesk\u00fcd\u00f6zni \u00e9s \u00e1tkoz\u00f3dni kezdett: \u201eNem ismerem azt az ember!\u201d \u00c9s azon\nnyomban megsz\u00f3lalt a kakas. P\u00e9ternek ekkor esz\u00e9be jutottak J\u00e9zus\nszavai: \u201eMiel\u0151tt a kakas sz\u00f3l, h\u00e1romszor is megtagadsz engem.\u201d\nKiment, \u00e9s odakint keserves s\u00edr\u00e1sra fakadt.\n<br><br>\n<i>\u00c1tadt\u00e1k \u0151t Poncius Pil\u00e1tus helytart\u00f3nak.</i>\n<br><br>\nAmikor reggel lett, a f\u0151papok \u00e9s a n\u00e9p v\u00e9nei meghozt\u00e1k a d\u00f6nt\u00e9st\nJ\u00e9zus ellen, hogy hal\u00e1llal b\u00fcntetik \u0151t. Megk\u00f6t\u00f6zt\u00e9k, azut\u00e1n elvezett\u00e9k\n\u00e9s \u00e1tadt\u00e1k Pil\u00e1tus helytart\u00f3nak.\n<br><br>\n<i>Nem szabad a kincst\u00e1rba tenni, mert v\u00e9rd\u00edj volt!</i>\n<br><br>\nAmikor J\u00fad\u00e1s, az \u00e1rul\u00f3 l\u00e1tta, hogy (J\u00e9zust) el\u00edt\u00e9lt\u00e9k, tett\u00e9t\nmegb\u00e1nva visszavitte a harminc ez\u00fcst\u00f6t a f\u0151papoknak \u00e9s a v\u00e9neknek. Ezt\nmondta nekik: \u201eV\u00e9tkeztem, mert \u00e1rtatlan v\u00e9rt \u00e1rultam el!\u201d Azok \u00edgy\nsz\u00f3ltak: \u201eMi k\u00f6z\u00fcnk hozz\u00e1? Ez a te dolgod!\u201d \u0150 erre az ez\u00fcst\u00f6ket\neldobta a templomban, azut\u00e1n elment s felakasztotta mag\u00e1t. A f\u0151papok\n\u00f6sszeszedt\u00e9k a p\u00e9nzt, de ezt mondt\u00e1k: \u201eNem szabad a templomkincst\u00e1rba\ntenni, mert v\u00e9rd\u00edj volt!\u201d Megtan\u00e1cskozt\u00e1k a dolgot, azut\u00e1n megvett\u00e9k\nrajta a fazekas telk\u00e9t az idegenek sz\u00e1m\u00e1ra temet\u0151nek. Ez\u00e9rt h\u00edvj\u00e1k azt\na f\u00f6ldet mindm\u00e1ig V\u00e9rmez\u0151nek.<br>\nEkkor beteljesedett, amit Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta mondott:\nFogt\u00e1k a harminc ez\u00fcst\u00f6t,\na felbecs\u00fcltnek \u00e1r\u00e1t;\n\u2013 Izrael fiai becs\u00fclt\u00e9k \u0151t ennyire \u2013,\n\u00e9s odaadt\u00e1k a fazekas telk\u00e9\u00e9rt,\namint az \u00dar megparancsolta nekem.\n<br><br>\n* <i>Te vagy-e a zsid\u00f3k kir\u00e1lya?</i>\n<br><br>\nK\u00f6zben J\u00e9zust a helytart\u00f3 el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott\u00e1k. A helytart\u00f3 megk\u00e9rdezte\nt\u0151le: \u201eTe vagy-e zsid\u00f3k kir\u00e1lya?\u201d J\u00e9zus ezt felelte: \u201eMagad\nmondtad!\u201d S mik\u00f6zben a f\u0151papok \u00e9s a v\u00e9nek v\u00e1daskodtak ellene, \u0151 nem\nsz\u00f3lt egy sz\u00f3t sem. Pil\u00e1tus v\u00e9g\u00fcl megk\u00e9rdezte: \u201eNem hallod, mi\nmindennel v\u00e1dolnak?\u201d \u0150 azonban neki sem v\u00e1laszolt egyetlen sz\u00f3val sem,\n\u00e9s a helytart\u00f3 nagyon csod\u00e1lkozott ezen.<br>\nSzok\u00e1sban volt, hogy az \u00fcnnep alkalm\u00e1val a helytart\u00f3 szabadon bocs\u00e1t\negyet a foglyok k\u00f6z\u00fcl, akit a n\u00e9p k\u00edv\u00e1n. Volt akkor egy Barab\u00e1s\nnevezet\u0171, h\u00edrhedt rabjuk. Amikor \u00f6sszegy\u00fclekeztek, Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte:\n\u201eMit akartok, melyiket bocs\u00e1ssam el a kett\u0151 k\u00f6z\u00fcl: Barab\u00e1st vagy\nJ\u00e9zust, akit Krisztusnak is neveznek?\u201d Tudta ugyanis, hogy csak\nirigys\u00e9gb\u0151l adt\u00e1k \u0151t a kez\u00e9be.<br>\nM\u00edg ott \u00fclt \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9k\u00e9ben, a feles\u00e9ge \u00fczenetet k\u00fcld\u00f6tt neki: \u201eNe\navatkozz annak az igaznak a dolg\u00e1ba! Ma \u00e9jjel \u00e1lmomban sokat szenvedtem\nmiatta!\u201d<br>\nDe a f\u0151papok \u00e9s a v\u00e9nek felbiztatt\u00e1k a n\u00e9pet, hogy Barab\u00e1st k\u00e9rj\u00e9k,\nJ\u00e9zust pedig vesz\u00edts\u00e9k el. Amikor teh\u00e1t a helytart\u00f3 feltette a k\u00e9rd\u00e9st:\n\u201eMit akartok, melyiket bocs\u00e1ssam el a kett\u0151 k\u00f6z\u00fcl?\u201d, \u0151k ezt\nv\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eBarab\u00e1st!\u201d Erre Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte: \u201e\u00c9s mit tegyek\nJ\u00e9zussal, akit Krisztusnak neveznek?\u201d Mindannyian ezt felelt\u00e9k:\n\u201eKeresztre vele!\u201d \u0150 \u00fajra k\u00e9rdezte: \u201eDe h\u00e1t mit k\u00f6vetett el?\u201d Mire\nazok m\u00e9g hangosabban ki\u00e1ltozt\u00e1k: \u201eKeresztre vele!\u201d<br>\nPil\u00e1tus l\u00e1tta, hogy semmire sem megy vel\u00fck, s\u0151t, csak fokoz\u00f3dik a\nzavarg\u00e1s. Ez\u00e9rt vizet hozatott, \u00e9s a n\u00e9p szeme l\u00e1tt\u00e1ra megmosta a kez\u00e9t\nezekkel a szavakkal: \u201e\u00c9n \u00e1rtatlan vagyok ennek az igaznak v\u00e9re\nont\u00e1s\u00e1ban. Ez a ti dolgotok!\u201d Erre az eg\u00e9sz n\u00e9p \u00edgy ki\u00e1ltott: \u201eA v\u00e9re\nrajtunk \u00e9s a gyermekeinken!\u201d Ekkor szabadon bocs\u00e1totta nekik Barab\u00e1st,\nJ\u00e9zust pedig megostoroztatta, \u00e9s elrendelte a keresztre fesz\u00edt\u00e9st.\n<br><br>\n<i>\u00dcdv\u00f6z l\u00e9gy, zsid\u00f3k kir\u00e1lya!</i>\n<br><br>\nA helytart\u00f3 katon\u00e1i bevitt\u00e9k J\u00e9zust a helytart\u00f3s\u00e1gra, \u00e9s k\u00f6r\u00e9je\ngy\u0171jt\u00f6tt\u00e9k az eg\u00e9sz hely\u0151rs\u00e9get. Levetk\u0151ztett\u00e9k, b\u00edborsz\u00edn\u0171 k\u00f6penyt\nadtak r\u00e1, t\u00f6visb\u0151l koron\u00e1t fontak, \u00e9s a fej\u00e9re helyezt\u00e9k, a jobbj\u00e1ba\npedig n\u00e1dsz\u00e1lat nyomtak, azut\u00e1n t\u00e9rdet hajtva el\u0151tte \u00edgy g\u00fanyolt\u00e1k:\n\u201e\u00dcdv\u00f6z l\u00e9gy, zsid\u00f3k kir\u00e1lya!\u201d K\u00f6zben lek\u00f6pd\u00f6st\u00e9k, elvett\u00e9k t\u0151le a\nn\u00e1dat, \u00e9s a fej\u00e9t vert\u00e9k vele. Miut\u00e1n \u00edgy cs\u00fafot \u0171ztek bel\u0151le, levett\u00e9k\nr\u00f3la a k\u00f6penyt, fel\u00f6lt\u00f6ztett\u00e9k a saj\u00e1t ruh\u00e1iba, \u00e9s elvezett\u00e9k, hogy\nkeresztre fesz\u00edts\u00e9k.\n<br><br>\n<i>Vele egy\u00fctt k\u00e9t rabl\u00f3t is megfesz\u00edtettek.</i>\n<br><br>\nAmint kifel\u00e9 haladtak, tal\u00e1lkoztak egy Simon nev\u0171 cirenei emberrel;\n\u0151t k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k, hogy vigye (J\u00e9zus) keresztj\u00e9t. V\u00e9g\u00fcl oda\u00e9rtek arra\na helyre, amelyet Golgot\u00e1nak, azaz Kopony\u00e1k hely\u00e9nek h\u00edvnak. Itt ep\u00e9vel\nkevert bort adtak neki. \u0150 meg\u00edzlelte, de nem k\u00e9rt bel\u0151le. Azut\u00e1n\nkeresztre fesz\u00edtett\u00e9k. Sorsot vetve sz\u00e9tosztott\u00e1k egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt a\nruh\u00e1it, majd letelepedtek ott, \u00e9s \u0151rizt\u00e9k. Feje f\u00f6l\u00e9 oda\u00edrt\u00e1k\nel\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9nek ok\u00e1t: \u201eEz J\u00e9zus, a zsid\u00f3k kir\u00e1lya.\u201d<br>\nUgyanakkor k\u00e9t rabl\u00f3t is keresztre fesz\u00edtettek vele: az egyiket\njobbr\u00f3l, a m\u00e1sikat balr\u00f3l.\n<br><br>\n<i>Ha Isten Fia vagy, sz\u00e1lj le a keresztr\u0151l!</i>\n<br><br>\nAkik arra j\u00e1rtak, k\u00e1romolt\u00e1k \u0151t, b\u00f3logattak a fej\u00fckkel \u00e9s ezt\nmondt\u00e1k: \u201eLe akartad rombolni a templomot, \u00e9s harmadnapra f\u00f6l\u00e9p\u00edteni?\nSzabad\u00edtsd h\u00e1t meg \u00f6nmagadat! Ha Isten Fia vagy, sz\u00e1llj le a\nkeresztr\u0151l!\u201d Ugyan\u00edgy g\u00fanyolt\u00e1k \u0151t a f\u0151papok is az \u00edr\u00e1stud\u00f3kkal \u00e9s a\nv\u00e9nekkel egy\u00fctt: \u201eM\u00e1sokat megmentett, de mag\u00e1t nem tudja megmenteni!\nHa Izrael kir\u00e1lya \u0151, h\u00e1t j\u00f6jj\u00f6n le most a keresztr\u0151l, \u00e9s hisz\u00fcnk benne!\nB\u00edzott az Istenben? Mentse meg \u0151t most, ha akarja! Hiszen azt mondta:\nAz Isten Fia vagyok!\u201d Ugyan\u00edgy gyal\u00e1zt\u00e1k \u0151t a vele megfesz\u00edtett rabl\u00f3k\nis.\n<br><br>\n<i>\u00c9li, \u00c9li, l\u00e1m\u00e1 sz\u00e1b\u00e1kt\u00e1ni?</i>\n<br><br>\nHat \u00f3r\u00e1t\u00f3l s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g borult az eg\u00e9sz f\u00f6ldre kilenc \u00f3r\u00e1ig. Kilenc \u00f3ra\nk\u00f6r\u00fcl J\u00e9zus hangosan felki\u00e1ltott: \u201e\u00c9li, \u00c9li, l\u00e1m\u00e1 sz\u00e1b\u00e1kt\u00e1ni?, azaz:\nIstenem, Istenem! Mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?\u201d Az ott \u00e1ll\u00f3k hallott\u00e1k ezt,\n\u00e9s egyesek megjegyezt\u00e9k: \u201eEz Ill\u00e9st h\u00edvja!\u201d Egyik\u00fck mindj\u00e1rt\nodafutott, fogott egy ecetbe m\u00e1rtott szivacsot, r\u00e1t\u0171zte egy n\u00e1dsz\u00e1lra,\n\u00e9s inni adott neki. A t\u00f6bbiek azonban ezt mondt\u00e1k: \u201eHadd l\u00e1ssuk, elj\u00f6n-\ne Ill\u00e9s, hogy megszabad\u00edtsa?\u201d J\u00e9zus pedig m\u00e9g egyszer hangosan\nfelki\u00e1ltott, \u00e9s kilehelte lelk\u00e9t.\n<br><br>\n<i>(Most t\u00e9rdre borulunk, \u00e9s egy keveset csendben id\u0151z\u00fcnk.)</i>\n<br><br>\nEkkor a templom f\u00fcgg\u00f6nye kett\u00e9hasadt, fel\u00fclr\u0151l eg\u00e9szen az alj\u00e1ig. A\nf\u00f6ld megmozdult, a szikl\u00e1k megrepedtek. S\u00edrok ny\u00edltak meg, \u00e9s sok\nelhunyt szentnek felt\u00e1madt a teste. Az \u0151 felt\u00e1mad\u00e1sa ut\u00e1n el\u0151j\u00f6ttek a\ns\u00edrokb\u00f3l, bementek a szent v\u00e1rosba, \u00e9s sokaknak megjelentek. A sz\u00e1zados\n\u00e9s a t\u00f6bbiek is, akik J\u00e9zust \u0151rizt\u00e9k, a f\u00f6ldreng\u00e9s \u00e9s a t\u00f6rt\u00e9ntek\nl\u00e1tt\u00e1ra igen megr\u00e9m\u00fcltek, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201eEz val\u00f3ban Isten Fia\nvolt!\u201d *<br><br>\nSok asszony is volt ott. Messzir\u0151l figyelt\u00e9k mindazok, akik\nGalile\u00e1t\u00f3l kezdve k\u00f6vett\u00e9k \u0151t \u00e9s szolg\u00e1ltak neki. K\u00f6zt\u00fck volt M\u00e1ria\nMagdolna, azut\u00e1n M\u00e1ria, Jakab \u00e9s J\u00f3zsef anyja, valamint Zebedeus\nfiainak az anyja.\n<br><br>\n<i>J\u00f3zsef a saj\u00e1t, \u00faj s\u00edrboltj\u00e1ba helyezte J\u00e9zus test\u00e9t.</i>\n<br><br>\nAmikor beesteledett, j\u00f6tt egy Arimate\u00e1b\u00f3l val\u00f3 gazdag ember, n\u00e9v\nszerint J\u00f3zsef, aki maga is J\u00e9zus tan\u00edtv\u00e1nya volt. Bement Pil\u00e1tushoz,\n\u00e9s elk\u00e9rte J\u00e9zus holttest\u00e9t. Pil\u00e1tus elrendelte, hogy adj\u00e1k \u00e1t neki.\nJ\u00f3zsef levette a testet, beburkolta tiszta lenv\u00e1szonnal, \u00e9s saj\u00e1t,\nszikl\u00e1ba v\u00e1jt, \u00faj s\u00edrboltj\u00e1ba helyezte. A s\u00edr bej\u00e1rata el\u00e9 nagy k\u00f6vet\ng\u00f6rd\u00edtett, \u00e9s elment. M\u00e1ria Magdolna \u00e9s a m\u00e1sik M\u00e1ria ott \u00fcltek a\ns\u00edrral szemben.\n<br><br>\n<i>Van \u0151rs\u00e9getek: \u0151rizz\u00e9tek ti, ahogy tudj\u00e1tok!</i>\n<br><br>\nM\u00e1snap, vagyis a k\u00e9sz\u00fcletnap elm\u00falt\u00e1val a f\u0151papok \u00e9s a farizeusok\n\u00f6sszegy\u0171ltek Pil\u00e1tus el\u0151tt, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201e\u00dagy eml\u00e9ksz\u00fcnk, hogy ez a\ncsal\u00f3 m\u00e9g \u00e9let\u00e9ben ezt mondta: Harmadnapra felt\u00e1madok. Rendeld h\u00e1t el,\nhogy harmadnapig \u0151rizz\u00e9k a s\u00edrt, nehogy odamenjenek tan\u00edtv\u00e1nyai \u00e9s\nellopj\u00e1k, azt\u00e1n \u00edgy sz\u00f3ljanak a n\u00e9phez: Felt\u00e1madt a halottak k\u00f6z\u00fcl! Ez\na csal\u00e1s rosszabb lenne az el\u0151z\u0151n\u00e9l!\u201d Pil\u00e1tus azonban csak ennyit\nmondott: \u201eVan \u0151rs\u00e9getek: \u0151rizz\u00e9tek ti, ahogy tudj\u00e1tok!\u201d Erre azok\nelmentek, lepecs\u00e9telt\u00e9k a k\u00f6vet, \u00e9s \u0151rs\u00e9get \u00e1ll\u00edtottak a s\u00edrbolt el\u00e9.\n<br><br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": null
            }
        ]
    }
}