{
    "ADV01": {
        "igenaptarId": "ADV01",
        "name": "Advent 1. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 63,16b-17.19b;64,1.2b.3-8",
                "teaser": "Az al\u00e1zatos l\u00e9lek im\u00e1ja: B\u00e1rcsak megny\u00edlna az \u00e9g, \u00e9s mennyei Aty\u00e1nkelk\u00fclden\u00e9 az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Te vagy, Uram, a mi aty\u00e1nk. Mert \u00c1brah\u00e1m nem tud r\u00f3lunk, \u00e9s Izrael nem ismer minket; te, Uram, te magad vagy a mi aty\u00e1nk, r\u00e9gt\u0151l fogva \u201eMegv\u00e1lt\u00f3nk\u201d a neved. Mi\u00e9rt hagytad, Urunk, hogy let\u00e9rj\u00fcnk \u00fatjaidr\u00f3l, \u00e9s hogy megkem\u00e9ny\u00edts\u00fck sz\u00edv\u00fcnket, ahelyett, hogy f\u00e9lve tisztelt\u00fcnk volna? Fordulj fel\u00e9nk \u00fajra, a te szolg\u00e1id\u00e9rt, \u00f6r\u00f6kr\u00e9szed t\u00f6rzsei\u00e9rt. \u00d3, b\u00e1rcsak sz\u00e9tt\u00e9pn\u00e9d az egeket \u00e9s lesz\u00e1lln\u00e1l! Sz\u00edned el\u0151tt megolvadn\u00e1nak a hegyek, mint ahogy a l\u00e1ng felgy\u00fajtja a r\u0151zs\u00e9t, \u00e9s ahogy a t\u0171z felforralja a vizet. \u00cdgy neved ismertt\u00e9 v\u00e1lna ellens\u00e9geid el\u0151tt, \u00e9s a nemzetek megrend\u00fcln\u00e9nek sz\u00edned el\u0151tt. Lesz\u00e1llt\u00e1l, \u00e9s sz\u00edned el\u0151tt megolvadtak a hegyek! Nem hallotta soha senki, val\u00f3ban f\u00fcl nem hallotta, \u00e9s szem nem l\u00e1tta, hogy lenne Isten rajtad k\u00edv\u00fcl, aki ilyeneket vinne v\u00e9gbe azok jav\u00e1ra, akik benne b\u00edznak. Te el\u00e9be sietsz annak, aki az igazs\u00e1ghoz szabja tetteit, \u00e9s aki \u00fatjaidon j\u00e1rva r\u00e1d eml\u00e9kezik.<br>\n\u00cdme, te haragudt\u00e1l r\u00e1nk, \u00e9s mi m\u00e9gis tov\u00e1bb v\u00e9tkezt\u00fcnk; b\u0171neinkben vagyunk r\u00e9gt\u0151l fogva, b\u00e1rcsak megszabaduln\u00e1nk! Olyanok lett\u00fcnk mind, ak\u00e1r a tiszt\u00e1talan, \u00e9s igaz-voltunk, mint a beszennyezett ruha. Elfonnyadtunk, mint a falev\u00e9l, \u00e9s gonoszs\u00e1gaink, mint a vihar elsodortak minket. Nincs senki, aki seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvn\u00e1 nevedet, aki f\u00f6lkelne \u00e9s bel\u00e9d kapaszkodna. Mert elrejtetted el\u0151l\u00fcnk arcodat, \u00e9s kiszolg\u00e1ltatt\u00e1l minket b\u0171neink hatalm\u00e1nak. M\u00e9gis, Urunk, te vagy a mi aty\u00e1nk; mi vagyunk az agyag, \u00e9s te, aki form\u00e1lsz, a te kezed m\u0171vei vagyunk mindny\u00e1jan. Ne haragudj r\u00e1nk, Urunk, oly nagyon, \u00e9s ne eml\u00e9kezz\u00e9l t\u00f6bb\u00e9 gonoszs\u00e1gainkra. Figyelj r\u00e1nk s l\u00e1sd meg: mindny\u00e1jan a te n\u00e9ped vagyunk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 79,2ac.3b.15-16.18-19",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>T\u00e9r\u00edts meg <u>min</u>ket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok le<u>sz\u00fcnk</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>T\u00e9r\u00edts meg <u>min</u>ket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok le<u>sz\u00fcnk</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Figyelj r\u00e1nk, Iz<u>ra</u>el p\u00e1sztora, * ragyogj fel, aki tr\u00f3nolsz a kerubok f\u00f6<u>l\u00f6tt</u>!<br>\nMutasd meg <u>ha</u>talmadat, * j\u00f6jj, hogy megszabad\u00edts min<u>ket</u>!<br>\nH\u00edvek: <b>T\u00e9r\u00edts meg <u>min</u>ket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok le<u>sz\u00fcnk</u>!</b><br>\n<br>\nE: Seregek Ura, fordulj hoz<u>z\u00e1nk</u>, \u2020 tekints <u>le</u> az \u00e9gb\u0151l, * l\u00e1sd, \u00e9s l\u00e1togasd meg ezt a sz\u0151<u>l\u0151t</u>!<br>\nV\u00e9dd meg, amit <u>job</u>bod \u00fcltetett, * \u00e9s az emberfi\u00e1t, akit magadnak meger\u0151s\u00edtet<u>t\u00e9l</u>.<br>\nH: <b>T\u00e9r\u00edts meg <u>min</u>ket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok le<u>sz\u00fcnk</u>!</b><br>\n<br>\nE: Jobbod embere f\u00f6l\u00e9 <u>t\u00e1rd</u> ki kezedet, * az emberfia f\u00f6l\u00e9, akit magadnak meger\u0151s\u00edtet<u>t\u00e9l</u>.<br>\nNem hagyunk el t\u00f6bb\u00e9, \u00e9l<u>tess</u> m\u00e9g benn\u00fcnket, * \u00e9s mi seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvjuk ne<u>ve</u>det.<br>\nH: <b>T\u00e9r\u00edts meg <u>min</u>ket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok le<u>sz\u00fcnk</u>!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 1,3-9",
                "teaser": "Urunk, J\u00e9zus Krisztus megjelen\u00e9s\u00e9t v\u00e1rjuk.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>Kegyelem nektek \u00e9s b\u00e9kess\u00e9g Aty\u00e1nkt\u00f3l, az Istent\u0151l \u00e9s J\u00e9zus Krisztust\u00f3l, a mi Urunkt\u00f3l! Veletek kapcsolatban sz\u00fcntelen\u00fcl h\u00e1l\u00e1t adok az Istennek az\u00e9rt az isteni kegyelem\u00e9rt, amelyet Krisztus J\u00e9zusban nyertetek. Benne gazdagok lettetek minden tan\u00edt\u00e1sban \u00e9s ismeretben. A Krisztus melletti tan\u00fas\u00e1gt\u00e9tel is megszil\u00e1rdult k\u00f6ztetek. \u00cdgy semmi kegyelmet sem n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zt\u00f6k, am\u00edg Urunk, J\u00e9zus Krisztus megjelen\u00e9s\u00e9t v\u00e1rj\u00e1tok. \u0150 mindv\u00e9gig meger\u0151s\u00edt titeket, hogy feddhetetlenek legyetek Urunk, J\u00e9zus Krisztus napj\u00e1n. H\u0171s\u00e9ges az Isten, aki megh\u00edvott Fi\u00e1nak, J\u00e9zus Krisztusnak, a mi Urunknak k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9be.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk. (Zsolt 84,8 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk. (Zsolt 84,8 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 13,33-37",
                "teaser": "Legyetek \u00e9berek, mert nem tudj\u00e1tok, mikor \u00e9rkezik az \u00dar!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy tan\u00edtott:\nVigy\u00e1zzatok \u00e9s virrasszatok! Nem tudj\u00e1tok, mikor j\u00f6n el az id\u0151. Az idegenbe indul\u00f3 ember is, amikor otthagyja h\u00e1z\u00e1t, szolg\u00e1ira b\u00edzza minden\u00e9t, \u00e9s mindegyiknek kijel\u00f6li a maga feladat\u00e1t; a kapu\u0151rnek megparancsolja, hogy virrasszon.<br>\nLegyetek h\u00e1t \u00e9berek! Mert nem tudj\u00e1tok, mikor \u00e9rkezik meg a h\u00e1z ura: lehet, hogy este, vagy \u00e9jf\u00e9lkor; kakassz\u00f3ra, vagy reggel. Ne tal\u00e1ljon alva benneteket, ha v\u00e1ratlanul meg\u00e9rkezik! Amit nektek mondok, mindenkinek mondom: Virrasszatok!",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV02": {
        "igenaptarId": "ADV02",
        "name": "Advent 2. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 40,1-5.9-11",
                "teaser": "K\u00e9sz\u00edts\u00fck az \u00dar \u00fatj\u00e1t a magunk \u00e9s embert\u00e1rsaink sz\u00edv\u00e9ben!",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\n\u201eVigasztalj\u00e1tok meg n\u00e9pemet, vigasztalj\u00e1tok meg\u201d \u2013 ezt mondja Istenetek. \u201eSz\u00f3ljatok Jeruzs\u00e1lem sz\u00edv\u00e9hez \u00e9s ki\u00e1lts\u00e1tok oda neki: V\u00e9get \u00e9rt szolgas\u00e1g\u00e1nak ideje, bocs\u00e1natot nyert gonoszs\u00e1ga, hiszen k\u00e9tszeresen s\u00fajtotta az \u00dar keze minden b\u0171n\u00e9\u00e9rt.\u201d <br>\nEgy hang ki\u00e1lt: \u201eK\u00e9sz\u00edtsetek utat az \u00darnak a puszt\u00e1ban, egyengess\u00e9tek Isten\u00fcnk \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t a sivatagon \u00e1t. Minden v\u00f6lgy emelkedj\u00e9k f\u00f6l, minden hegy \u00e9s halom s\u00fcllyedjen al\u00e1. Ami egyenetlen, v\u00e1lj\u00e9k egyeness\u00e9, \u00e9s sima \u00fatt\u00e1, ami g\u00f6r\u00f6ngy\u00f6s. Akkor megnyilv\u00e1nul az \u00dar dics\u0151s\u00e9ge, \u00e9s megl\u00e1tj\u00e1k azt mindenek. Igen, az \u00dar sz\u00e1ja mondta ezt \u00edgy.\u201d <br>\nMenj f\u00f6l egy magas hegyre, te, ki j\u00f3 h\u00edrt viszel Sionnak, emeld f\u00f6l er\u0151sen hangodat, te, aki j\u00f3 h\u00edrt viszel Jeruzs\u00e1lemnek. Emeld f\u00f6l hangodat! Ne f\u00e9lj! Hirdesd J\u00fada v\u00e1rosainak: \u201e\u00cdme, a ti Istenetek! Isten, az \u00dar, \u00edme, elj\u00f6n hatalommal, karj\u00e1val mindent uralma al\u00e1 vet. Vele van gy\u0151zelm\u00e9nek jutalma, \u00e9s sz\u00edne el\u0151tt a b\u0151s\u00e9ges zs\u00e1km\u00e1ny. \u00dagy legelteti ny\u00e1j\u00e1t, mint a p\u00e1sztor. Karjaiba veszi b\u00e1r\u00e1nyait, \u00f6l\u00e9ben hordozza \u0151ket, az anyajuhokat pedig nagy gonddal vezeti.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 84,9ab-10,11-12.13-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)<br>\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Hadd halljam, mit mond az \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem, * mert n\u00e9p\u00e9nek \u00e9s szentjeinek <u>b\u00e9</u>k\u00e9t \u00edg\u00e9r.<br>\nAz istenf\u00e9l\u0151kh\u00f6z val\u00f3ban <u>k\u00f6</u>zel az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g, * hogy orsz\u00e1gunkba di<u>cs\u0151</u>s\u00e9g k\u00f6lt\u00f6zz\u00e9k.<br>\nH\u00edvek: <b>Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b><br>\n<br>\nE: Irgalom \u00e9s h\u0171s\u00e9g <u>egy</u>m\u00e1sra lelnek, * cs\u00f3kot v\u00e1lt az igazs\u00e1g <u>\u00e9s</u> a b\u00e9ke.<br>\nA f\u00f6ldb\u0151l a <u>h\u0171</u>s\u00e9g kisarjad, * \u00e9s az igazs\u00e1goss\u00e1g tekint <u>le</u> az \u00e9gb\u0151l.<br>\nH: <b>Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b><br>\n<br>\nE: Az \u00dar j\u00f3s\u00e1g\u00e1t <u>meg</u>mutatja, * f\u00f6ld\u00fcnk is meg<u>hoz</u>za term\u00e9s\u00e9t.<br>\nIgazs\u00e1g <u>j\u00e1r</u> az \u00dar el\u0151tt, * \u00e9s b\u00e9ke a <u>l\u00e1</u>ba nyom\u00e1ban.<br>\nH: <b>Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2P\u00e9t 3,8-14",
                "teaser": "Mi \u00faj eget \u00e9s \u00faj f\u00f6ldet v\u00e1runk.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nSzeretteim! <br>\nF\u0151k\u00e9pp egy dolog ne ker\u00fclje el figyelmeteket: az, hogy egy nap az \u00dar el\u0151tt annyi, mint ezer \u00e9v, ezer \u00e9v pedig annyi, mint egy nap. Az \u00dar nem k\u00e9sik \u00edg\u00e9ret\u00e9vel, mint ahogy n\u00e9melyek k\u00e9sedelmesnek tartj\u00e1k, hanem t\u00fcrelemmel viseltetik ir\u00e1ntatok, mert nem akarja, hogy valaki is elvesszen, hanem azt, hogy mindenki b\u0171nb\u00e1natot tartson. Mint a tolvaj, \u00fagy j\u00f6n el az \u00dar napja. Ezen a napon az egek nagy robajjal elpusztulnak, az elemek a t\u0171z hev\u00e9t\u0151l felbomlanak, a f\u00f6ld \u00e9s ami rajta van, eleny\u00e9szik.<br>\nMivel \u00edgy minden elpusztul, minden tekintetben szent\u00fcl \u00e9s vall\u00e1sosan kell \u00e9lnetek. Hiszen v\u00e1rj\u00e1tok \u00e9s siettetitek az Isten napj\u00e1nak elj\u00f6vetel\u00e9t, amikor is az egek l\u00e1ngba borulnak \u00e9s felbomlanak, az elemek a t\u0171z hev\u00e9t\u0151l megolvadnak. Mi az \u0151 \u00edg\u00e9rete alapj\u00e1n \u00faj eget \u00e9s \u00faj f\u00f6ldet v\u00e1runk, az igazs\u00e1goss\u00e1g haz\u00e1j\u00e1t. Szeretteim, minthogy ezt v\u00e1rjuk, azon legyetek, hogy b\u00e9kess\u00e9gben, tiszt\u00e1n \u00e9s feddhetetlen\u00fcl tal\u00e1ljon benneteket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fat<u>j\u00e1t</u>! \u2020 Egyengess\u00e9tek <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9t, * \u00e9s minden ember megl\u00e1tja az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t, akit <u>el</u>k\u00fcld az Isten. (Lk 3,4.6 \u2013 5.t\u00f3nus.)",
                "text": "K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fat<u>j\u00e1t</u>! \u2020 Egyengess\u00e9tek <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9t, * \u00e9s minden ember megl\u00e1tja az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t, akit <u>el</u>k\u00fcld az Isten. (Lk 3,4.6 \u2013 5.t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,1-8",
                "teaser": "Keresztel\u0151 J\u00e1nos hirdeti: Tegy\u00e9tek egyeness\u00e9 az \u00dar \u00f6sv\u00e9nyeit!",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nJ\u00e9zus Krisztus, az Isten Fia evang\u00e9lium\u00e1nak kezdete. Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta meg\u00edrta: \u00cdme, elk\u00fcld\u00f6m k\u00f6vetemet sz\u00edned el\u0151tt, hogy el\u0151k\u00e9sz\u00edtse utadat. A puszt\u00e1ban ki\u00e1lt\u00f3nak szava: K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el az \u00dar \u00fatj\u00e1t, tegy\u00e9tek egyeness\u00e9 \u00f6sv\u00e9nyeit. J\u00e1nos ez\u00e9rt a puszt\u00e1ban hirdette a b\u0171nb\u00e1nat kereszts\u00e9g\u00e9t a b\u0171n\u00f6k bocs\u00e1nat\u00e1ra. Kivonult hozz\u00e1 J\u00fadea eg\u00e9sz vid\u00e9ke \u00e9s Jeruzs\u00e1lem minden lak\u00f3ja. Megvallott\u00e1k b\u0171neiket, \u0151 pedig megkeresztelte \u0151ket a Jord\u00e1n foly\u00f3ban. J\u00e1nos tevesz\u0151rb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt ruh\u00e1t viselt, cs\u00edp\u0151j\u00e9t b\u0151r\u00f6v vette k\u00f6r\u00fcl; s\u00e1sk\u00e1t \u00e9s vadm\u00e9zet evett. Ezt hirdette: \u201eAki ut\u00e1nam j\u00f6n, hatalmasabb n\u00e1lam. Arra sem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy lehajoljak \u00e9s megoldjam a sarusz\u00edj\u00e1t. \u00c9n v\u00edzzel keresztellek titeket, \u0151 pedig Szentl\u00e9lekkel keresztel majd meg benneteket!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV03": {
        "igenaptarId": "ADV03",
        "name": "Advent 3. vas\u00e1rnapja \u2013 Gaudete vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 61,1-2a.10-11",
                "teaser": "Egyed\u00fcl a Megv\u00e1lt\u00f3 hozza meg az igazi boldogs\u00e1got.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nA pr\u00f3f\u00e9ta \u00edgy besz\u00e9l: Az \u00dar Lelke nyugszik rajtam. Az\u00e9rt kent f\u00f6l az \u00dar \u00e9s k\u00fcld\u00f6tt engem, hogy \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek a szeg\u00e9nyeknek, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtsam a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket. Hogy szabadul\u00e1st hirdessek a foglyoknak, \u00e9s szabads\u00e1got a b\u00f6rt\u00f6n\u00f6k lak\u00f3inak. Hogy hirdessem az \u00dar kegyelm\u00e9nek esztendej\u00e9t. Nagy \u00f6r\u00f6mmel \u00f6rvendezem az \u00darban, lelkem ujjong az \u00e9n Istenemben, mert az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g ruh\u00e1j\u00e1ba \u00f6lt\u00f6ztetett, s az igazs\u00e1g k\u00f6nt\u00f6s\u00e9t ter\u00edtette r\u00e1m. Fel\u00e9kes\u00edtett, mint a v\u0151leg\u00e9nyt, aki koszor\u00fat visel, \u00e9s mint a menyasszonyt, aki \u00e9kszerekkel d\u00edsz\u00edti mag\u00e1t. Mert amint a f\u00f6ld megtermi n\u00f6v\u00e9nyeit, \u00e9s a kert vetem\u00e9nyeket sarjaszt, \u00fagy sarjasztja ki az \u00daristen az igazs\u00e1got, \u00e9s a magasztal\u00e1st minden n\u00e9p sz\u00edne el\u0151tt.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Lk 1,46-48.49-50.53-54",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Lelkem <u>uj</u>jongva hirdeti * Istenem<u>nek</u> dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.</b> (3a. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Lelkem <u>uj</u>jongva hirdeti * Istenem<u>nek</u> dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.</b> (3a. t\u00f3nus.)<br>\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Magasztalja az \u00e9n <u>lel</u>kem az Urat, * \u00e9s sz\u00edvem ujjong \u00fcdv\u00f6z\u00ed<u>t\u0151</u> Istenemben.<br>\nMivel tekintetre m\u00e9ltatta al\u00e1zatos <u>szol</u>g\u00e1l\u00f3le\u00e1ny\u00e1t,* \u00edme, mostant\u00f3l fogva boldognak hirdet en<u>gem</u> minden nemzed\u00e9k.<br>\nH\u00edvek: <b>Lelkem <u>uj</u>jongva hirdeti * Istenem<u>nek</u> dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.</b><br>\n<br>\nE: Mert nagy dolgot m\u0171velt velem <u>\u0151</u>, aki hatalmas, * \u0151, a<u>kit</u> Szentnek h\u00edvunk.<br>\nNemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre <u>meg</u>marad irgalma * azokon, a<u>kik</u> istenf\u00e9l\u0151k.<br>\nH\u00edvek: <b>Lelkem <u>uj</u>jongva hirdeti * Istenem<u>nek</u> dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.</b><br>\n<br>\nE: Az \u00e9hez\u0151ket minden <u>j\u00f3</u>val bet\u00f6lti, * a gazdagokat elbocs\u00e1t<u>ja</u> \u00fcres k\u00e9zzel.<br>\nGondj\u00e1ba vette <u>gyer</u>mek\u00e9t, Izraelt, * megeml\u00e9ke<u>zett</u> irgalm\u00e1r\u00f3l.<br>\nH: <b>Lelkem <u>uj</u>jongva hirdeti * Istenem<u>nek</u> dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 5,16-24",
                "teaser": "\u0150rizze meg Isten a szellemeteket, lelketeket \u00e9s testeteket feddhetetlen\u00fcl!",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l.",
                "text": "\nTestv\u00e9reim!<br>\nLegyetek mindig der\u0171sek. Im\u00e1dkozzatok sz\u00fcntelen\u00fcl. Adjatok h\u00e1l\u00e1t minden\u00e9rt, mert Isten ezt k\u00edv\u00e1nja mindny\u00e1jatokt\u00f3l Krisztus J\u00e9zusban. Ne olts\u00e1tok ki a Lelket, s a pr\u00f3f\u00e9tai besz\u00e9det ne vess\u00e9tek meg. Vizsg\u00e1ljatok meg mindent, \u00e9s a j\u00f3t tarts\u00e1tok meg. Mindenf\u00e9le rosszt\u00f3l \u00f3vakodjatok. A b\u00e9kess\u00e9g Istene szenteljen meg titeket, hogy t\u00f6k\u00e9letesek legyetek. \u0150rizze meg szellemeteket, lelketeket \u00e9s testeteket feddhetetlen\u00fcl Urunk, J\u00e9zus Krisztus elj\u00f6vetel\u00e9ig. H\u0171s\u00e9ges az, aki megh\u00edvott benneteket, \u0151 majd v\u00e9gbe is viszi.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar <u>lel</u>ke van rajtam: * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek <u>\u00f6</u>r\u00f6mh\u00edrt vigyek. (Iz 61,1 \u2013 7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "Az \u00dar <u>lel</u>ke van rajtam: * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek <u>\u00f6</u>r\u00f6mh\u00edrt vigyek. (Iz 61,1 \u2013 7b. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 1,6-8.19-28",
                "teaser": "K\u00f6ztetek van az, akit ti nem ismertek.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAbban az id\u0151ben: F\u00f6ll\u00e9pett egy ember: az Isten k\u00fcldte, \u00e9s J\u00e1nos volt a neve. Az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy tan\u00fas\u00e1got tegyen, tan\u00fas\u00e1got a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l,  hogy mindenki higgyen \u00e1ltala. Nem \u0151 volt a vil\u00e1goss\u00e1g, hanem (az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy) tan\u00fas\u00e1got tegyen a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l. J\u00e1nos \u00edgy tett tan\u00fas\u00e1got: A zsid\u00f3k papokat \u00e9s levit\u00e1kat k\u00fcldtek hozz\u00e1 Jeruzs\u00e1lemb\u0151l, hogy megk\u00e9rdezz\u00e9k \u0151t: \u201eKi vagy te?\u201d Erre megvallotta, nem tagadta, hanem megvallotta: \u201eNem \u00e9n vagyok a Messi\u00e1s.\u201d Ez\u00e9rt megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eH\u00e1t akkor? Tal\u00e1n Ill\u00e9s vagy?\u201d \u201eNem vagyok\u201d \u2013 felelte. \u201eA pr\u00f3f\u00e9ta vagy?\u201d Erre is nemmel v\u00e1laszolt. Azt mondt\u00e1k teh\u00e1t neki: \u201eAkkor ki vagy? Mert v\u00e1laszt kell vinn\u00fcnk azoknak, akik k\u00fcldtek minket. Mit mondasz magadr\u00f3l?\u201d<br>\nEzt felelte: \u201eA puszt\u00e1ban ki\u00e1lt\u00f3 hangja vagyok: Egyengess\u00e9tek az \u00dar \u00fatj\u00e1t\u201d, amint Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta mondta. A k\u00fcld\u00f6ttek a farizeusokt\u00f3l j\u00f6ttek, ez\u00e9rt megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eMi\u00e9rt keresztelsz h\u00e1t, ha nem te vagy a Messi\u00e1s, sem Ill\u00e9s, sem pedig a pr\u00f3f\u00e9ta?\u201d J\u00e1nos \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201e\u00c9n csak v\u00edzzel keresztelek. De k\u00f6ztetek \u00e1ll az, akit nem ismertek, aki ut\u00e1nam j\u00f6n, s akinek m\u00e9g a sarusz\u00edj\u00e1t sem vagyok m\u00e9lt\u00f3 megoldani.\u201d Ez Bet\u00e1ni\u00e1ban t\u00f6rt\u00e9nt, a Jord\u00e1non t\u00fal, ahol J\u00e1nos tart\u00f3zkodott \u00e9s keresztelt.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV04": {
        "igenaptarId": "ADV04",
        "name": "Advent 4. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2S\u00e1m 7,1-5.8b-12.14a.16",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY S\u00e1muel, m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "<i>D\u00e1vid kir\u00e1lys\u00e1ga a csal\u00e1dj\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 Messi\u00e1s r\u00e9v\u00e9n szil\u00e1rdan \u00e1ll mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.</i><br>\n\nAmikor D\u00e1vid kir\u00e1ly m\u00e1r a h\u00e1z\u00e1ban lakott, \u00e9s az \u00dar nyugalmat adott neki k\u00f6r\u00f6s-k\u00f6r\u00fcl minden ellens\u00e9g\u00e9t\u0151l, a kir\u00e1ly \u00edgy sz\u00f3lt N\u00e1t\u00e1n pr\u00f3f\u00e9t\u00e1hoz: \u201eN\u00e9zd, magam c\u00e9drusf\u00e1b\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt h\u00e1zban lakom, az \u00dar l\u00e1d\u00e1ja meg, s\u00e1torban lakik.\u201d Erre N\u00e1t\u00e1n ezt mondta a kir\u00e1lynak: \u201eTedd meg mindazt, amit sz\u00e1nd\u00e9kozol, mert veled van az. \u00dar.\u201d<br>\nM\u00e9g azon az \u00e9jszak\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt, hogy az \u00dar sz\u00f3zatot int\u00e9zett N\u00e1t\u00e1nhoz: \u201eMenj \u00e9s mondd meg szolg\u00e1mnak, D\u00e1vidnak: \u00bbEzt mondja az \u00dar: Te akarsz nekem h\u00e1zat \u00e9p\u00edteni lak\u00f3hely\u00fcl? Elhoztalak a legel\u0151r\u0151l, a juhok, mell\u0151l, hogy n\u00e9pem, Izrael fejedelme l\u00e9gy. Veled voltam minden v\u00e1llalkoz\u00e1sodban, \u00e9s minden ellens\u00e9gedet megsemmis\u00edtettem el\u0151tted. Nagy nevet szereztem neked, olyat; mint a f\u00f6ld nagyjai\u00e9. N\u00e9pemnek, Izraelnek is meghat\u00e1roztam egy helyet, \u00e9s oda telep\u00edtettem. Ezen a helyen lakik majd, \u00e9s nem fogj\u00e1k t\u00f6bb\u00e9 h\u00e1borgatni. A gonoszok sem szorongatj\u00e1k, mint kezdetben, att\u00f3l a napt\u00f3l fogva, hogy b\u00edr\u00e1kat rendeltem n\u00e9pem, Izrael f\u00f6l\u00e9. Az\u00e9rt megszabad\u00edtalak minden ellens\u00e9gedt\u0151l. Azt is k\u00f6zli veled az \u00dar, hogy f\u00f6l\u00e9p\u00edti (uralkod\u00f3)-h\u00e1zadat. Ha azt\u00e1n napjaid betelnek \u00e9s megt\u00e9rsz aty\u00e1idhoz, f\u00f6lemelem magvadb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 ut\u00f3dodat, \u00e9s megszil\u00e1rd\u00edtom kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1t. Az \u0151 atyja leszek, \u0151 meg a fiam lesz. H\u00e1zad \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1god \u00f6r\u00f6kre fennmarad sz\u00ednem el\u0151tt, \u00e9s tr\u00f3nod mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9 szil\u00e1rd marad.\u00ab\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 88,2-3.4-5.27.29",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t!</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t!</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Az \u00dar irgalm\u00e1r\u00f3l \u00e9nekelek \u00f6r\u00f6k<u>k\u00f6n</u>-\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * h\u0171s\u00e9gedet nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre <u>hir</u>deti ajkam.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3l<u>t\u00e1l</u>: \u2020 \u201eIrgalmam szil\u00e1rdan \u00e1ll mind<u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9.\u201d * Val\u00f3ban, a te h\u0171s\u00e9ged er\u0151s, <u>mi</u>k\u00e9nt a mennybolt.<br>\nH\u00edvek: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t!</b><br>\n<br>\nE: \u201eV\u00e1lasztottammal sz\u00f6vets\u00e9<u>get</u> k\u00f6t\u00f6ttem, * megesk\u00fcdtem <u>szol</u>g\u00e1mnak, D\u00e1vidnak.<br>\nMeger\u0151s\u00edtem ivad\u00e9ko<u>dat</u> \u00f6r\u00f6kre, * \u00e9s megszil\u00e1rd\u00edtom tr\u00f3nodat nemzed\u00e9k<u>r\u0151l</u> nemzed\u00e9kre.\u201d<br>\nH: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t!</b><br>\n<br>\nE: \u201e\u00cdgy sz\u00f3l\u00edt engem: \u00bbAty\u00e1m <u>vagy</u> n\u00e9kem, * Istenem <u>\u00e9s</u> \u00fcdv\u00f6m szikl\u00e1ja.\u00ab<br>\nIrgalmam ir\u00e1nta \u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> megmarad, * sz\u00f6vets\u00e9gem h\u0171s\u00e9<u>ge</u> nem sz\u0171nik meg.\u201d<br>\nH: <b>Hadd \u00e9nekel<u>jem</u> \u00f6r\u00f6kk\u00e9 * Urunknak <u>ir</u>galmas j\u00f3s\u00e1g\u00e1t!</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 16,25-27",
                "teaser": "Kinyilv\u00e1nult a titok, amelyre \u0151sid\u0151k \u00f3ta csend borult.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nIstennek hatalm\u00e1ban \u00e1ll meger\u0151s\u00edteni benneteket evang\u00e9liumomban, a J\u00e9zus Krisztusr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tan\u00edt\u00e1sban, annak a titoknak kinyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s\u00e1ban, amelyre \u0151sid\u0151k \u00f3ta csend borult, de amelyet most az \u00f6r\u00f6k Isten parancs\u00e1ra a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k \u00edr\u00e1sai kinyilatkoztattak, \u00e9s minden nemzet el\u0151tt ismertt\u00e9 tettek, hogy \u00edgy a hit befogad\u00e1s\u00e1ra eljussanak. Neki, az egyed\u00fcl b\u00f6lcs Istennek legyen dics\u0151s\u00e9g J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9! \u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00cdme, az \u00darnak szolg\u00e1l\u00f3<u>le</u>\u00e1nya: * legyen nekem a te <u>i</u>g\u00e9d szerint! (Lk 1,38 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "\u00cdme, az \u00darnak szolg\u00e1l\u00f3<u>le</u>\u00e1nya: * legyen nekem a te <u>i</u>g\u00e9d szerint! (Lk 1,38 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 1,26-38",
                "teaser": "\u00dcdv\u00f6z l\u00e9gy, kegyelemmel teljes! Az \u00dar veled van.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: Isten elk\u00fcldte G\u00e1bor angyalt Galilea N\u00e1z\u00e1ret nev\u0171 v\u00e1ros\u00e1ba egy sz\u0171zh\u00f6z, aki jegyese volt egy f\u00e9rfinak, a D\u00e1vid h\u00e1z\u00e1b\u00f3l val\u00f3 J\u00f3zsefnek. A sz\u0171z neve M\u00e1ria volt. <br>\nAz angyal bel\u00e9pett hozz\u00e1, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00dcdv\u00f6zl\u00e9gy, kegyelemmel teljes! Az \u00dar veled van! \u00c1ldottabb vagy te minden asszonyn\u00e1l!\u201d <br>\nEnnek hallat\u00e1ra M\u00e1ria zavarba j\u00f6tt \u00e9s gondolkod\u00f3ba esett, hogy mif\u00e9le k\u00f6sz\u00f6nt\u00e9s ez. <br>\nAz angyal azonban folytatta: \u201eNe f\u00e9lj, M\u00e1ria! Hisz kegyelmet tal\u00e1lt\u00e1l Istenn\u00e9l! Mert \u00edme, gyermeket fogansz m\u00e9hedben \u00e9s fi\u00fat sz\u00fclsz, s J\u00e9zusnak fogod \u0151t nevezni! Nagy lesz \u0151: a Magass\u00e1gbeli Fi\u00e1nak fogj\u00e1k h\u00edvni. Az \u00daristen neki adja atyj\u00e1nak, D\u00e1vidnak tr\u00f3nj\u00e1t. Uralkodni fog J\u00e1kob h\u00e1z\u00e1n mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, \u00e9s uralm\u00e1nak soha nem lesz v\u00e9ge!\u201d<br>\n M\u00e1ria ekkor megk\u00e9rdezte az angyalt: \u201eHogyan t\u00f6rt\u00e9nhet meg ez, amikor \u00e9n f\u00e9rfit nem ismerek?\u201d <br>\nAz angyal ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eA Szentl\u00e9lek sz\u00e1ll le r\u00e1d, \u00e9s a Magass\u00e1gbeli ereje bor\u00edt be \u00e1rny\u00e9k\u00e1val. Ez\u00e9rt szent lesz az, ki t\u0151led sz\u00fcletik: Isten Fi\u00e1nak fogj\u00e1k \u0151t h\u00edvni. L\u00e1sd, rokonod, Erzs\u00e9bet is gyermeket fogant \u00f6regs\u00e9g\u00e9ben, s\u0151t, m\u00e1r a hatodik h\u00f3napban van, b\u00e1r magtalannak tartj\u00e1k az emberek. Istenn\u00e9l semmi sem lehetetlen.\u201d <br>\nErre M\u00e1ria \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00cdme, az \u00dar szolg\u00e1l\u00f3le\u00e1nya: t\u00f6rt\u00e9nj\u00e9k velem szavaid szerint!\u201d<br> Ezut\u00e1n az angyal elt\u00e1vozott.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK01": {
        "igenaptarId": "EVK01",
        "name": "Urunk megkeresztelked\u00e9se",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 42,1-4.6-7 vagy Iz 55,1-11",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:\n\u00cdme, az \u00e9n szolg\u00e1m, akit t\u00e1mogatok, v\u00e1lasztottam, akiben kedvem\ntelik. Ki\u00e1rasztom r\u00e1 lelkemet, \u00e9s igazs\u00e1got visz a nemzeteknek. Nem\nki\u00e1lt majd, nem emeli f\u00f6l a hangj\u00e1t, \u00e9s szava se hallatszik az utc\u00e1kon.\nA megt\u00f6rt n\u00e1dsz\u00e1lat nem t\u00f6ri \u00f6ssze, a pisl\u00e1kol\u00f3 m\u00e9csbelet nem oltja ki.\nH\u0171s\u00e9gesen tan\u00edtja az igazs\u00e1got, nem lankad el, sem kedv\u00e9t el nem\nveszti, m\u00edg az igazs\u00e1got meg nem szil\u00e1rd\u00edtja a f\u00f6ld\u00f6n. Az \u0151 tan\u00edt\u00e1s\u00e1ra\nv\u00e1rnak a nemzetek.<br>\n\u00c9n, az \u00dar h\u00edvtalak meg igazs\u00e1gban, \u00e9n fogtam meg a kezed \u00e9s \u00e9n\nform\u00e1ltalak. \u00c1ltalad k\u00f6t\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9get n\u00e9pemmel, \u00e9s adok vil\u00e1goss\u00e1got a\nnemzeteknek, hogy nyisd meg a vakok szem\u00e9t, \u00e9s szabad\u00edtsd ki a\nb\u00f6rt\u00f6nb\u0151l a foglyokat, \u00e9s a t\u00f6ml\u00f6cb\u0151l azokat, akik a s\u00f6t\u00e9tben \u00fclnek.\n<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\nOLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n\u00cdgy sz\u00f3l az \u00dar:\nTi szomjaz\u00f3k, gyertek a v\u00edzhez mind,\n\u00e9s b\u00e1r nincsen p\u00e9nzetek, siessetek ide!\nVegyetek ingyen gabon\u00e1t \u00e9s egyetek,\nvegyetek p\u00e9nz n\u00e9lk\u00fcl bort \u00e9s tejet.\nMi\u00e9rt k\u00f6ltitek a p\u00e9nzt arra, ami nem keny\u00e9r,\n\u00e9s a keresetet arra, ami nem lakat j\u00f3l?<br>\nHallgassatok ide, figyeljetek r\u00e1m, akkor j\u00f3 \u00e9telt esztek,\n\u00e9s k\u00f6v\u00e9r falatokban lesz r\u00e9szetek.\nFord\u00edts\u00e1tok fel\u00e9m f\u00fcleteket \u00e9s gyertek ide hozz\u00e1m;\nhallgassatok r\u00e1m, \u00e9s \u00e9lni fog lelketek.\n\u00d6r\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6k veletek\na D\u00e1vidnak meg\u00edg\u00e9rt irgalom jegy\u00e9ben.<br>\n\u00cdme, tan\u00fav\u00e1 tettelek a n\u00e9pek el\u0151tt,\nvez\u00e9rr\u00e9 \u00e9s parancsol\u00f3v\u00e1 a nemzetek f\u00f6l\u00f6tt.\nOlyan nemzeteket h\u00edvsz majd meg,\namelyeket nem ismert\u00e9l,\n\u00e9s olyanok sietnek hozz\u00e1d,\nakik nem ismertek,\naz \u00dar\u00e9rt, a te Istened\u00e9rt,\nIzrael Szentj\u00e9\u00e9rt,\naki majd megdics\u0151\u00edt.<br>\nKeress\u00e9tek az Urat, am\u00edg megtal\u00e1lj\u00e1tok,\nh\u00edvj\u00e1tok seg\u00edts\u00e9g\u00fcl, am\u00edg k\u00f6zel van!\nHagyja el \u00fatj\u00e1t a gonosz,\n\u00e9s gondolatait a b\u0171n\u00f6s,\nt\u00e9rjen vissza az \u00darhoz, mert megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl rajta,\nIsten\u00fcnkh\u00f6z, mert b\u0151kez\u0171 a megbocs\u00e1t\u00e1sban.\nHiszen az \u00e9n gondolataim nem a ti gondolataitok,\naz \u00e9n utaim nem a ti utaitok \u2013 mondja az \u00dar.<br>\nIgen, amennyivel magasabb az \u00e9g a f\u00f6ldn\u00e9l,\nannyival magasabbak az \u00e9n utaim a ti utaitokn\u00e1l,\naz \u00e9n gondolataim a ti gondolataitokn\u00e1l.\nAmint az es\u0151 \u00e9s a h\u00f3 lehull az \u00e9gb\u0151l \u00e9s nem t\u00e9r oda vissza,\nhanem meg\u00f6nt\u00f6zi a f\u00f6ldet, \u00e9s term\u0151v\u00e9, gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6z\u0151v\u00e9 teszi,\nhogy magot adjon a magvet\u0151nek \u00e9s kenyeret az \u00e9hez\u0151nek,\n\u00e9pp\u00fagy lesz a szavammal is, amely ajkamr\u00f3l fakad.\nNem t\u00e9r vissza hozz\u00e1m eredm\u00e9nytelen\u00fcl,\nhanem v\u00e9gbe viszi akaratomat,\n\u00e9s el\u00e9ri, ami\u00e9rt k\u00fcldtem.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 28,1a \u00e9s 2.3ac-4.3b. \u00e9s 9b-10 vagy Iz 12,2-3.4bcd.5-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Adj\u00e1tok <u>meg</u> az \u00darnak, * Isten gyermeke<u>i</u>,<br>\nadj\u00e1tok meg az \u00darnak a nev\u00e9t megillet\u0151 <u>di</u>cs\u0151s\u00e9get, * im\u00e1dj\u00e1tok az Urat szent \u00fcnnepi d\u00edsz<u>ben</u>!<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b><br>\n\nE: Az \u00dar szava z\u00fag a <u>vi</u>zek \u00e1rj\u00e1n, * az \u00dar lebeg a nagy vizek f\u00f6<u>l\u00f6tt</u>.<br>\nAz \u00dar szava <u>tel</u>ve er\u0151vel, * az \u00dar szava telve f\u00f6ns\u00e9g<u>gel</u>.<br>\nH: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b><br>\n\nE: A dics\u0151s\u00e9g Is<u>te</u>ne mennyd\u00f6r\u00f6g, * templom\u00e1ban mindenek az \u0151 dics\u00e9ret\u00e9t zen<u>gik</u>.<br>\nAz \u00dar tr\u00f3nol a v\u00edz<u>\u00f6</u>z\u00f6n f\u00f6l\u00f6tt, * az \u00dar kir\u00e1ly \u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u>.<br>\nH: <b>\u00c1ldja meg Isten <u>az</u> \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9<u>get</u>.</b>\n<br>\n<br>\n<i>vagy</i>\n<br>\n<br>\nV\u00e1lasz: <b>\u00d6r\u00f6mmel mer\u00edt<u>se</u>tek vizet * az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g forr\u00e1sai<u>b\u00f3l</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00cdme, Isten az \u00e9n <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9gem, * b\u00edzom benne \u00e9s nem f\u00e9<u>lek</u>.<br>\nMert az \u00dar az \u00e9n er\u0151ss\u00e9gem \u00e9s <u>di</u>cs\u0151s\u00e9gem, * \u0151 lett n\u00e9kem szabadul\u00e1<u>som</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00d6r\u00f6mmel mer\u00edt<u>se</u>tek vizet * az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g forr\u00e1sai<u>b\u00f3l</u>.</b><br>\n\nE: Adjatok h\u00e1<u>l\u00e1t</u> az \u00darnak, * magasztalj\u00e1tok az \u0151 ne<u>v\u00e9t</u>.<br>\nA n\u00e9pek k\u00f6zt hirdes<u>s\u00e9</u>tek tetteit, * eml\u00e9kezzetek meg arr\u00f3l, hogy F\u00f6ls\u00e9ges az \u0151 ne<u>ve</u>.<br>\nH: <b>\u00d6r\u00f6mmel mer\u00edt<u>se</u>tek vizet * az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g forr\u00e1sai<u>b\u00f3l</u>.</b><br>\n\nE: Zengjetek dalt az \u00darnak, mert csod\u00e1s dol<u>go</u>kat m\u0171velt: * tudja meg az eg\u00e9sz vi<u>l\u00e1g</u>!<br>\nUjjongjatok \u00e9s dics\u00e9retet mondjatok <u>Si</u>on lak\u00f3i, * mert nagy a ti k\u00f6r\u00f6t\u00f6kben Izrael szent<u>je</u>.<br>\nH: <b>\u00d6r\u00f6mmel mer\u00edt<u>se</u>tek vizet * az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g forr\u00e1sai<u>b\u00f3l</u>.</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "ApCsel 10,34-38 vagy 1Jn 5,1-9",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Korn\u00e9liusz (sz\u00e1zados) h\u00e1z\u00e1ban P\u00e9ter sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s\nezeket mondta: \u201eVal\u00f3ban el kell ismernem, hogy Isten nem\nszem\u00e9lyv\u00e1logat\u00f3. Mindenki kedves el\u0151tte, b\u00e1rmely n\u00e9phez tartozik is,\naki f\u00e9li \u0151t \u00e9s az igazs\u00e1got cselekszi. Isten a tan\u00edt\u00e1st Izrael fiainak\nadta, \u00e9s a b\u00e9ke \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t hirdette J\u00e9zus \u00e1ltal. \u0150 a mindens\u00e9g Ura.<br>\nTi tudj\u00e1tok, hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Galile\u00e1t\u00f3l eg\u00e9sz Jude\u00e1ig att\u00f3l\nkezdve, hogy J\u00e1nos hirdette a kereszts\u00e9get: Hogyan kente fel az Isten a\nn\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel \u00e9s hatalommal. \u0150 pedig, amerre csak j\u00e1rt,\nj\u00f3tetteket vitt v\u00e9gbe, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott minden \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat,\nmert vele volt az Isten.\u201d<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\nSZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l\n<br>\nTestv\u00e9reim! Mindenki, aki hiszi, hogy J\u00e9zus a Krisztus, az az Isten\nsz\u00fcl\u00f6tte; aki pedig a sz\u00fcl\u0151t szereti, szereti a sz\u00fcl\u00f6tt\u00e9t is. Abb\u00f3l\ntudjuk meg, hogy szeretj\u00fck Isten gyermekeit, hogy szeretj\u00fck az Istent,\n\u00e9s eleget tesz\u00fcnk parancsainak. Mert az az Isten ir\u00e1nti szeretet, hogy\nmegtartjuk parancsait. Parancsai nem nehezek.<br>\nMert mindenki, aki az Istent\u0151l sz\u00fcletett, legy\u0151zi a vil\u00e1got. \u00c9s ez a\ngy\u0151zelem \u2013 gy\u0151zelem a vil\u00e1g f\u00f6l\u00f6tt! \u2013 a mi hit\u00fcnk. Ki gy\u0151zi le a\nvil\u00e1got, ha nem az, aki hiszi, hogy J\u00e9zus az Isten Fia?<br>\n\u0150 az, aki v\u00edz \u00e9s v\u00e9r \u00e1ltal j\u00f6tt, J\u00e9zus Krisztus. Nem csup\u00e1n v\u00edz\n\u00e1ltal, hanem v\u00edz \u00e9s v\u00e9r \u00e1ltal. \u00c9s a L\u00e9lek tesz tan\u00fas\u00e1got r\u00f3la, mert a\nL\u00e9lek igazs\u00e1g. Teh\u00e1t h\u00e1rman tan\u00faskodnak: a L\u00e9lek, a v\u00edz \u00e9s a v\u00e9r, \u00e9s ez\na h\u00e1rom egy. Az emberek tan\u00fas\u00e1g\u00e1t is elfogadjuk, de az Isten tan\u00fas\u00e1ga\nt\u00f6bbet jelent. Az Isten tan\u00fas\u00e1ga az, hogy tan\u00fas\u00e1got tett a Fia mellett.\n<br>\n\nEz az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Amikor Keresztel\u0151 J\u00e1nos l\u00e1tta, hogy J\u00e9zus fel\u00e9je <u>tart</u>, \u00edgy sz\u00f3lt: * \u00cdme, <u>az</u> Isten B\u00e1r\u00e1nya. (Jn 1,29 \u2013 6. t\u00f3nus.)",
                "text": "Amikor Keresztel\u0151 J\u00e1nos l\u00e1tta, hogy J\u00e9zus fel\u00e9je <u>tart</u>, \u00edgy sz\u00f3lt: * \u00cdme, <u>az</u> Isten B\u00e1r\u00e1nya. (Jn 1,29 \u2013 6. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,7-11",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben Keresztel\u0151 J\u00e1nos ezt hirdette: \u201eAki ut\u00e1nam j\u00f6n, hatalmasabb n\u00e1lam.\nArra sem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy lehajoljak \u00e9s megoldjam a sarusz\u00edj\u00e1t. \u00c9n\nv\u00edzzel keresztellek titeket, \u0151 pedig Szentl\u00e9lekkel keresztel majd meg\nbenneteket!\u201d\nEzekben a napokban t\u00f6rt\u00e9nt, hogy elj\u00f6tt J\u00e9zus a galileai N\u00e1z\u00e1retb\u0151l,\n\u00e9s megkeresztelkedett J\u00e1nosn\u00e1l a Jord\u00e1nban. \u00c9s mindj\u00e1rt, amint felj\u00f6tt\na v\u00edzb\u0151l, l\u00e1tta, hogy megny\u00edlik az \u00e9g, \u00e9s a L\u00e9lek, mint egy galamb,\nlesz\u00e1ll r\u00e1. Az \u00e9gb\u0151l pedig sz\u00f3zat hallatszott: \u201eTe vagy az \u00e9n\nszeretett Fiam, benned kedvem telik!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK02": {
        "igenaptarId": "EVK02",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1S\u00e1m 3,3b-10.19",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY S\u00e1muel els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "S\u00e1muel, gyermekkor\u00e1t\u00f3l fogva \u00c9li f\u0151pap mellett az \u00darnak szolg\u00e1lt. Az\n\u00dar templom\u00e1ban aludt, ahol az Isten l\u00e1d\u00e1ja volt. Az \u00dar megsz\u00f3l\u00edtotta:\n\u201eS\u00e1muel, S\u00e1muel!\u201d A gyermek ezt felelte: \u201eItt vagyok.\u201d Azt\u00e1n\nodafutott \u00c9lihez, \u00e9s azt mondta: \u201eItt vagyok, h\u00edvt\u00e1l.\u201d \u00c9li ezt\nv\u00e1laszolta: \u201e\u00c9n nem h\u00edvtalak, fek\u00fcdj le \u00e9s aludj.\u201d Erre elment, \u00e9s\nlefek\u00fcdt aludni.<br>\nAz \u00dar azonban \u00fajra sz\u00f3l\u00edtotta S\u00e1muelt. S\u00e1muel f\u00f6lkelt, odament\n\u00c9lihez, \u00e9s azt mondta: \u201eItt vagyok, h\u00edvt\u00e1l.\u201d \u0150 azt felelte: \u201eNem\nh\u00edvtalak, fiam, fek\u00fcdj le \u00e9s aludj!\u201d S\u00e1muel ugyanis m\u00e9g nem ismerte az\nUrat, mert az \u00dar szava m\u00e9g nem nyilatkozott meg neki.<br>\nEzut\u00e1n az \u00dar ism\u00e9t sz\u00f3l\u00edtotta S\u00e1muelt, harmadszorra. Az f\u00f6lkelt,\nodament \u00c9lihez, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eItt vagyok, h\u00edvt\u00e1l.\u201d Erre \u00c9li\nmeg\u00e9rtette, hogy az \u00dar sz\u00f3l\u00edtotta a fi\u00fat. Ez\u00e9rt azt mondta S\u00e1muelnek:\n\u201eMenj, fek\u00fcdj le \u00e9s aludj, azt\u00e1n ha valaki sz\u00f3l\u00edt, \u00edgy v\u00e1laszolj:\n\u00bbSz\u00f3lj, Uram, hallja a te szolg\u00e1d.\u00ab\u201d S\u00e1muel elment \u00e9s visszafek\u00fcdt a\nhely\u00e9re.<br>\nAkkor megjelent az \u00dar meg\u00e1llt el\u0151tte \u00e9s sz\u00f3l\u00edtotta mint az el\u0151z\u0151\nalkalommal: \u201eS\u00e1muel, S\u00e1muel!\u201d \u00c9s S\u00e1muel \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eSz\u00f3lj, Uram,\nhallja a te szolg\u00e1d!\u201d<br>\nS\u00e1muel n\u00f6vekedett, az \u00dar pedig vele volt, \u00e9s nem hagyta, hogy\negyetlen szava is meghi\u00fasuljon.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 39,2 \u00e9s 4ab.7-8a.8b-9.10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> (7b. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b> (7b. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: V\u00e1rva <u>v\u00e1r</u>tam az Urat, * \u00e9s \u0151 <u>le</u>hajolt hozz\u00e1m.<br>\n\u00daj \u00e9neket <u>a</u>dott az ajkamra, * Isten\u00fcnknek <u>zen</u>g\u0151 \u00e9neket.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b><br>\n\nE: Sem v\u00e9res, sem \u00e9tel\u00e1ldozat <u>nem</u> kellett neked, * f\u00fclemet azonban <u>meg</u>nyitottad.<br>\nNem k\u00f6vetelt\u00e9l \u00e9g\u0151- \u00e9s engesztel\u0151 <u>\u00e1l</u>dozatot, * \u00edgy sz\u00f3ltam akkor: \u201e<u>\u00cd</u>me, elj\u00f6v\u00f6k.\u201d<br>\nH: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b><br>\n\nE: A k\u00f6nyvtekercsben <u>r\u00f3</u>lam \u00edrva \u00e1ll, * hogy akaratodat <u>tel</u>jes\u00edtsem.<br>\nErre <u>v\u00e1</u>gyom, Istenem, * t\u00f6rv\u00e9nyed sz\u00edvemet <u>\u00f6</u>r\u00f6mmel t\u00f6lti el.<br>\nH: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b><br>\n\nE: Igazs\u00e1godat hirdetem a nagy <u>k\u00f6</u>z\u00f6ss\u00e9gben, * ajkam el nem hallgat, <u>U</u>ram, j\u00f3l tudod.<br>\nH: <b>\u00cdme, <u>el</u>j\u00f6v\u00f6k, Uram, * hogy teljes\u00edtsem <u>azt</u>, amit k\u00edv\u00e1nsz.</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 6,13c-15a.17-20",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! A test nem a kicsapong\u00e1s\u00e9rt van, hanem az \u00dar\u00e9rt, az \u00dar\npedig a test\u00e9rt. Isten ugyanis felt\u00e1masztotta az Urat, \u00e9s hatalm\u00e1val\nminket is felt\u00e1maszt.<br>\nNem tudj\u00e1tok, hogy testetek Krisztus tagja? Aki azonban az \u00darral\negyes\u00fcl, egy l\u00e9lek vele.<br>\nKer\u00fclj\u00e9tek a testis\u00e9g b\u0171n\u00e9t! Minden b\u0171n, amelyet az ember elk\u00f6vet, a\ntest\u00e9n k\u00edv\u00fcl van, de a kicsapong\u00f3 a tulajdon teste ellen v\u00e9t.\nNem tudj\u00e1tok, hogy testetek a bennetek lak\u00f3 Szentl\u00e9lek temploma, akit\nIstent\u0151l kaptatok? Nem tudj\u00e1tok, hogy nem vagytok a magatok\u00e9? Nagy volt\na ti v\u00e1lts\u00e1gd\u00edjatok. Dics\u0151\u00edts\u00e9tek meg teh\u00e1t Istent testetekben!\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Megtal\u00e1ltuk a Messi\u00e1st, azaz <u>Krisz</u>tust, * kegyelmet \u00e9s igazs\u00e1got kap<u>tunk</u> \u00e1ltala. (Jn 1,41. 17b \u2013 10. t\u00f3nus.)",
                "text": "Megtal\u00e1ltuk a Messi\u00e1st, azaz <u>Krisz</u>tust, * kegyelmet \u00e9s igazs\u00e1got kap<u>tunk</u> \u00e1ltala. (Jn 1,41. 17b \u2013 10. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 1,35-42",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben ott \u00e1llt (Keresztel\u0151) J\u00e1nos k\u00e9t tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1val, \u00e9s mihelyt megl\u00e1tta\nJ\u00e9zust, amint k\u00f6zeledett, \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eN\u00e9zz\u00e9tek, az Isten B\u00e1r\u00e1nya!\u201d\nK\u00e9t tan\u00edtv\u00e1nya hallotta, hogy (J\u00e1nos) ezt mondta , \u00e9s k\u00f6vetni kezdte\nJ\u00e9zust. Amikor J\u00e9zus megfordult, s l\u00e1tta, hogy k\u00f6vetik, megk\u00e9rdezte:\n\u201eMit k\u00edv\u00e1ntok?\u201d<br>\nAzok ezt felelt\u00e9k: \u201eRabbi \u2013 ami annyit jelent, hogy Mester \u2013, hol\nlaksz?\u201d<br>\n\u201eJ\u00f6jjetek, n\u00e9zz\u00e9tek meg!\u201d \u2013 mondta nekik. Elmentek teh\u00e1t vele,\nmegn\u00e9zt\u00e9k, hogy hol lakik, \u00e9s aznap n\u00e1la maradtak. Ez a tizedik \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl volt.<br>\nA kett\u0151 k\u00f6z\u00fcl, akik hallott\u00e1k ezt J\u00e1nost\u00f3l \u00e9s k\u00f6vett\u00e9k (J\u00e9zust), az\negyik , Andr\u00e1s volt, Simon P\u00e9ter testv\u00e9re. \u0150 el\u0151sz\u00f6r testv\u00e9r\u00e9vel,\nSimonnal tal\u00e1lkozott, \u00e9s sz\u00f3lt neki: \u201eMegtal\u00e1ltuk a Messi\u00e1st, vagy m\u00e1s\nsz\u00f3val a F\u00f6lkentet\u201d, \u00e9s elvitte J\u00e9zushoz.<br>\nJ\u00e9zus r\u00e1tekintett, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eTe Simon vagy, J\u00e1nos fia, de\nK\u00e9f\u00e1snak, azaz P\u00e9ternek fognak h\u00edvni.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK03": {
        "igenaptarId": "EVK03",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 3. vas\u00e1rnap \u2013 Isten ig\u00e9j\u00e9nek vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "J\u00f3n 3,1-5.10",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY J\u00f3n\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "T\u00f6rt\u00e9nt pedig, hogy az \u00dar m\u00e1sodszor is sz\u00f3lt J\u00f3n\u00e1shoz: \u201eKelj fel,\nmenj el Niniv\u00e9be, a nagy v\u00e1rosba, \u00e9s hirdesd azt, amit majd mondok\nneked!\u201d J\u00f3n\u00e1s f\u00f6lkelt \u00e9s elment Niniv\u00e9be az \u00dar parancsa szerint.\nNinive nagy v\u00e1ros volt, h\u00e1rom napba telt, m\u00edg az ember v\u00e9gigment\nrajta. J\u00f3n\u00e1s bement a v\u00e1rosba, megtett egynapi utat, \u00e9s hirdetni\nkezdte: \u201eM\u00e9g negyven nap, \u00e9s Ninive elpusztul!\u201d<br>\nNinive lak\u00f3i hittek az Istennek. B\u00f6jt\u00f6t hirdettek, nagyok \u00e9s\nkicsinyek egyar\u00e1nt zs\u00e1kruh\u00e1t \u00f6lt\u00f6ttek.<br>\nAmikor Isten l\u00e1tta, hogy let\u00e9rnek gonosz \u00fatjukr\u00f3l, megk\u00edm\u00e9lte \u0151ket a\nb\u00fcntet\u00e9st\u0151l, amellyel fenyegette \u0151ket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 24,4bc-5ab.6-7bc.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Utaidat mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem!</b> (8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Utaidat mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem!</b> (8 G. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Utaidat, Uram, mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00f6sv\u00e9nyeidre ta<u>n\u00edts</u> meg\nengem!<br>\nTan\u00edts \u00e9s vezess igazs\u00e1god <u>sze</u>rint, * mert te vagy \u00fcdv\u00f6<u>z\u00ed</u>t\u0151 Istenem!<br>\nH\u00edvek: <b>Utaidat mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem!</b><br>\n\nE: Irgalmass\u00e1godr\u00f3l eml\u00e9kezz\u00e9l meg, <u>U</u>ram, * \u00e9s k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletess\u00e9gedr\u0151l,\nmely \u00f6<u>r\u00f6k</u>t\u0151l val\u00f3.<br>\nJ\u00f3s\u00e1godban, <u>U</u>ram, * gondolj r\u00e1m <u>ir</u>galommal.<br>\nH: <b>Utaidat mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem!</b><br>\n\nE: Az \u00dar igazs\u00e1gos \u00e9s <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos, * ez\u00e9rt a b\u0171n\u00f6s\u00f6knek is <u>u</u>tat mutat.<br>\nAz al\u00e1zatost a j\u00f3ban <u>ve</u>z\u00e9rli, * a szel\u00eddet \u00fat<u>j\u00e1</u>ra tan\u00edtja.<br>\nH: <b>Utaidat mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 7,29-31",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Azt mondom, testv\u00e9rek: Az id\u0151 r\u00f6vid!<br>\nEz\u00e9rt, akinek van feles\u00e9ge, \u00e9ljen \u00fagy, mintha nem volna, aki s\u00edr,\nmintha nem s\u00edrna, aki \u00f6r\u00fcl, mintha nem \u00f6r\u00fclne, aki v\u00e1s\u00e1rol, mintha meg\nsem tartan\u00e1, s aki felhaszn\u00e1lja a vil\u00e1g dolgait, mintha nem \u00e9lne vel\u00fck,\nmert ez a vil\u00e1g elm\u00falik.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "K\u00f6zel m\u00e1r az <u>Is</u>ten orsz\u00e1ga, * higgyetek <u>az</u> \u00f6r\u00f6mh\u00edrnek! (Mk 1,15 \u2013 3a t\u00f3nus.)",
                "text": "K\u00f6zel m\u00e1r az <u>Is</u>ten orsz\u00e1ga, * higgyetek <u>az</u> \u00f6r\u00f6mh\u00edrnek! (Mk 1,15 \u2013 3a t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,14-20",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Miut\u00e1n J\u00e1nost elfogt\u00e1k, J\u00e9zus Galile\u00e1ba ment, \u00e9s hirdette az Isten\nevang\u00e9lium\u00e1t: \u201eBetelt az id\u0151, k\u00f6zel van az Isten orsz\u00e1ga. T\u00e9rjetek\nmeg, \u00e9s higgyetek az evang\u00e9liumban.\u201d<br>\nAmikor a Galileai-t\u00f3 partj\u00e1n j\u00e1rt, l\u00e1tta, hogy Simon \u00e9s testv\u00e9re,\nAndr\u00e1s, akik hal\u00e1szok voltak, \u00e9ppen h\u00e1l\u00f3t vetnek a tengerbe. J\u00e9zus\nmegsz\u00f3l\u00edtotta \u0151ket: ,J\u00f6jjetek velem, \u00e9s \u00e9n emberek hal\u00e1sz\u00e1v\u00e1 teszlek\ntiteket.\u201d Azok r\u00f6gt\u00f6n otthagyt\u00e1k a h\u00e1l\u00f3ikat, \u00e9s nyom\u00e1ba szeg\u0151dtek.\nMikor kiss\u00e9 tov\u00e1bbment, megl\u00e1tta Jakabot, Zebedeus fi\u00e1t, \u00e9s\ntestv\u00e9r\u00e9t, J\u00e1nost, amint a h\u00e1l\u00f3kat jav\u00edtott\u00e1k a b\u00e1rk\u00e1ban. \u0150ket is\nmindj\u00e1rt megh\u00edvta. Erre otthagyt\u00e1k apjukat, Zebedeust a napsz\u00e1mosokkal\negy\u00fctt, \u00e9s k\u00f6vett\u00e9k \u0151t.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK04": {
        "igenaptarId": "EVK04",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 4. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 18,15-20",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Mo\u00e1b mezej\u00e9n M\u00f3zes \u00edgy besz\u00e9lt a n\u00e9phez:\n\u201eAz \u00dar, a te Istened hozz\u00e1m hasonl\u00f3 pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t t\u00e1maszt neked, a te\nk\u00f6r\u00f6db\u0151l, testv\u00e9reid k\u00f6z\u00fcl; \u0151r\u00e1 hallgassatok. Hiszen ezt k\u00edv\u00e1ntad az\n\u00dart\u00f3l, a te Istenedt\u0151l H\u00f3reb (hegy\u00e9n), az egybegy\u0171l\u00e9s napj\u00e1n, mikor azt\nmondtad: \u00bbNem hallgatom tov\u00e1bb az \u00darnak, az \u00e9n Istenemnek hangj\u00e1t \u00e9s\nnem n\u00e9zem tov\u00e1bb ezt a hatalmas t\u00fczet, nehogy meghaljak.\u00ab<br>\nErre \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1m az \u00dar: \u00bbHelyesen besz\u00e9ltek. Pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t t\u00e1masztok\nnekik testv\u00e9reik k\u00f6r\u00e9b\u0151l, mint t\u00e9ged; ajk\u00e1ra adom szavaimat, s \u0151\nmindent tudtukra ad, amit parancsolok neki.<br>\nHa valaki nem hallgat szavaira, amelyeket az \u00e9n nevemben hirdet, akkor\n\u00e9n majd sz\u00e1mon k\u00e9rem t\u0151le. Annak a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1nak pedig, aki egyetlen olyan\nsz\u00f3t is mer\u00e9szel hirdetni nevemben, amelynek hirdet\u00e9s\u00e9t nem b\u00edztam r\u00e1,\nmeg kell halnia. Ugyan\u00edgy annak is, aki m\u00e1s istenek nev\u00e9ben besz\u00e9l.\u00ab",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 94,1-2.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b> (2. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b> (2. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: J\u00f6jjetek, \u00f6rvendezz\u00fcnk az <u>\u00dar</u>nak, * \u00e9s ujjongjunk \u00fcdv\u00fcnk szikl\u00e1<u>ja</u> el\u0151tt.<br>\nDics\u0151\u00edt\u0151 \u00e9nekkel l\u00e9pj\u00fcnk sz\u00edne <u>e</u>l\u00e9, * magasztaljuk \u0151t zsol<u>t\u00e1rt</u> zengve.<br>\nH\u00edvek: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b><br>\n\nE: J\u00f6jjetek, boruljunk le, h\u00f3doljunk <u>e</u>l\u0151tte, * hulljunk t\u00e9rdre Urunk, Alko<u>t\u00f3nk</u> el\u0151tt.<br>\nMert \u0151 a mi <u>Is</u>ten\u00fcnk, * mi pedig az \u0151 n\u00e9pe, \u00e9s kez\u00e9re b\u00edzott <u>ny\u00e1j</u> vagyunk.<br>\nH: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b><br>\n\nE: B\u00e1rcsak hallgatn\u00e1tok ma az \u0151 <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eNe kem\u00e9ny\u00edts\u00e9tek meg sz\u00ed<u>ve</u>teket,<br>\nmint egykor Merib\u00e1n\u00e1l, Massza napj\u00e1n a pusz<u>t\u00e1</u>ban, \u2020 ahol aty\u00e1itok\nmegk\u00eds\u00e9rtettek <u>en</u>gem, * pr\u00f3b\u00e1ra tettek, b\u00e1r l\u00e1tt\u00e1k sz\u00e1<u>mos</u> csod\u00e1mat.\u201d<br>\nH: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten <u>sza</u>v\u00e1ra: * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy ke<u>m\u00e9ny</u> sz\u00edv\u0171.\u201d</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 7,32-35",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Azt szeretn\u00e9m, ha mentesek voln\u00e1tok a gondokt\u00f3l.\nA n\u0151tlennek arra van gondja, ami az \u00dar\u00e9: hogyan j\u00e1rjon az \u00dar\nkedv\u00e9ben. A n\u0151s azonban vil\u00e1gi dolgokkal t\u00f6r\u0151dik: hogyan keresse\nfeles\u00e9ge kedv\u00e9t, ez\u00e9rt meg van osztva. A nem h\u00e1zas asszony \u00e9s a sz\u0171z\narra gondol, ami az \u00dar\u00e9, hogy testben \u00e9s l\u00e9lekben szent legyen, m\u00edg a\nf\u00e9rjes n\u0151t vil\u00e1gi gondok k\u00f6tik le: hogyan j\u00e1rjon f\u00e9rje kedv\u00e9ben.\nEzt javatokra mondom, nem az\u00e9rt, hogy t\u0151rbe csaljalak, hanem hogy\nfeddhetetlen \u00e9letre \u00e9s az \u00darhoz val\u00f3 osztatlan ragaszkod\u00e1sra seg\u00edtselek\ntiteket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "A s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben lak\u00f3 n\u00e9pre nagy <u>f\u00e9</u>nyess\u00e9g \u00e1radt, * \u00e9s vil\u00e1goss\u00e1got\nl\u00e1ttak, akik a hal\u00e1l szomor\u00fa <u>f\u00f6ld</u>j\u00e9n \u00e9ltek. (Mt 4,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "A s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben lak\u00f3 n\u00e9pre nagy <u>f\u00e9</u>nyess\u00e9g \u00e1radt, * \u00e9s vil\u00e1goss\u00e1got\nl\u00e1ttak, akik a hal\u00e1l szomor\u00fa <u>f\u00f6ld</u>j\u00e9n \u00e9ltek. (Mt 4,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,21-28",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Kafarnaum v\u00e1ros\u00e1ban J\u00e9zus szombaton bement a zsinag\u00f3g\u00e1ba, \u00e9s\ntan\u00edtott. Mindenki nagyon csod\u00e1lkozott tan\u00edt\u00e1s\u00e1n, mert \u00fagy tan\u00edtotta\n\u0151ket, mint akinek hatalma van, \u00e9s nem \u00fagy, mint az \u00edr\u00e1stud\u00f3k.<br>\nA zsinag\u00f3g\u00e1ban volt egy ember, akit megsz\u00e1llt a tiszt\u00e1talan l\u00e9lek. Ez\n\u00edgy ki\u00e1ltott fel: \u201eMi k\u00f6z\u00fcnk egym\u00e1shoz, n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zus? Az\u00e9rt j\u00f6tt\u00e9l,\nhogy elpuszt\u00edts minket? Tudom, ki vagy: az Isten Szentje!\u201d<br>\nJ\u00e9zus r\u00e1parancsolt: \u201eHallgass el, \u00e9s menj ki bel\u0151le!\u201d A tiszt\u00e1talan\nl\u00e9lek erre \u00f6ssze-vissza r\u00e1ngatta az embert, azt\u00e1n nagy ki\u00e1lt\u00e1ssal\nkiment bel\u0151le.<br>\nMindenki nagyon megd\u00f6bbent. Az emberek egym\u00e1st k\u00e9rdezgett\u00e9k: \u201eMi ez?\n\u00daj tan\u00edt\u00e1s, \u00e9s milyen hatalmas! M\u00e9g a tiszt\u00e1talan lelkeknek is\nparancsol, \u00e9s azok engedelmeskednek neki!\u201d El is terjedt a h\u00edre\nhamarosan Galilea eg\u00e9sz vid\u00e9k\u00e9n.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK05": {
        "igenaptarId": "EVK05",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 5. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "J\u00f3b 7,1-4.6-7",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY J\u00f3b k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A szenved\u0151 J\u00f3b \u00edgy panaszkodott: Nemde k\u00fczdelem az ember sorsa a f\u00f6ld\u00f6n? Nemde napsz\u00e1mos m\u00f3dj\u00e1ra t\u00f6lti el napjait? Olyan, mint a rabszolga, ki \u00e1rny\u00e9kba v\u00e1gyik, olyan, mint a napsz\u00e1mos, ki a b\u00e9r\u00e9t v\u00e1rja. Csal\u00f3d\u00e1ssal teli h\u00f3napok jutottak nekem oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00fcl, keserves \u00e9jszak\u00e1k lettek fizets\u00e9gem. M\u00e1r lefekv\u00e9skor azt k\u00e9rdezem: \u201eMikor virrad?\u201d \u00c9s mihelyt felkelek: \u201eMikor lesz m\u00e1r este?\u201d Tele vagyok k\u00ednnal eg\u00e9sz alkonyatig. Napjaim futnak, mint a tak\u00e1cs vet\u00e9l\u0151je, elt\u0171nnek, s nyomukban nem marad rem\u00e9nys\u00e9g. Gondold meg: \u00e9letem csup\u00e1n egy lehelet, szemem soha t\u00f6bb\u00e9 nem l\u00e1t boldogs\u00e1got.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 146,1-2.3-4.5-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az <u>U</u>rat, * aki a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket meg<u>gy\u00f3</u>gy\u00edtja.</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az <u>U</u>rat, * aki a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket meg<u>gy\u00f3</u>gy\u00edtja.</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, mert j\u00f3 dolog \u0151t <u>\u00e1l</u>dani, * Isten\u00fcnknek kedves <u>a</u> dics\u00e9ret.<br>\nJeruzs\u00e1lemet az \u00dar \u00fajj\u00e1<u>\u00e9</u>p\u00edti, * Izrael sz\u00e9tsz\u00f3rt fiait egy<u>be</u>gy\u0171jti.<br>\nH\u00edvek: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az <u>U</u>rat, * aki a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket meg<u>gy\u00f3</u>gy\u00edtja.</b><br>\n\nE: Aki a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket meggy\u00f3<u>gy\u00edt</u>ja, * \u00e9s sebeiket be<u>k\u00f6</u>t\u00f6zi.<br>\nA csillagokat sz\u00e1mon <u>tart</u>ja, * \u00e9s nev\u00e9n sz\u00f3l\u00edtja va<u>la</u>mennyit.<br>\nH: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az <u>U</u>rat, * aki a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket meg<u>gy\u00f3</u>gy\u00edtja.</b><br>\n\nE: Nagy a mi Urunk, nagy az \u0151 <u>ha</u>talma, * b\u00f6lcsess\u00e9g\u00e9nek <u>nincs</u> hat\u00e1ra.<br>\nA szel\u00eddeket mag\u00e1hoz <u>e</u>meli, * de porig al\u00e1zza a b\u0171</u>n\u00f6</u>s\u00f6ket.<br>\nH: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az <u>U</u>rat, * aki a megt\u00f6rt sz\u00edv\u0171eket meg<u>gy\u00f3</u>gy\u00edtja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 9,16-19.22-23",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Hogy az evang\u00e9liumot hirdetem, azzal nem dicsekedhetem,\nhiszen ez k\u00e9nyszer\u0171 k\u00f6teless\u00e9gem. Jaj nekem ugyanis, ha nem hirdetem az\nevang\u00e9liumot?<br>\nHa \u00f6nsz\u00e1ntamb\u00f3l teszem, jutalmam lesz, ha nem \u00f6nsz\u00e1ntamb\u00f3l, csak\nmegb\u00edzott hivatalnok vagyok. Mi teh\u00e1t a jutalmam? Az, hogy mint az\nevang\u00e9lium hirdet\u0151je, ingyen ny\u00fajtsam az evang\u00e9liumot, \u00e9s ne \u00e9ljek az\nevang\u00e9liumban gy\u00f6kerez\u0151 jogommal.\nB\u00e1r mindenkit\u0151l f\u00fcggetlen voltam, m\u00e9gis mindenkinek szolg\u00e1ja lettem,\nhogy min\u00e9l t\u00f6bbet megnyerjek. A gy\u00f6ng\u00e9k k\u00f6zt gy\u00f6nge lettem, hogy\nmegnyerjem a gy\u00f6ng\u00e9ket. Mindenkinek mindene lettem, hogy mindenkit\n\u00fcdv\u00f6ss\u00e9gre vezessek. Mindezt az evang\u00e9lium\u00e9rt teszem, hogy nekem is\nr\u00e9szem legyen benne.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Krisztus gyenges\u00e9g\u00fcnket ma<u>g\u00e1</u>ra vette, * \u00e9s betegs\u00e9geinket \u0151 hordoz<u>ta</u>.\n(Mt 8,17 \u2013 4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "Krisztus gyenges\u00e9g\u00fcnket ma<u>g\u00e1</u>ra vette, * \u00e9s betegs\u00e9geinket \u0151 hordoz<u>ta</u>.\n(Mt 8,17 \u2013 4g. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,29-39",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus kij\u00f6tt a zsinag\u00f3g\u00e1b\u00f3l, \u00e9s elment Simon \u00e9s Andr\u00e1s h\u00e1z\u00e1ba. Simon\nany\u00f3sa l\u00e1zas betegen fek\u00fcdt. Mindj\u00e1rt sz\u00f3ltak is J\u00e9zusnak. J\u00e9zus\nodament hozz\u00e1, megfogta a kez\u00e9t, \u00e9s f\u00f6lseg\u00edtette. Erre megsz\u0171nt a l\u00e1za,\n\u00e9s szolg\u00e1lt nekik.<br>\nAmikor lement a nap \u00e9s beesteledett, odavitt\u00e9k hozz\u00e1 a betegeket \u00e9s a\ngonosz l\u00e9lekt\u0151l megsz\u00e1llottakat. Az eg\u00e9sz v\u00e1ros ott szorongott az ajt\u00f3\nel\u0151tt. J\u00e9zus pedig sokakat meggy\u00f3gy\u00edtott, akik k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 bajokban\nszenvedtek; \u00e9s sok \u00f6rd\u00f6g\u00f6t ki\u0171z\u00f6tt. De nem engedte megsz\u00f3lalni \u0151ket,\nmert tudt\u00e1k, hogy \u0151 kicsoda.<br>\nHajnalban J\u00e9zus nagyon kor\u00e1n kelt. Kiment (a h\u00e1zb\u00f3l), elment egy\nelhagyatott helyre, \u00e9s ott im\u00e1dkozott. Simon \u00e9s a vele l\u00e9v\u0151k\nut\u00e1namentek. Mikor megtal\u00e1lt\u00e1k, azt mondt\u00e1k neki: \u201eT\u00e9ged keres\nmindenki!\u201d<br>\nDe \u0151 azt felelte: \u201eMenj\u00fcnk el m\u00e1shov\u00e1, a szomsz\u00e9dos helys\u00e9gekbe,\nhogy ott is hirdessem az evang\u00e9liumot, \u2013 hiszen ez\u00e9rt j\u00f6ttem.\u201d \u00c9s\nment, hirdette az evang\u00e9liumot a zsinag\u00f3g\u00e1kban Galilea eg\u00e9sz ter\u00fclet\u00e9n,\n\u00e9s ki\u0171zte az \u00f6rd\u00f6g\u00f6ket.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK06": {
        "igenaptarId": "EVK06",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 6. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Lev 13,1-2.44-46",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes harmadik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az \u00dar ezt mondta M\u00f3zesnek \u00e9s \u00c1ronnak: \u201eHa egy embernek a b\u0151r\u00e9n duzzad\u00e1s, ki\u00fct\u00e9s vagy f\u00e9nyl\u0151 folt keletkezik, b\u0151rlepr\u00e1ra lehet gyanakodni. Vezess\u00e9k \u00c1ron paphoz, vagy az \u0151 fiai k\u00f6z\u00fcl valamelyik paphoz. Az ilyen ember lepr\u00e1s \u00e9s tiszt\u00e1talan. A pap nyilv\u00e1n\u00edtsa tiszt\u00e1talannak, mivel lepr\u00e1ja van. A lepr\u00e1s, akit a betegs\u00e9g megt\u00e1madott, szaggassa meg ruh\u00e1j\u00e1t, a haj\u00e1t hordja kibontva, a szak\u00e1ll\u00e1t takarja be, \u00e9s kiab\u00e1ljon: \u00bbTiszt\u00e1talan, tiszt\u00e1talan!\u00ab Ameddig a betegs\u00e9ge tart, addig tiszt\u00e1talan, s mivel tiszt\u00e1talan, lakj\u00e9k elk\u00fcl\u00f6n\u00edtve, tart\u00f3zkodj\u00e9k a t\u00e1boron k\u00edv\u00fcl.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 31,1-2.5.11",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Te vagy, Uram, me<u>ne</u>d\u00e9kem, * a szabadul\u00e1s \u00f6r\u00f6m\u00e9vel ve<u>szel</u> k\u00f6r\u00fcl engem.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Te vagy, Uram, me<u>ne</u>d\u00e9kem, * a szabadul\u00e1s \u00f6r\u00f6m\u00e9vel ve<u>szel</u> k\u00f6r\u00fcl engem.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog, akinek az \u00dar megbocs\u00e1tot<u>ta</u> b\u0171neit, * akinek betakar<u>ta</u> gonoszs\u00e1g\u00e1t.<br>\nBoldog az, akinek v\u00e9tk\u00e9t az \u00dar fel <u>nem</u> r\u00f3ja, * kinek lelk\u00e9<u>ben</u> nincsen \u00e1lnoks\u00e1g.<br>\nH\u00edvek: <b>Te vagy, Uram, me<u>ne</u>d\u00e9kem, * a szabadul\u00e1s \u00f6r\u00f6m\u00e9vel ve<u>szel</u> k\u00f6r\u00fcl engem.</b><br>\n\nE: B\u0171n\u00f6met e<u>l\u00e9d</u> t\u00e1rtam, * nem rejtettem el <u>v\u00e9t</u>kem el\u0151led.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3l<u>tam</u>: \u2020 \u201eGonoszs\u00e1gomat megval<u>lom</u>, Uram,\u201d * \u00e9s te megbocs\u00e1tot<u>tad</u> v\u00e9tkeimet.<br>\nH: <b>Te vagy, Uram, me<u>ne</u>d\u00e9kem, * a szabadul\u00e1s \u00f6r\u00f6m\u00e9vel ve<u>szel</u> k\u00f6r\u00fcl engem.</b><br>\n\nE: Vigadjatok \u00e9s ujjongjatok, igazak, <u>az</u> \u00darban, * \u00e9s \u00f6rvendezzen min<u>den</u> tiszta sz\u00edv\u0171.<br>\nH: <b>Te vagy, Uram, me<u>ne</u>d\u00e9kem, * a szabadul\u00e1s \u00f6r\u00f6m\u00e9vel ve<u>szel</u> k\u00f6r\u00fcl engem.</b>\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 10,31\u201311,1",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Ak\u00e1r esztek, ak\u00e1r isztok, vagy b\u00e1rmi m\u00e1st tesztek, tegyetek mindent Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re. Se zsid\u00f3t, se pog\u00e1nyt, se Isten egyh\u00e1z\u00e1t ne botr\u00e1nkoztass\u00e1tok meg, mint ahogy \u00e9n is mindenkinek kedv\u00e9ben j\u00e1rok. Nem azt keresem, ami nekem hasznos, hanem ami m\u00e1soknak van jav\u00e1ra, hogy \u00fcdv\u00f6z\u00fcljenek. Legyetek k\u00f6vet\u0151im, mint ahogy \u00e9n Krisztus k\u00f6vet\u0151je vagyok!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt <u>k\u00f6z</u>t\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az <u>\u0151</u> n\u00e9p\u00e9t. (Lk 7, 16\n\u2013 2. t\u00f3nus.)",
                "text": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt <u>k\u00f6z</u>t\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az <u>\u0151</u> n\u00e9p\u00e9t. (Lk 7, 16\n\u2013 2. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,40-45",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: Egy lepr\u00e1s j\u00f6tt J\u00e9zushoz. T\u00e9rdre borult el\u0151tte, \u00e9s \u00edgy k\u00e9rlelte: \u201eHa akarod, te meg tudsz tiszt\u00edtani engem!\u201d J\u00e9zusnak megesett rajta a sz\u00edve. Kiny\u00fajtotta kez\u00e9t, meg\u00e9rintette, \u00e9s azt mondta neki: \u201eAkarom! Tisztulj meg!\u201d Erre r\u00f6gt\u00f6n elm\u00falt a lepr\u00e1ja, \u00e9s megtisztult. J\u00e9zus szigor\u00faan r\u00e1parancsolt, \u00e9s mindj\u00e1rt elk\u00fcldte ezekkel a szavakkal: \u201eVigy\u00e1zz, ne sz\u00f3lj err\u0151l senkinek egy sz\u00f3t sem, hanem menj, mutasd meg magadat a papnak, \u00e9s tisztul\u00e1sod\u00e9rt mutasd be a M\u00f3zes rendelte \u00e1ldozatot, bizonys\u00e1gul nekik.\u201d \u00c1m az, alighogy elment, mindenfel\u00e9 hirdetni \u00e9s h\u00edresztelni kezdte a dolgot. Emiatt J\u00e9zus nem mehetett t\u00f6bb\u00e9 nyilv\u00e1nosan a v\u00e1rosba,  ink\u00e1bb kint, elhagyatott helyeken tart\u00f3zkodott. M\u00e9gis, minden\u00fcnnen \u00f6z\u00f6nl\u00f6ttek hozz\u00e1 az emberek.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK07": {
        "igenaptarId": "EVK07",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 7. vas\u00e1rnap - mo-n elmarad",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 43,18-19.21-22.24b-25",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n\u201eMost m\u00e1r ne arra gondoljatok, ami r\u00e9gen t\u00f6rt\u00e9nt,\n\u00e9s ne az elm\u00falt dolgokra figyeljetek.\n\u00cdme, \u00e9n valami \u00fajat viszek v\u00e9gbe,\nm\u00e1r \u00e9ppen k\u00e9sz\u00fcl\u0151ben van; nem l\u00e1tj\u00e1tok?\nVal\u00f3ban, utat k\u00e9sz\u00edtek a puszt\u00e1ban,\n\u00e9s foly\u00f3kat fakasztok a sivatagban.<br>\nA n\u00e9p, amelyet magamnak alkottam,\nhirdetni fogja dics\u0151s\u00e9gemet.\nNem h\u00edvt\u00e1l seg\u00edts\u00e9g\u00fcl, J\u00e1kob,\n\u00e9s nem t\u00f6r\u0151dt\u00e9l velem, Izrael!<br>\nCsak b\u0171neiddel terhelt\u00e9l,\n\u00e9s gonoszs\u00e1gaiddal f\u00e1rasztott\u00e1l.\n\u00c9n magam vagyok az, aki v\u00e9tkeidet elt\u00f6rl\u00f6m \u00f6nmagam\u00e9rt,\n\u00e9s b\u0171neidre nem eml\u00e9kezem t\u00f6bb\u00e9.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 40,2-3.4-5.13-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Gy\u00f3gy\u00edtsd meg <u>lel</u>kemet, Uram, * mert <u>v\u00e9t</u>keztem ellened!</b> (7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Gy\u00f3gy\u00edtsd meg <u>lel</u>kemet, Uram, * mert <u>v\u00e9t</u>keztem ellened!</b> (7b. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog, aki a szeg\u00e9nyek <u>gond</u>j\u00e1t viseli, * Isten megmenti a <u>bal</u>sors idej\u00e9n.<br>\nMeg\u0151rzi \u0151t az \u00dar \u00e9s \u00e9letben tart<u>ja</u>, + boldogg\u00e1 teszi <u>itt</u> a f\u00f6ld\u00f6n, * \u00e9s nem adja ellens\u00e9ge <u>ha</u>talm\u00e1ba.<br>\nH\u00edvek: <b>Gy\u00f3gy\u00edtsd meg <u>lel</u>kemet, Uram, * mert <u>v\u00e9t</u>keztem ellened!</b>\n<br>\nE: Az \u00dar seg\u00edts\u00e9get hoz n\u00e9ki <u>be</u>teg\u00e1gy\u00e1n, * minden betegs\u00e9g\u00e9t <u>meg</u>enyh\u00edti.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3ltam: \u201eUram, <u>k\u00f6</u>ny\u00f6r\u00fclj rajtam, * gy\u00f3gy\u00edtsd meg lelkemet, mert <u>v\u00e9t</u>keztem ellened!\u201d<br>\nH: <b>Gy\u00f3gy\u00edtsd meg <u>lel</u>kemet, Uram, * mert <u>v\u00e9t</u>keztem ellened!</b>\n<br>\nE: Engem pedig \u00e1rtatlans\u00e1gom\u00e9rt <u>fel</u>karolt\u00e1l, * \u00e9s sz\u00edned el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott\u00e1l <u>mind</u>\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\n\u00c1ldott az \u00dar, <u>Iz</u>rael Istene, * \u00f6r\u00f6kt\u0151l fogva mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9. <u>\u00dagy</u> legyen. \u00c1men.<br>\nH: <b>Gy\u00f3gy\u00edtsd meg <u>lel</u>kemet, Uram, * mert <u>v\u00e9t</u>keztem ellened!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 1,18-22",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Isten a tan\u00fank, hogy szavainkban, amelyeket hozz\u00e1tok\nint\u00e9z\u00fcnk, nem mindegy az \u201eIgen\u201d \u00e9s a \u201eNem\u201d. Az Isten Fia, J\u00e9zus\nKrisztus ugyanis, akit mi \u2013 \u00e9n, Szilv\u00e1nusz \u00e9s Tim\u00f3teus \u2013 k\u00f6ztetek\nhirdett\u00fcnk, nem volt \u201eIgen\u201d is meg \u201eNem\u201d is, hanem az \u201eIgen\u201d\nval\u00f3sult meg benne. Isten valamennyi \u00edg\u00e9rete \u201eIgen\u201d-n\u00e9 v\u00e1lt benne.\nEz\u00e9rt hangzik fel \u00e1ltala ajkunkon az \u201e\u00c1men\u201d Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re.\nIsten az, aki minket veletek egy\u00fctt meger\u0151s\u00edt \u00e9s f\u00f6lken Krisztusban.\nPecs\u00e9tj\u00e9vel megjel\u00f6lt minket, \u00e9s foglal\u00f3ul sz\u00edv\u00fcnkbe \u00e1rasztotta a\n(Szent)lelket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6m<u>h\u00edrt</u> vigyek, * \u00e9s a b\u0171n rabjainak szabad <u>\u00e9</u>letet hirdessek. (Lk 4,18 - 6. t\u00f3nus.)",
                "text": "Az \u00dar elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6m<u>h\u00edrt</u> vigyek, * \u00e9s a b\u0171n rabjainak szabad <u>\u00e9</u>letet hirdessek. (Lk 4,18 - 6. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 2,1-12",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "N\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva J\u00e9zus visszat\u00e9rt Kafarnaumba. Mihelyt elterjedt a\nh\u00edre, hogy otthon van, annyian \u00f6sszej\u00f6ttek, hogy m\u00e9g az ajt\u00f3 el\u0151tti\nt\u00e9ren sem f\u00e9rtek eh \u0151 pedig hirdette nekik az ig\u00e9t.<br>\nK\u00f6zben odahoztak hozz\u00e1 egy b\u00e9n\u00e1t. N\u00e9gyen vitt\u00e9k. Mivel a t\u00f6megt\u0151l nem\nf\u00e9rtek a k\u00f6zel\u00e9be, kibontott\u00e1k f\u00f6l\u00f6tte a tet\u0151t, ahol volt, \u00e9s a\nny\u00edl\u00e1son \u00e1t leengedt\u00e9k a hord\u00e1gyat, amelyen a b\u00e9na fek\u00fcdt. J\u00e9zus pedig,\nl\u00e1tva hit\u00fcket, \u00edgy sz\u00f3lt a b\u00e9n\u00e1hoz: \u201eFiam, b\u0171neid bocs\u00e1natot\nnyertek.\u201d<br>\n\u00dclt ott n\u00e9h\u00e1ny \u00edr\u00e1stud\u00f3 is. Ezek \u00edgy gondolkodtak sz\u00edv\u00fckben: \u201eHogy\nbesz\u00e9lhet ez \u00edgy? K\u00e1romkodik! Ki m\u00e1s bocs\u00e1thatja meg a b\u0171nt, mint\negyed\u00fcl az Isten?\u201d<br>\nJ\u00e9zus a lelke m\u00e9ly\u00e9n j\u00f3l tudta, hogy magukban ilyeneket gondolnak.\n\u00cdgy sz\u00f3lt teh\u00e1t hozz\u00e1juk: \u201eMi\u00e9rt gondolj\u00e1tok ezt sz\u00edvetekben? Mi\nk\u00f6nnyebb: Azt mondani a b\u00e9n\u00e1nak: B\u0171neid bocs\u00e1natot nyertek, vagy azt\nmondani: Kelj f\u00f6l, fogd \u00e1gyadat \u00e9s j\u00e1rj? Tudj\u00e1tok h\u00e1t meg, hogy az\nEmberfi\u00e1nak van hatalma a f\u00f6ld\u00f6n a b\u0171n\u00f6k megbocs\u00e1t\u00e1s\u00e1ra!\u201d Ezzel\nodafordult a b\u00e9n\u00e1hoz: \u201eMondom neked: Kelj f\u00f6l, fogd az \u00e1gyadat, \u00e9s\nmenj haza!\u201d<br>\nAz felkelt, f\u00f6lvette a hord\u00e1gyat, \u00e9s mindannyiuk szeme l\u00e1tt\u00e1ra\nkiment. Mindenki elcsod\u00e1lkozott. Dics\u0151\u00edtett\u00e9k Istent, \u00e9s azt mondt\u00e1k:\n\u201eNem l\u00e1ttunk m\u00e9g ilyet soha!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK08": {
        "igenaptarId": "EVK08",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 8. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Oz 2,16b.17b.21-22",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Oze\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n\u201eKiviszem n\u00e9pemet a puszt\u00e1ba, s a sz\u00edv\u00e9re besz\u00e9lek,\nhogy \u00fagy v\u00e1laszoljon, mint ifj\u00fas\u00e1ga napjaiban,\nmint akkor, amikor felj\u00f6tt Egyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l.\nEljegyezlek magamnak \u00f6r\u00f6kre,\neljegyezlek igazs\u00e1ggal, t\u00f6rv\u00e9nnyel,\nj\u00f3s\u00e1ggal \u00e9s szeretettel.\nEljegyezlek h\u0171s\u00e9ggel, hogy megismerd az Urat.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 102,1-2.3-4.8.10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b> (11. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b> (11. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c1ldjad, lelkem, az <u>U</u>rat, * eg\u00e9sz bens\u0151m az \u0151 <u>szent</uy nev\u00e9t \u00e1ldja.<br>\n\u00c1ldjad, lelkem, az <u>U</u>rat, * \u00e9s ne feledd, hogy hoz<u>z\u00e1d</u> milyen j\u00f3 volt.<br>\nH\u00edvek: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b><br>\n\nE: Megbocs\u00e1tja minden <u>v\u00e9t</u>ked, * meggy\u00f3gy\u00edtja min<u>den</u> gyenges\u00e9ged.<br>\nA pusztul\u00e1st\u00f3l megmenti <u>\u00e9</u>leted, * kegyelm\u00e9ben \u00e9s irgalm\u00e1ban meg <u>is</u> koron\u00e1zza.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>\n<br>\n\nE: Irgalmas \u00e9s kegyes a mi <u>Is</u>ten\u00fcnk: * nagy irgalm\u00fa <u>\u00e9s</u> hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nNem b\u0171neink szerint b\u00e1nik <u>ve</u>l\u00fcnk, * \u00e9s nem gonoszs\u00e1gunk szerint fi<u>zet</u> vissza nek\u00fcnk.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>\n<br>\n\nE: Amilyen messze van napkelett\u0151l a <u>nap</u>nyugat, * b\u0171neinket olyan mes<u>sze</u> dobja t\u0151l\u00fcnk.<br>\nAhogyan az atya megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl <u>fi</u>ain, * \u00fagy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl meg az \u00dar <u>az</u> istenf\u00e9l\u0151n.<br>\nH: <b>Irgalmas a mi Urunk, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclet<u>re</u> hajlik sz\u00edve.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 3,1b-6",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Tal\u00e1n csak nem szorulunk nektek sz\u00f3l\u00f3 vagy t\u0151letek kapott\naj\u00e1nl\u00f3lev\u00e9lre, mint n\u00e9melyek? Ti vagytok a mi aj\u00e1nl\u00f3level\u00fcnk, a\nsz\u00edv\u00fcnkbe \u00edrva. Olvassa \u00e9s meg\u00e9rti minden ember, mert megl\u00e1tszik\nrajtatok, hogy Krisztus levele vagytok, amelyet mi \u00edrtunk, nem\ntint\u00e1val, hanem az \u00e9l\u0151 Isten Lelk\u00e9vel, nem is k\u0151t\u00e1bl\u00e1ra, hanem az \u00e9l\u0151\nsz\u00edv lapjaira.<br>\nEz a bizalmunk Isten ir\u00e1nt Krisztusb\u00f3l ered. Nem mintha magunkt\u00f3l\nk\u00e9pesek voln\u00e1nk valamit is kigondolni, mintegy a saj\u00e1t er\u0151nkb\u0151l, hiszen\naz alkalmass\u00e1gunk Istent\u0151l val\u00f3. \u0150 tett minket alkalmass\u00e1 arra, hogy az\n\u00dajsz\u00f6vets\u00e9g szolg\u00e1i legy\u00fcnk, nem a bet\u0171\u00e9, hanem a L\u00e9lek\u00e9. Hiszen a bet\u0171\n\u00f6l, a L\u00e9lek pedig \u00e9ltet.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Mennyei Aty\u00e1nk \u00e9letre h\u00edvott minket az igazs\u00e1g ig\u00e9je <u>\u00e1l</u>tal, * a teremtett vil\u00e1g sz\u00edne-jav\u00e1<u>nak</u> rendelt minket. (Jak 1,18. \u2013 11. t\u00f3nus.)",
                "text": "Mennyei Aty\u00e1nk \u00e9letre h\u00edvott minket az igazs\u00e1g ig\u00e9je <u>\u00e1l</u>tal, * a teremtett vil\u00e1g sz\u00edne-jav\u00e1<u>nak</u> rendelt minket. (Jak 1,18. \u2013 11. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 2,18-22",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e1nos tan\u00edtv\u00e1nyai \u00e9s a farizeusok b\u00f6jt\u00f6ltek. Ez\u00e9rt n\u00e9h\u00e1nyan\nodamentek, J\u00e9zushoz \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eMi\u00e9rt van az, hogy J\u00e1nosnak\n\u00e9s a farizeusoknak a tan\u00edtv\u00e1nyai b\u00f6jt\u00f6lnek, a tieid meg nem\nb\u00f6jt\u00f6lnek?\u201d<br>\nJ\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eVajon b\u00f6jt\u00f6lhet-e a n\u00e1szn\u00e9p, m\u00edg vel\u00fck van a\nv\u0151leg\u00e9ny? Am\u00edg a v\u0151leg\u00e9ny vel\u00fck van, nem b\u00f6jt\u00f6lhetnek. De j\u00f6nnek majd\nnapok, amikor elviszik t\u0151l\u00fck a v\u0151leg\u00e9nyt. \u00c9s akkor, azon a napon majd\nb\u00f6jt\u00f6lnek.<br>\nSenki sem varr r\u00e9gi ruh\u00e1ra \u00faj sz\u00f6vetb\u0151l foltot. Vagy ha igen, akkor\naz \u00faj sz\u00f6vet kiszak\u00edtja a r\u00e9git, \u00e9s a szakad\u00e1s m\u00e9g nagyobb lesz. \u00c9s \u00faj\nbort sem t\u00f6lt senki r\u00e9gi t\u00f6ml\u0151be; vagy ha m\u00e9gis, a bor sz\u00e9tveti a\nt\u00f6ml\u0151t, \u00e9s a bor is, meg a t\u00f6ml\u0151 is t\u00f6nkremegy. Az \u00faj bor \u00faj t\u00f6ml\u0151be\nval\u00f3.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK09": {
        "igenaptarId": "EVK09",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 9. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 5,12-15",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n\u201eTartsd meg a szombatot, szenteld meg, ahogy az \u00dar, a te Istened\nparancsolta neked? Hat napig dolgozz\u00e1l \u00e9s v\u00e9gezd munk\u00e1dat. A hetedik\nnap azonban a nyugalom napja, az \u00dar\u00e9, a te Istened\u00e9.<br>\nAkkor h\u00e1t ne dolgozz, se te, se fiad, se l\u00e1nyod, sem szolg\u00e1d,\nszolg\u00e1l\u00f3d, \u00f6kr\u00f6d, szamarad, \u00e9s semmif\u00e9le \u00e1llatod, sem a h\u00e1zadban\ntart\u00f3zkod\u00f3 idegen, hogy szolg\u00e1d \u00e9s szolg\u00e1l\u00f3d is pihenhessen, mint te\nmagad.<br>\nEml\u00e9kezz arra, hogy Egyiptom f\u00f6ldj\u00e9n magad is rabszolga volt\u00e1l, de az\n\u00dar, a te Istened er\u0151s k\u00e9zzel \u00e9s kiny\u00fajtott karral kivezetett t\u00e9ged.\nAz\u00e9rt parancsolta meg az \u00dar, a te Istened, hogy tartsd meg a\nszombatot.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 80,3-4.5-6ab.6c-8a.10-11ab ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00d6rvendjetek <u>Is</u>tennek, * a mi <u>se</u>g\u00edt\u0151nknek!</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00d6rvendjetek <u>Is</u>tennek, * a mi <u>se</u>g\u00edt\u0151nknek!</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Csend\u00fclj\u00f6n a zsolt\u00e1r, hozzatok <u>do</u>bot, * l\u00e1gyhang\u00fa h\u00e1rf\u00e1t <u>ci</u>ter\u00e1val.<br>\nF\u00fajj\u00e1tok meg a harson\u00e1t <u>\u00faj</u>holdkor, * holdt\u00f6ltekor a mi nagy <u>\u00fcn</u>nep\u00fcnk\u00f6n.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00d6rvendjetek <u>Is</u>tennek, * a mi <u>se</u>g\u00edt\u0151nknek!</b><br>\n\nE: Izraelben ez a <u>t\u00f6r</u>v\u00e9ny, * \u00edgy rendelte ezt <u>J\u00e1</u>kob Istene.<br>\n\u0150 hagyta meg ezt <u>J\u00f3</u>zsefnek, * amikor kivonult <u>E</u>gyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l.<br>\nH: <b>\u00d6rvendjetek <u>Is</u>tennek, * a mi <u>se</u>g\u00edt\u0151nknek!</b><br>\n\nE: Besz\u00e9det hallottam, amit nem is<u>mer</u>tem: \u2020\u201eV\u00e1ll\u00e1r\u00f3l levettem a <u>ter</u>het, * kez\u00e9b\u0151l <u>ki</u>vettem kosar\u00e1t.<br>\nGy\u00f6trelmedben seg\u00edts\u00e9g\u00fcl <u>h\u00edv</u>t\u00e1l, * \u00e9s \u00e9n <u>sza</u>badd\u00e1 tettelek.\u201d<br>\nH: <b>\u00d6rvendjetek <u>Is</u>tennek, * a mi <u>se</u>g\u00edt\u0151nknek!</b><br>\n\nE: \u201eNe legyen soha m\u00e1s <u>is</u>tened, * \u00e9s ne im\u00e1dj soha <u>i</u>degen istent!<br>\nMert \u00e9n vagyok a te Urad, <u>Is</u>tened, * aki kivezetett t\u00e9ged <u>E</u>gyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l.\u201d<br>\nH: <b>\u00d6rvendjetek <u>Is</u>tennek, * a mi <u>se</u>g\u00edt\u0151nknek!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 4,6-11",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nIsten, aki azt mondta: \u201eA s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gb\u0151l t\u00e1madjon\nvil\u00e1goss\u00e1g\u201d, a mi sz\u00edv\u00fcnket is megvil\u00e1gos\u00edtotta, hogy Isten\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9nek ismerete (J\u00e9zus) Krisztus arc\u00e1n felragyogjon nek\u00fcnk.\nEz a kincs\u00fcnk azonban cser\u00e9ped\u00e9nyben van, hogy a nagyszer\u0171 er\u0151t ne\nmagunknak, hanem Istennek tulajdon\u00edtsuk. Mindenfel\u0151l szorongatnak\nminket, de \u00f6ssze nem z\u00faznak, bizonytalans\u00e1gban \u00e9l\u00fcnk, de k\u00e9ts\u00e9gbe nem\nes\u00fcnk. \u00dcld\u00f6z\u00e9st szenved\u00fcnk, de elhagyatottak nem vagyunk. F\u00f6ldre\nter\u00edtenek benn\u00fcnket, de el nem pusztulunk. Test\u00fcnkben folyton-folyv\u00e1st\nviselj\u00fck J\u00e9zus szenved\u00e9s\u00e9t, hogy egyszer J\u00e9zus \u00e9lete is megnyilv\u00e1nuljon\ntest\u00fcnk\u00f6n.<br>\n\u00c9let\u00fcnkben \u00e1lland\u00f3an ki vagyunk t\u00e9ve a hal\u00e1lnak J\u00e9zus\u00e9rt, hogy majd\nJ\u00e9zus \u00e9lete is nyilv\u00e1nval\u00f3 legyen test\u00fcnk\u00f6n.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Uram, a te <u>sza</u>vad igazs\u00e1g, * t\u00e9gy szentt\u00e9 minket igazs\u00e1god \u00e1l<u>tal</u>. (Jn 17,17b \u00e9s a \u2013 4 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "Uram, a te <u>sza</u>vad igazs\u00e1g, * t\u00e9gy szentt\u00e9 minket igazs\u00e1god \u00e1l<u>tal</u>. (Jn 17,17b \u00e9s a \u2013 4 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 2,23-3,6",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Egyszer, amikor az \u00dar szombaton vet\u00e9sek k\u00f6z\u00f6tt j\u00e1rt, tan\u00edtv\u00e1nyai\n\u00fatk\u00f6zben t\u00e9pdesni kezdt\u00e9k a kal\u00e1szokat. Ez\u00e9rt a farizeusok\nmegsz\u00f3l\u00edtott\u00e1k: \u201eN\u00e9zd, mi\u00e9rt tesznek szombaton olyat, amit nem\nszabad?\u201d<br>\nJ\u00e9zus ezt felelte nekik: \u201eSohase olvast\u00e1tok, mit tett D\u00e1vid, amikor\nsz\u00fcks\u00e9get szenvedett \u00e9s meg\u00e9hezett \u0151, \u00e9s akik vele voltak? Hogyan ment\nbe az Isten h\u00e1z\u00e1ba Abjat\u00e1r f\u0151pap idej\u00e9ben? Megette a kitett kenyereket,\namelyeket nem volt szabad megenni, csak a papoknak, \u00e9s adott a vele\nl\u00e9v\u0151knek is.\u201d<br>\nMajd ezt mondta nekik: \u201eA szombat van az ember\u00e9rt, nem az ember a\nszombat\u00e9rt. Az\u00e9rt az Emberfia ura a szombatnak is.\u201d *<br>\nJ\u00e9zus ezut\u00e1n ism\u00e9t bement a zsinag\u00f3g\u00e1ba. Volt ott egy elsz\u00e1radt kez\u0171\nember. Figyelt\u00e9k, vajon meggy\u00f3gy\u00edtja-e szombaton, hogy v\u00e1dat\nemelhessenek ellene.<br>\nJ\u00e9zus felsz\u00f3l\u00edtotta a b\u00e9na kez\u0171 embert: \u201eKelj fel, \u00e1llj k\u00f6z\u00e9pre!\u201d\nAzut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eSzabad-e szombaton j\u00f3t tenni, vagy\nrosszat? \u00c9letet menteni vagy valakinek a veszt\u00e9t okozni?\u201d Azok csak\nhallgattak. Erre haragosan v\u00e9gign\u00e9zett rajtuk, \u00e9s sz\u00edv\u00fck kem\u00e9nys\u00e9g\u00e9n\nelszomorodva azt mondta a (b\u00e9na kez\u0171) embernek: \u201eNy\u00fajtsd ki a\nkezedet!\u201d Az kiny\u00fajtotta, \u00e9s meggy\u00f3gyult a keze.<br>\nA farizeusok ekkor r\u00f6gt\u00f6n kimentek, \u00e9s tan\u00e1csot tartottak ellene a\nHer\u00f3des-p\u00e1rtiakkal, hogy hogyan okozhatn\u00e1k veszt\u00e9t.\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig (Mk 2,23-28)</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK10": {
        "igenaptarId": "EVK10",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 10. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 3,9-15",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az els\u0151 ember \u00e9s feles\u00e9ge, miut\u00e1n ettek a tiltott fa gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9b\u0151l,\nelrejt\u0151ztek a kert f\u00e1i k\u00f6z\u00f6tt, de az \u00daristen h\u00edvta az embert, \u00e9s \u00edgy\nsz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eHol vagy?\u201d<br>\n\u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eHallottam l\u00e9pteidet a kertben, \u00e9s f\u00e9ltem, mert\nmez\u00edtelen vagyok, ez\u00e9rt elrejt\u0151ztem.\u201d<br>\nDe az \u00daristen \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eKi adta tudtodra, hogy mez\u00edtelen vagy?\nTal\u00e1n ett\u00e9l a f\u00e1r\u00f3l, amelyr\u0151l megtiltottam, hogy egy\u00e9l?\u201d\nAz ember \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eAz asszony, akit mell\u00e9m adt\u00e1l, \u0151 adott\nnekem a f\u00e1r\u00f3l, az\u00e9rt ettem.\u201d<br>\nErre az \u00daristen megk\u00e9rdezte az asszonyt: \u201eMit tett\u00e9l?\u201d Az asszony\n\u00edgy felelt: \u201eA k\u00edgy\u00f3 r\u00e1szedett, az\u00e9rt ettem.\u201d<br>\nAz \u00daristen \u00edgy sz\u00f3lt a k\u00edgy\u00f3hoz: \u201eMivel ezt tetted, \u00e1tkozott leszel\nminden \u00e1llat \u00e9s a mez\u0151 minden vadja k\u00f6z\u00f6tt. Hasadon cs\u00faszol \u00e9s a f\u00f6ld\npor\u00e1t eszed \u00e9leted minden napj\u00e1n. Ellenkez\u00e9st vetek k\u00f6z\u00e9d \u00e9s az asszony\nk\u00f6z\u00e9, a te ivad\u00e9kod \u00e9s az \u0151 ivad\u00e9ka k\u00f6z\u00e9. \u0150 sz\u00e9ttiporja fejedet, te\npedig a sarka ut\u00e1n leselkedel.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 129.1-2.3-4ab.4c-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: A m\u00e9lys\u00e9gb\u0151l ki\u00e1ltok, <u>U</u>ram, hozz\u00e1d, * Istenem, hall<u>gass</u> a sz\u00f3mra.<br>\nF\u00fcled <u>fi</u>gyeljen fel * k\u00f6<u>ny\u00f6r</u>g\u0151 szavamra.<br>\nH\u00edvek: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b>\n<br>\nE: Ha sz\u00e1mon tartod a <u>v\u00e9t</u>keket, Uram, * Uram, ki az, aki el\u0151t<u>ted</u> meg\u00e1llhat?<br>\nDe n\u00e1lad bocs\u00e1natot <u>nyer</u> a v\u00e9tek, * ez\u00e9rt f\u00e9lve tisz<u>te</u>l\u00fcnk t\u00e9ged.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b><br>\n\nE: Tebenned <u>re</u>m\u00e9lek, Uram, * \u00e9s ig\u00e9dben rem\u00e9ny<u>ke</u>dik lelkem.<br>\nLelkem <u>v\u00e1r</u>ja az Urat, * jobban, mint \u00e9ji <u>\u0151r</u> a hajnalt.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b><br>\n\nE: Jobban, mint \u00e9ji <u>\u0151r</u> a hajnalt, * v\u00e1rja az U<u>rat</u> Izrael.<br>\nMert az \u00darn\u00e1l az irgalom, \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la, * \u0151 v\u00e1ltja meg Izraelt min<u>den</u> b\u0171n\u00e9t\u0151l.<br>\nH: <b>Az <u>\u00dar</u>n\u00e1l az irgalom, * \u00e9s b\u0151s\u00e9ges a meg<u>v\u00e1l</u>t\u00e1s n\u00e1la.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 4,13-5,1",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Mivel a hitnek benn\u00fcnk is ugyanaz a szelleme \u00e9l, mint\namir\u0151l \u00edrva van: \u201eHittem, az\u00e9rt besz\u00e9ltem\u201d, mi is hisz\u00fcnk, s az\u00e9rt\nbesz\u00e9l\u00fcnk.<br>\nTudjuk ugyanis, hogy. aki J\u00e9zust felt\u00e1masztotta, J\u00e9zussal minket is\nfelt\u00e1maszt, \u00e9s veletek egy\u00fctt el\u00e9be \u00e1ll\u00edt. Mert minden \u00e9rtetek\nt\u00f6rt\u00e9nik, hogy min\u00e9l b\u0151vebben \u00e1radjon a kegyelem, \u00e9s \u00edgy h\u00e1l\u00e1t is mind\nt\u00f6bben adjanak az Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re.<br>\nEz\u00e9rt nem vesz\u00edtj\u00fck el kedv\u00fcnket, mert b\u00e1r a k\u00fcls\u0151 ember roml\u00e1snak\nindult benn\u00fcnk, a bels\u0151 napr\u00f3l napra meg\u00fajul. A mostani, pillanatnyi,\nk\u00f6nny\u0171 szenved\u00e9s ugyanis a mennyei \u00f6r\u00f6k dics\u0151s\u00e9g t\u00fal\u00e1rad\u00f3 m\u00e9rt\u00e9k\u00e9t az\nszerzi meg nek\u00fcnk. Csak ne a l\u00e1that\u00f3ra, hanem a l\u00e1thatatlanra ford\u00edtsuk\nfigyelm\u00fcnket. Mert a l\u00e1that\u00f3 muland\u00f3, a l\u00e1thatatlan azonban \u00f6r\u00f6k.\n\u201eTudjuk ugyanis, hogy ha f\u00f6ldi s\u00e1trunk \u00f6sszed\u0151l, Istent\u0151l kapunk\nlak\u00e1st: \u00f6r\u00f6k otthont a mennyben, amelyet nem emberi k\u00e9z \u00e9p\u00edtett.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u201eMost vetik ki e vil\u00e1g fejedelm\u00e9t \u2013 mondja <u>az</u> \u00dar, * \u00e9s \u00e9n, mid\u0151n a f\u00f6ldr\u0151l magasba emelnek, mindeneket <u>ma</u>gamhoz vonzok.\u201d (Jn 12,31b-32 \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": "\u201eMost vetik ki e vil\u00e1g fejedelm\u00e9t \u2013 mondja <u>az</u> \u00dar, * \u00e9s \u00e9n, mid\u0151n a f\u00f6ldr\u0151l magasba emelnek, mindeneket <u>ma</u>gamhoz vonzok.\u201d (Jn 12,31b-32 \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 3,20-35",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus az \u0151 tan\u00edtv\u00e1nyaival elment haza. Ism\u00e9t olyan nagy t\u00f6meg gy\u0171lt\n\u00f6ssze, hogy m\u00e9g ev\u00e9sre sem maradt idej\u00fck. Amikor rokonai ezt\nmeghallott\u00e1k, odamentek, hogy elvigy\u00e9k \u0151t. Az a h\u00edr j\u00e1rta ugyanis, hogy\nmegzavarodott.<br>\nAz \u00edr\u00e1stud\u00f3k pedig, akik Jeruzs\u00e1lemb\u0151l j\u00f6ttek, azt mondt\u00e1k:\n\u201eBelzebub sz\u00e1llta meg\u201d, \u00e9s: \u201eA gonosz lelkek fejedelm\u00e9nek\nseg\u00edts\u00e9g\u00e9vel \u0171zi ki az \u00f6rd\u00f6g\u00f6ket.\u201d<br>\n\u00c1m \u0151 mag\u00e1hoz h\u00edvta \u0151ket, \u00e9s p\u00e9ldabesz\u00e9dekben sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eHogyan\n\u0171zhetn\u00e9 ki a s\u00e1t\u00e1n a s\u00e1t\u00e1nt? Ha egy orsz\u00e1g meghasonlik \u00f6nmag\u00e1val, az az\norsz\u00e1g nem maradhat fenn. Ha egy csal\u00e1d meghasonlik \u00f6nmag\u00e1val, az a\ncsal\u00e1d nem maradhat fenn. Ha a s\u00e1t\u00e1n \u00f6nmaga ellen t\u00e1mad \u00e9s meghasonlik\n\u00f6nmag\u00e1val, akkor nem maradhat fenn, hanem elpusztul. Az er\u0151snek h\u00e1z\u00e1ba\nnem t\u00f6rhet be senki, \u00e9s nem ragadhatja el a holmij\u00e1t, hacsak el\u0151bb meg\nnem k\u00f6t\u00f6zi az er\u0151set; \u00edgy viszont m\u00e1r kirabolhatja a h\u00e1z\u00e1t.<br>\nBizony, mondom nektek, hogy az emberek fiainak minden b\u0171nt\nmegbocs\u00e1tanak, \u00e9s minden k\u00e1roml\u00e1st, b\u00e1rhogyan is k\u00e1romkodnak. De aki a\nSzentlelket k\u00e1romolja, az soha nem nyer bocs\u00e1natot, azt \u00f6r\u00f6k\u00f6s, b\u0171n\nterheli.\u201d (Az\u00e9rt mondta mindezt J\u00e9zus), mert azt terjesztett\u00e9k:\n\u201eMegsz\u00e1llta a tiszt\u00e1talan l\u00e9lek.\u201d<br>\nK\u00f6zben anyja \u00e9s testv\u00e9rei is oda\u00e9rtek. Meg\u00e1lltak kint, \u00fczentek \u00e9rte\n\u00e9s h\u00edvatt\u00e1k. K\u00f6r\u00fcl\u00f6tte t\u00f6meg \u00fclt. Azt mondt\u00e1k neki: \u201eAny\u00e1d \u00e9s\ntestv\u00e9reid keresnek t\u00e9ged odakint.\u201d<br>\n\u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eKi az \u00e9n any\u00e1m \u00e9s kik az \u00e9n testv\u00e9reim?\u201d Azut\u00e1n\nv\u00e9gighordozva tekintet\u00e9t a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte \u00fcl\u0151k\u00f6n, ezt mondta: \u201e\u00cdme, ezek az\n\u00e9n any\u00e1m \u00e9s az \u00e9n testv\u00e9reim! Mindaz, aki Isten akarat\u00e1t cselekszi, az\naz \u00e9n testv\u00e9rem, n\u0151v\u00e9rem \u00e9s any\u00e1m!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK11": {
        "igenaptarId": "EVK11",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 11. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ez 17,22-24",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Ezekiel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar, az Isten: \u201eVeszek egy hajt\u00e1st a nagy c\u00e9drusfa tetej\u00e9r\u0151l, a legmagasabb \u00e1g\u00e1r\u00f3l, \u00e9s el\u00fcltetem egy igen magas hegyen. Izrael magas hegy\u00e9n \u00fcltetem el. \u00c1gakat fejleszt, gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t terem \u00e9s pomp\u00e1s c\u00e9druss\u00e1 fejl\u0151dik. Alatta lakik majd mindenf\u00e9le mad\u00e1r, \u00e9s \u00e1gai \u00e1rny\u00e9k\u00e1ban pihen meg mindenfajta sz\u00e1rnyas.<br>\nS akkor megtudja majd a mez\u0151 minden f\u00e1ja, hogy \u00e9n, az \u00dar al\u00e1ztam meg a magas f\u00e1t, \u00e9s emeltem f\u00f6l az  alacsony f\u00e1t; \u00e9n sz\u00e1r\u00edtottam ki a z\u00f6ldell\u0151 f\u00e1t, \u00e9s \u00e9n bor\u00edtottam vir\u00e1gba a sz\u00e1raz f\u00e1t. \u00c9n, az \u00dar mondtam ezt, \u00e9s v\u00e9gbe is viszem.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 91,2-3.13-14.15-16",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Mennyire j\u00f3lesik <u>n\u00e9</u>kem, * t\u00e9gedet, Uram, <u>h\u00e1</u>l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Mennyire j\u00f3lesik <u>n\u00e9</u>kem, * t\u00e9gedet, Uram, <u>h\u00e1</u>l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b> (5. t\u00f3nus.)\n <br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: J\u00f3 dolog az Urat <u>di</u>cs\u00e9rni, * nevednek, \u00f3 F\u00f6ls\u00e9ges, <u>\u00e9</u>neket zengeni.<br>\nIrgalmadat hajnalban <u>hir</u>detni, * \u00e9s eg\u00e9sz \u00e9jszaka <u>h\u0171</u>s\u00e9gedet.<br>\nH\u00edvek: <b>Mennyire j\u00f3lesik <u>n\u00e9</u>kem, * t\u00e9gedet, Uram, <u>h\u00e1</u>l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b><br>\n\nE: Virul az igaz, ak\u00e1r a <u>p\u00e1l</u>ma, * s \u00fagy n\u00f6vekszik, mint a <u>Li</u>banon c\u00e9drusa.<br>\nAz \u00dar h\u00e1z\u00e1ban \u00fcltett\u00e9k el <u>\u0151</u>ket, * Isten\u00fcnk csarnok\u00e1ban <u>vi</u>r\u00e1gzanak.<br>\nH: <b>Mennyire j\u00f3lesik <u>n\u00e9</u>kem, * t\u00e9gedet, Uram, <u>h\u00e1</u>l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b><br>\n\nE: M\u00e9g \u00f6regkorukban is gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t <u>hoz</u>nak, * telve vannak <u>b\u0151</u>s\u00e9ges \u00e9lettel.<br>\nHogy hirdess\u00e9k: \u201eIgaz az <u>Is</u>ten, * \u0151 a mened\u00e9kem, hamiss\u00e1g <u>nin</u>csen benne.\u201d<br>\nH: <b>Mennyire j\u00f3lesik <u>n\u00e9</u>kem, * t\u00e9gedet, Uram, <u>h\u00e1</u>l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 5,6-10",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nBizalom t\u00f6lt el minket, s nem feledkez\u00fcnk meg arr\u00f3l, hogy m\u00edg e testben v\u00e1ndork\u00e9nt \u00e9l\u00fcnk, t\u00e1vol j\u00e1runk az \u00dart\u00f3l. A hitben \u00e9l\u00fcnk, a szeml\u00e9let m\u00e9g nem oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00fcnk. \u00c1m bizalom t\u00f6lt el benn\u00fcnket, \u00edgy jobban szeretn\u00e9nk megv\u00e1lni a testt\u0151l, \u00e9s haza\u00e9rkezni az \u00darhoz. Ez\u00e9rt is igyeksz\u00fcnk az \u0151 kedv\u00e9ben j\u00e1rni, ak\u00e1r k\u00f6zel vagyunk hozz\u00e1, ak\u00e1r t\u00e1vol j\u00e1runk t\u0151le. Mindny\u00e1junknak meg kell ugyanis jelenn\u00fcnk Krisztus \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9ke el\u0151tt, hogy ki-ki megkapja, amit testi \u00e9let\u00e9ben ki\u00e9rdemelt, aszerint, hogy j\u00f3t vagy gonoszat cselekedett.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten ig\u00e9je a mag, Krisztus a magvet\u0151, * mindaz, ki re\u00e1 tal\u00e1l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog. (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "Isten ig\u00e9je a mag, Krisztus a magvet\u0151, * mindaz, ki re\u00e1 tal\u00e1l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog. (5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 4,26-34",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta a t\u00f6megnek: \u201eIsten orsz\u00e1ga olyan, mint amikor az ember magot vet a f\u00f6ldbe. Ut\u00e1na ak\u00e1r alszik, ak\u00e1r \u00e9bren van, \u00e9jjel vagy nappal, a mag kics\u00edr\u00e1zik \u00e9s sz\u00e1rba sz\u00f6kken, maga sem tudja hogyan. A f\u00f6ld mag\u00e1t\u00f3l hoz term\u00e9st: El\u0151sz\u00f6r sz\u00e1rat, azt\u00e1n kal\u00e1szt, majd telt szemet a kal\u00e1szban. Mikor pedig a term\u00e9s engedi, az ember mindj\u00e1rt fogja a sarl\u00f3t, mert itt az arat\u00e1s.\u201d<br>\nMajd folytatta: \u201eMihez hasonl\u00edtsuk az Isten orsz\u00e1g\u00e1t? Milyen p\u00e9ldabesz\u00e9ddel szeml\u00e9ltess\u00fck? Olyan, mint a must\u00e1rmag, amely, amikor elvetik a f\u00f6ldbe, kisebb minden m\u00e1s magn\u00e1l a f\u00f6ld\u00f6n. Mikor azonban elvetik, kikel \u00e9s minden kerti vetem\u00e9nyn\u00e9l nagyobb lesz. Nagy \u00e1gakat hajt, \u00fagyhogy az \u00e9g madarai az \u00e1rny\u00e9k\u00e1ban laknak.\u201d Sok hasonl\u00f3 p\u00e9ldabesz\u00e9dben hirdette nekik az ig\u00e9t, mert \u00edgy tudt\u00e1k meg\u00e9rteni. P\u00e9ldabesz\u00e9d n\u00e9lk\u00fcl nem sz\u00f3lt  hozz\u00e1juk. Mikor azonban egyed\u00fcl volt tan\u00edtv\u00e1nyaival, mindent megmagyar\u00e1zott nekik.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK12": {
        "igenaptarId": "EVK12",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 12. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "J\u00f3b 38,1.8-11",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY J\u00f3b k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00f3b panasz\u00e1ra az \u00dar felelt a viharb\u00f3l, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eKi z\u00e1rta el kett\u0151s kapuval a tengert, amikor el\u0151t\u00f6rt a m\u00e9lys\u00e9g \u00f6l\u00e9b\u0151l, amikor ruha gyan\u00e1nt megalkottam neki a felh\u0151ket, \u00e9s k\u00f6db\u0151l p\u00f3ly\u00e1t adtam neki, amikor  hat\u00e1rvonalat szabtam sz\u00e1m\u00e1ra, \u00e9s g\u00e1tat \u00e9p\u00edtettem, kett\u0151s kapuval? Azt mondtam neki: \u00bbEddig j\u00f6jj \u00e9s ne tov\u00e1bb!<br>\nItt t\u00f6rj\u00f6n meg hull\u00e1maid g\u0151gje!\u00ab\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 106,23-24.25-26.28-29.30-31",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * mivel irgalma \u00f6<u>r\u00f6k</u>k\u00e9 megmarad.</b> (8 G. t\u00f3nus.) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * mivel irgalma \u00f6<u>r\u00f6k</u>k\u00e9 megmarad.</b> (8 G. t\u00f3nus.) <br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Akik haj\u00f3ikon tengerre <u>sz\u00e1ll</u>tak, * a nagy vizeken v\u00e9gezt\u00e9k <u>mun</u>k\u00e1jukat,<br>\nazok l\u00e1tt\u00e1k az \u00dar nagy <u>tet</u>teit, * a m\u00e9ly tengeren szem<u>l\u00e9l</u>t\u00e9k csod\u00e1it.<br>\nH\u00edvek: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * mivel irgalma \u00f6<u>r\u00f6k</u>k\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Szav\u00e1ra sz\u00e9lvihar <u>t\u00e1</u>madt, * \u00e9s hull\u00e1mai fel<u>tor</u>nyosultak.<br>\nFelemelkedtek az \u00e9gig, majd a m\u00e9lys\u00e9gbe <u>zu</u>hantak, * nagy veszedelm\u00fckben k\u00e9t<u>s\u00e9g</u>be estek.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * mivel irgalma \u00f6<u>r\u00f6k</u>k\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Gy\u00f6trelm\u00fckben felki\u00e1ltottak az <u>\u00dar</u>hoz, * aki szorongat\u00e1sukb\u00f3l ki<u>hoz</u>ta \u0151ket.<br>\nSzell\u0151v\u00e9 csendes\u00edtette a <u>vi</u>hart, * hull\u00e1mai <u>el</u>csitultak.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * mivel irgalma \u00f6<u>r\u00f6k</u>k\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: \u00d6rvendeztek, mert csendess\u00e9g <u>t\u00e1</u>madt, * \u00e9s a v\u00e1rva v\u00e1rt r\u00e9vbe ve<u>zet</u>te az \u0151ket.<br>\nNagy j\u00f3s\u00e1g\u00e1\u00e9rt adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * az emberek fiaival tett nagy <u>cso</u>d\u00e1i\u00e9rt.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az <u>\u00dar</u>nak, * mivel irgalma \u00f6<u>r\u00f6k</u>k\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 5,14-17",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nKrisztus szeretete s\u00fcrget minket, hiszen arra a meggy\u0151z\u0151d\u00e9sre jutottunk, hogy ha egy meghalt mindenki\u00e9rt, akkor mindenki meghalt. \u00c9s \u0151 az\u00e9rt halt meg mindenki\u00e9rt, hogy akik \u00e9lnek, ne maguknak \u00e9ljenek, hanem annak, aki \u00e9rt\u00fck meghalt \u00e9s felt\u00e1madt. Ezut\u00e1n teh\u00e1t nem ismer\u00fcnk senkit emberi szempontb\u00f3l. Ha Krisztust azel\u0151tt emberi m\u00f3don ismert\u00fck is, most m\u00e1r nem \u00fagy ismerj\u00fck. Mindenki, aki Krisztusban van, \u00faj teremtm\u00e9ny.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az \u0151 n\u00e9p\u00e9t. (Lk 7,16 \u2013 2. t\u00f3nus.)",
                "text": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az \u0151 n\u00e9p\u00e9t. (Lk 7,16 \u2013 2. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 4,35-41",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Egy napon J\u00e9zus, amikor este lett, \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz: \u201eKelj\u00fcnk \u00e1t a t\u00fals\u00f3 partra.\u201d Erre azok elbocs\u00e1tott\u00e1k a t\u00f6meget, \u00e9s J\u00e9zust magukkal vitt\u00e9k \u00fagy, ahogy ott volt a b\u00e1rk\u00e1ban. M\u00e1s cs\u00f3nakok is voltak vel\u00fck. Nagy sz\u00e9lvihar t\u00e1madt, a hull\u00e1mok a b\u00e1rk\u00e1ba csaptak, \u00fagyhogy az m\u00e1r-m\u00e1r megtelt. \u0150 a b\u00e1rka v\u00e9g\u00e9ben egy v\u00e1nkoson aludt. Felkeltett\u00e9k \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eMester, nem t\u00f6r\u0151dsz azzal, hogy elvesz\u00fcnk?\u201d Erre f\u00f6lkelt, r\u00e1parancsolt a sz\u00e9lre, \u00e9s ezt mondta a tengernek: \u201eHallgass el, nyugodj meg!\u201d A sz\u00e9l el\u00e1llt, \u00e9s nagy csendess\u00e9g lett. Ekkor hozz\u00e1juk fordult: \u201eMi\u00e9rt f\u00e9ltek? M\u00e9g mindig nincs bennetek hit?\u201d Nagy f\u00e9lelem fogta el ugyanis \u0151ket. Egym\u00e1st k\u00e9rdezgett\u00e9k: \u201eKi lehet ez, hogy m\u00e9g a sz\u00e9l \u00e9s a tenger is engedelmeskedik neki?\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK13": {
        "igenaptarId": "EVK13",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 13. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 1,13-15;2,23-24",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A hal\u00e1lt nem Isten alkotta, \u0151 nem leli \u00f6r\u00f6m\u00e9t az \u00e9l\u0151k pusztul\u00e1s\u00e1ban. Hisz mindent az\u00e9rt teremtett, hogy legyen, \u00e9s a vil\u00e1gon minden teremtm\u00e9ny az \u00e9letet szolg\u00e1lja. Nincs benn\u00fck puszt\u00edt\u00f3 m\u00e9reg, \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n nem az alvil\u00e1g uralkodik. Az igazs\u00e1g ugyanis halhatatlan. Isten halhatatlans\u00e1gra teremtette az embert, a saj\u00e1t \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1g\u00e1nak k\u00e9pm\u00e1s\u00e1v\u00e1 tette. A s\u00e1t\u00e1n irigys\u00e9ge r\u00e9v\u00e9n azonban a vil\u00e1gba j\u00f6tt a hal\u00e1l, \u00e9s akik vele tartanak, azok megtapasztalj\u00e1k.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 29,2.4.5-6,11.12a.13b",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u0151\u00edte<u>lek</u>, Uram, * mivel meg<u>men</u>tett\u00e9l engem.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u0151\u00edte<u>lek</u>, Uram, * mivel meg<u>men</u>tett\u00e9l engem.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u0151\u00edtelek, Uram, mivel megmentet<u>t\u00e9l</u> engem, * nem engedted, hogy ellens\u00e9geim uj<u>jong</u>janak rajtam.<br>\nUram, lelkemet kihoztad a hal\u00e1l or<u>sz\u00e1</u>g\u00e1b\u00f3l, * \u00e9letben tartott\u00e1l, ne<u>hogy</u> s\u00edrba sz\u00e1lljak.<br>\nH\u00edvek: <b>Dics\u0151\u00edte<u>lek</u>, Uram, * mivel meg<u>men</u>tett\u00e9l engem.</b><br>\n\nE: Zsolt\u00e1rt zengjetek az \u00darnak, ti, az <u>\u0151</u> szentjei, * \u00e9s dics\u00e9rj\u00e9tek <u>az</u> \u0151 szent nev\u00e9t.<br>\nMert haragja csak <u>egy</u> pillanat, * de j\u00f3s\u00e1ga v\u00e9gigk\u00eds\u00e9r e<u>g\u00e9sz</u> \u00e9let\u00fcnk\u00f6n.<br>\nH: <b>Dics\u0151\u00edte<u>lek</u>, Uram, * mivel meg<u>men</u>tett\u00e9l engem.</b><br>\n\nE: Ha este meg is l\u00e1togat <u>a</u> s\u00edr\u00e1s, * reggelre <u>az</u> \u00f6r\u00f6m visszat\u00e9r.<br>\nMeghallgatott az \u00dar, \u00e9s megk\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fclt</u> rajtam, * az \u00dar lett az <u>\u00e9n</u> seg\u00edts\u00e9gem.<br>\nH: <b>Dics\u0151\u00edte<u>lek</u>, Uram, * mivel meg<u>men</u>tett\u00e9l engem.</b><br>\n\nE: S\u00edr\u00e1somat \u00f6r\u00f6mre for<u>d\u00ed</u>tottad; * Uram, Istenem, magasztal<u>lak</u> mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: <b>Dics\u0151\u00edte<u>lek</u>, Uram, * mivel meg<u>men</u>tett\u00e9l engem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 8,7.9.13-15",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nTi mindenben kit\u0171nt\u00f6k: a hitben, a sz\u00f3ban, a tud\u00e1sban, minden buzg\u00f3lkod\u00e1sban, \u00e9s az ir\u00e1ntunk t\u00e1pl\u00e1lt szeretetben: t\u0171njetek ki teh\u00e1t a j\u00f3t\u00e9konykod\u00e1sban is. Hiszen ismeritek Urunk, J\u00e9zus Krisztus j\u00f3t\u00e9konys\u00e1g\u00e1t. Noha gazdag volt, \u00e9rtetek szeg\u00e9nny\u00e9 lett, hogy szeg\u00e9nys\u00e9ge \u00e1ltal meggazdagodjatok. Nem az\u00e9rt kell gy\u0171jteni, hogy m\u00e1sok megszabaduljanak a sz\u00fcks\u00e9gt\u0151l, ti meg bajba jussatok, hanem az egyenl\u0151s\u00e9g\u00e9rt. Most az \u0151 sz\u00fcks\u00e9g\u00fcket a ti b\u0151s\u00e9getek enyh\u00edti, hogy majd az \u0151 b\u0151s\u00e9g\u00fck nektek szolg\u00e1ljon sz\u00fcks\u00e9getekben seg\u00edts\u00e9g\u00fcl, s \u00edgy (a javak) kiegyenl\u00edt\u0151djenek. Az \u00cdr\u00e1sban is ez \u00e1ll: \u201eAki sokat gy\u0171jt\u00f6tt, nem b\u0151velkedett, aki meg keveset, nem sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u00f6tt.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151nk, J\u00e9zus Krisztus, gy\u0151z\u00f6tt a hal\u00e1lon, * \u00e9s az evang\u00e9liumban felragyogtatta az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet. (V\u00f6. 2Tim 1,10 \u2013 12. t\u00f3nus.)",
                "text": "\u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151nk, J\u00e9zus Krisztus, gy\u0151z\u00f6tt a hal\u00e1lon, * \u00e9s az evang\u00e9liumban felragyogtatta az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet. (V\u00f6. 2Tim 1,10 \u2013 12. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 5,21-43",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben amikor J\u00e9zus a b\u00e1rk\u00e1val ism\u00e9t \u00e1tkelt a t\u00fals\u00f3 partra, a t\u00f3 partj\u00e1n nagy t\u00f6meg sereglett k\u00f6r\u00e9je. Ekkor odaj\u00f6tt egy Jairus nev\u0171 f\u00e9rfi, a zsinag\u00f3ga el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ja, s mihelyt megl\u00e1tta \u0151t, a l\u00e1ba el\u00e9 borult, \u00e9s nagyon k\u00e9rte: \u201eHal\u00e1l\u00e1n van a l\u00e1nyom. J\u00f6jj, tedd r\u00e1 a kezedet, hogy meggy\u00f3gyuljon \u00e9s \u00e9ljen!\u201d Erre \u0151 elment vele. Nagy t\u00f6meg k\u00eds\u00e9rte, \u00e9s tolongott k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte.<br>\n*<br>\nVolt ott egy asszony, aki m\u00e1r tizenk\u00e9t \u00e9ve v\u00e9rfoly\u00e1sban szenvedett. Sok orvos sokf\u00e9le kellemetlen kezel\u00e9snek vetette al\u00e1: Minden\u00e9t r\u00e1juk k\u00f6lt\u00f6tte, de hasztalan, egyre rosszabbul lett. Hallott J\u00e9zusr\u00f3l, ez\u00e9rt \u00e1tfurakodott a t\u00f6megen, \u00e9s h\u00e1tulr\u00f3l meg\u00e9rintette a ruh\u00e1j\u00e1t. \u00cdgy gondolkodott mag\u00e1ban: \u201eHa csak a ruh\u00e1j\u00e1t \u00e9rintem is,  meggy\u00f3gyulok.\u201d \u00c9s azonm\u00f3d megsz\u0171nt a v\u00e9rfoly\u00e1sa. \u00c9rezte test\u00e9ben, hogy meggy\u00f3gyult baj\u00e1b\u00f3l.<br>\nJ\u00e9zus nyomban \u00e9szrevette, hogy er\u0151 ment ki bel\u0151le. Megfordult a t\u00f6megben, \u00e9s megk\u00e9rdezte: \u201eKi \u00e9rintette meg a ruh\u00e1mat?\u201d Tan\u00edtv\u00e1nyai ezt v\u00e1laszolt\u00e1k: \u201eL\u00e1tod, hogy szorongat a t\u00f6meg, m\u00e9gis azt k\u00e9rdezed: Ki \u00e9rintett meg?\u201d De \u0151 m\u00e9gis k\u00f6r\u00fcln\u00e9zett, hogy l\u00e1ssa, ki volt az. Az asszony f\u00e9lve, remegve el\u0151l\u00e9pett \u2013 mert hisz tudta, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nt vele \u2013, odaborult el\u00e9je, \u00e9s \u0151szint\u00e9n bevallotta neki az igazs\u00e1got.<br>\n\u0150 \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eLe\u00e1nyom, hited meggy\u00f3gy\u00edtott t\u00e9ged. Menj b\u00e9k\u00e9vel, \u00e9s bajodt\u00f3l megszabadulva l\u00e9gy eg\u00e9szs\u00e9ges!\u201d<br>\nM\u00e9g besz\u00e9lt, amikor <br> * j\u00f6ttek a zsinag\u00f3ga el\u00f6lj\u00e1r\u00f3j\u00e1nak h\u00e1z\u00e1b\u00f3l \u00e9s k\u00f6z\u00f6lt\u00e9k: \u201eMeghalt a l\u00e1nyod. Mi\u00e9rt f\u00e1rasztan\u00e1d a Mestert?\u201d A h\u00edr hallat\u00e1ra J\u00e9zus \u00edgy b\u00e1tor\u00edtotta a zsinag\u00f3ga el\u00f6lj\u00e1r\u00f3j\u00e1t: \u201eNe f\u00e9lj, csak higgy!\u201d P\u00e9teren, Jakabon \u00e9s J\u00e1noson, Jakab testv\u00e9r\u00e9n k\u00edv\u00fcl senkinek sem engedte meg, hogy vele menjen.<br>\nAmikor oda\u00e9rtek az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3 h\u00e1z\u00e1hoz, nagy riadalmat, sok sirat\u00f3t \u00e9s jajgat\u00f3t l\u00e1tott. Bement \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eMit l\u00e1rm\u00e1ztok itt, mi\u00e9rt s\u00edrtok? A gyermek nem halt meg, csak alszik.\u201d Azok kinevett\u00e9k. \u0150 azonban mindenkit kiparancsolt, maga mell\u00e9 vette a gyermek apj\u00e1t, anyj\u00e1t, s k\u00eds\u00e9r\u0151ivel egy\u00fctt bement (a helyis\u00e9gbe), ahol a gyermek volt. Megfogta a kisl\u00e1ny kez\u00e9t, \u00e9s azt mondta neki: \u201eTalita k\u00fam\u201d, ami annyit jelent: \u201eKisl\u00e1ny, mondom neked, kelj f\u00f6l!\u201d A kisl\u00e1ny azonnal f\u00f6lkelt, \u00e9s j\u00e1rni kezdett. Tizenk\u00e9t \u00e9ves volt. Azok pedig magukon k\u00edv\u00fcl voltak a csod\u00e1lkoz\u00e1st\u00f3l. De \u0151 szigor\u00faan meghagyta, hogy ezt a dolgot senki meg ne tudja. Azut\u00e1n sz\u00f3lt nekik, hogy adjanak enni a kisl\u00e1nynak.<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Mk 5,21-24.35b-43 A k\u00e9t * k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz kimarad."
            }
        ]
    },
    "EVK14": {
        "igenaptarId": "EVK14",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 14. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ez 2,2-5",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Ezekiel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezekiel \u00edgy \u00edr pr\u00f3f\u00e9tai megh\u00edv\u00e1s\u00e1r\u00f3l:<br>\nAz \u00dar megsz\u00f3l\u00edtott engem, a L\u00e9lek elt\u00f6lt\u00f6tt, l\u00e1baimra \u00e1ll\u00edtott, \u00e9s\nhallottam, amint az \u00dar besz\u00e9lt hozz\u00e1m.<br>\nEzt mondta nekem: \u201eEmberfia, elk\u00fcldelek Izrael fiaihoz, a\nl\u00e1zad\u00f3khoz, akik fell\u00e1zadtak ellenem. \u0150k \u00e9s aty\u00e1ik l\u00e1zadoztak ellenem\nmind a mai napig. Fiaiknak kem\u00e9ny a fej\u00fck \u00e9s meg\u00e1talkodott a sz\u00edv\u00fck.\nHozz\u00e1juk k\u00fcldelek, hogy mondd meg nekik: Ezt mondja az \u00dar, az Isten.\nAk\u00e1r meghallgatj\u00e1k, ak\u00e1r nem hallgatj\u00e1k \u2013 mert hiszen l\u00e1zad\u00f3 nemzed\u00e9k\nez \u2013, megtudj\u00e1k, hogy pr\u00f3f\u00e9ta van k\u00f6z\u00f6tt\u00fck.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 122,1-2a.2bcd.3-4",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Szem\u00fcnk az \u00darra <u>te</u>kint, * am\u00edg csak meg nem k\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fcl</u> rajtunk.</b> (2. t\u00f3nus.) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Szem\u00fcnk az \u00darra <u>te</u>kint, * am\u00edg csak meg nem k\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fcl</u> rajtunk.</b> (2. t\u00f3nus.) <br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Szememet hozz\u00e1d <u>e</u>melem, * hozz\u00e1d, aki a menny<u>ben</u> lakozol.<br>\n\u00cdme, mik\u00e9nt a szolg\u00e1k <u>sze</u>me * uruk kez\u00e9<u>re</u> figyel.<br>\nH\u00edvek: <b>Szem\u00fcnk az \u00darra <u>te</u>kint, * am\u00edg csak meg nem k\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fcl</u> rajtunk.</b><br>\n\nE: Mik\u00e9nt a szolg\u00e1l\u00f3k szeme \u00farn\u0151j\u00fck ke<u>z\u00e9</u>re, * \u00fagy tekint\u00fcnk Urunkra, Iste<u>n\u00fcnk</u>re, * am\u00edg csak meg nem k\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fcl</u> rajtunk.<br>\nH: <b>Szem\u00fcnk az \u00darra <u>te</u>kint, * am\u00edg csak meg nem k\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fcl</u> rajtunk.</b><br>\n\nE: K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtunk, Uram, k\u00f6ny\u00f6r\u00fclj <u>raj</u>tunk, * mert igen eltelt\u00fcnk gya<u>l\u00e1</u>zattal.<br>\nT\u00fals\u00e1gosan megtelt a <u>lel</u>k\u00fcnk * a d\u00faslakod\u00f3k g\u00fanyol\u00f3d\u00e1s\u00e1val \u00e9s a kev\u00e9lyek megve<u>t\u00e9</u>s\u00e9vel.<br>\nH: <b>Szem\u00fcnk az \u00darra <u>te</u>kint, * am\u00edg csak meg nem k\u00f6ny\u00f6<u>r\u00fcl</u> rajtunk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 12,7-10",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Hogy a nagyszer\u0171 kinyilatkoztat\u00e1s elbizakodott\u00e1 ne tegyen, t\u00f6vist kaptam testembe, a s\u00e1t\u00e1n angyal\u00e1t, hogy arcul verjen, \u00e9s el ne b\u00edzzam magam. H\u00e1romszor k\u00e9rtem ez\u00e9rt az Urat, hogy szabad\u00edtson meg t\u0151le, de azt felelte: \u201eEl\u00e9g neked az \u00e9n kegyelmem. Mert az er\u0151 a gy\u00f6nges\u00e9gben nyilv\u00e1nul meg a maga teljess\u00e9g\u00e9ben.\u201d<br>\nEz\u00e9rt legsz\u00edvesebben a gy\u00f6nges\u00e9geimmel dicsekszem, hogy Krisztus ereje lakj\u00e9k bennem. Kedvem telik a Krisztus\u00e9rt val\u00f3 gy\u00f6nges\u00e9gben, gyal\u00e1zatban, n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u00e9sben \u00fcld\u00f6ztet\u00e9sben \u00e9s szorongattat\u00e1sban, mert amikor gy\u00f6nge vagyok, akkor vagyok er\u0151s.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar Lelke van rajtam, * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek. (Lk 4,18 \u2013 7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "Az \u00dar Lelke van rajtam, * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek. (Lk 4,18 \u2013 7b. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 6,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus hazament N\u00e1z\u00e1retbe. Tan\u00edtv\u00e1nyai elk\u00eds\u00e9rt\u00e9k. Amikor el\u00e9rkezett a szombat napja, tan\u00edtani kezdett a zsinag\u00f3g\u00e1ban. Sokan hallgatt\u00e1k, \u00e9s csod\u00e1lkozva mondogatt\u00e1k: \u201eHonn\u00e9t vette ezt? Mif\u00e9le b\u00f6lcsess\u00e9g ez, amely neki adatott? \u00c9s csod\u00e1k, amelyeket kez\u00e9vel v\u00e9ghezvisz! Nem az \u00e1cs ez, M\u00e1ria fia, Jakab, J\u00f3zsef, J\u00fad\u00e1s \u00e9s Simon rokona? S ugye n\u0151v\u00e9rei is itt \u00e9lnek k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk?\u201d \u00c9s megbotr\u00e1nkoztak benne.<br>\nJ\u00e9zus erre megjegyezte: \u201eNem vetik meg a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1t, csak a haz\u00e1j\u00e1ban, rokonai k\u00f6r\u00e9ben, a saj\u00e1t h\u00e1z\u00e1ban.\u201d Nem is tehetett ott csod\u00e1t, csup\u00e1n n\u00e9h\u00e1ny beteget gy\u00f3gy\u00edtott meg, k\u00e9zr\u00e1t\u00e9tellel. Maga is csod\u00e1lkozott hitetlens\u00e9g\u00fck\u00f6n.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK15": {
        "igenaptarId": "EVK15",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 15. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "\u00c1m 7,12-15",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY \u00c1mosz pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amacja, B\u00e9tel papja ezt mondta \u00c1mosznak:<br>\n\u201eL\u00e1tnok! Menj el innen! Menek\u00fclj, Juda f\u00f6ldj\u00e9re! Ott edd a\nkenyeredet \u00e9s ott pr\u00f3f\u00e9t\u00e1lj! B\u00e9telben t\u00f6bb\u00e9 ne pr\u00f3f\u00e9t\u00e1lj, mert kir\u00e1lyi\nszent\u00e9ly ez, \u00e9s a kir\u00e1lys\u00e1g temploma!\u201d<br>\n\u00c1mosz \u00edgy felelt Amacj\u00e1nak: \u201eNem vagyok \u00e9n pr\u00f3f\u00e9ta, sem pr\u00f3f\u00e9t\u00e1nak\nfia: p\u00e1sztor vagyok \u00e9s f\u00fcg\u00e9t termesztek. Az \u00dar azonban elh\u00edvott a ny\u00e1j\nmell\u0151l. Azt mondta nekem az \u00dar: \u00bbMenj, pr\u00f3f\u00e9t\u00e1lj n\u00e9pemnek, Izraelnek!\u00ab\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 84,9ab-10.11-12.13-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Hadd halljam, mit mond az \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem, * mert n\u00e9p\u00e9nek \u00e9s szentjeinek <u>b\u00e9</u>k\u00e9t \u00edg\u00e9r.<br>\nAz istenf\u00e9l\u0151kh\u00f6z val\u00f3ban <u>k\u00f6</u>zel az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g, * hogy orsz\u00e1gukba di<u>cs\u0151</u>s\u00e9g k\u00f6lt\u00f6zz\u00e9k.<br>\nH\u00edvek: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b><br>\n\nE: Irgalom \u00e9s h\u0171s\u00e9g majd <u>egy</u>m\u00e1sra lelnek, * cs\u00f3kot v\u00e1lt az igazs\u00e1g <u>\u00e9s</u> a b\u00e9ke.<br>\nA f\u00f6ldb\u0151l a <u>h\u0171</u>s\u00e9g kisarjad, * \u00e9s az igazs\u00e1goss\u00e1g tekint <u>le</u> az \u00e9gb\u0151l.<br>\nH: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b><br>\n\nE: Az \u00dar j\u00f3s\u00e1g\u00e1t <u>meg</u>mutatja, * f\u00f6ld\u00fcnk is meg<u>hoz</u>za term\u00e9s\u00e9t.<br>\nIgazs\u00e1g <u>j\u00e1r</u> az \u00dar el\u0151tt, * \u00e9s b\u00e9ke a <u>l\u00e1</u>ba nyom\u00e1ban.<br>\nH: <b>Urunk, mutasd meg nek\u00fcnk <u>ir</u>galmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fcnket <u>add</u> meg n\u00e9k\u00fcnk!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,3-14",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\n\u00c1ldott legyen az Isten, Urunk, J\u00e9zus Krisztus Atyja, aki\nLelk\u00e9nek minden mennyei \u00e1ld\u00e1s\u00e1val meg\u00e1ldott minket Krisztus \u00e1ltal.\n\u0150benne v\u00e1lasztott ki minket a vil\u00e1g teremt\u00e9se el\u0151tt, hogy szentek \u00e9s\nfeddhetetlenek legy\u00fcnk sz\u00edne el\u0151tt. Szeretetb\u0151l eleve arra rendelt\nbenn\u00fcnket, hogy akarat\u00e1nak tetsz\u00e9se szerint J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal\nfogadott fiakk\u00e1 legy\u00fcnk, \u00e9s magasztaljuk f\u00f6ls\u00e9ges kegyelm\u00e9t, amellyel\nszeretett Fi\u00e1ban j\u00f3s\u00e1gosan megaj\u00e1nd\u00e9kozott minket.<br>\n\u0150benne nyert\u00fck el v\u00e9re \u00e1r\u00e1n a megv\u00e1lt\u00e1st \u00e9s b\u0171neink bocs\u00e1nat\u00e1t\nb\u0151s\u00e9ges kegyelme folyt\u00e1n, amelyet teljes b\u00f6lcsess\u00e9gben \u00e9s meg\u00e9rt\u00e9sben\ngazdagon \u00e1rasztott r\u00e1nk. Tudtunkra adta ugyanis akarat\u00e1nak titk\u00e1t,\nazt az \u0151benne el\u0151re meghat\u00e1rozott j\u00f3s\u00e1gos tervet, hogy el\u00e9rkezik az\nid\u0151k teljess\u00e9ge, \u00e9s Krisztusban mint F\u0151ben egyes\u00edt mindent, ami a\nmennyben \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n van.*<br>\n\u0150benne nyert\u00fck el mi is az \u00f6r\u00f6ks\u00e9get annak rendel\u00e9se szerint, aki\nmindent szabad elhat\u00e1roz\u00e1s\u00e1b\u00f3l tesz. Szolg\u00e1ljunk h\u00e1t f\u00f6ls\u00e9ge\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9re, mi, akik m\u00e1r kor\u00e1bban is Krisztusba vetett\u00fck rem\u00e9ny\u00fcnket.\nBenne kapt\u00e1tok meg ti is a meg\u00edg\u00e9rt Szentl\u00e9lek pecs\u00e9tj\u00e9t, miut\u00e1n\nhallott\u00e1tok az igazs\u00e1gr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 tan\u00edt\u00e1st, \u00fcdv\u00f6ss\u00e9getek evang\u00e9lium\u00e1t, \u00e9s\nhittetek benne.<br>\n\u0150 a foglal\u00f3ja \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcnknek, annak, hogy teljesen megv\u00e1ltva \u00f6v\u00e9i\nlegy\u00fcnk az Isten f\u00f6ls\u00e9g\u00e9nek dics\u0151s\u00e9g\u00e9re.\n<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br><i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Ef 1,3-10 a *-ig.",
                "ending": "<br><br><i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Ef 1,3-10 a *-ig."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " Urunk J\u00e9zus Krisztus Atyja vil\u00e1gos\u00edtsa meg lelki szem\u00fcnket, * hogy meg\u00e9rts\u00fck, mily rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott minket. (V\u00f6. Ef 1,17-18 \u2013 7b. t\u00f3nus.)",
                "text": " Urunk J\u00e9zus Krisztus Atyja vil\u00e1gos\u00edtsa meg lelki szem\u00fcnket, * hogy meg\u00e9rts\u00fck, mily rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott minket. (V\u00f6. Ef 1,17-18 \u2013 7b. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 6,7-13",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\nJ\u00e9zus mag\u00e1hoz h\u00edvta a tizenkett\u0151t, \u00e9s kettes\u00e9vel elk\u00fcldte \u0151ket, hatalmat adva nekik a tiszt\u00e1talan lelkek felett. Megparancsolta nekik, hogy az \u00fatra ne vigyenek semmit, csak v\u00e1ndorbotot: sem kenyeret, sem tariszny\u00e1t, sem p\u00e9nzt az \u00f6v\u00fckben. Sarut k\u00f6ssenek, de k\u00e9t ruhadarabot ne vegyenek magukra. Azut\u00e1n \u00edgy folytatta: \u201eHa valahol bet\u00e9rtek egy h\u00e1zba, maradjatok ott addig, am\u00edg utatokat nem folytatj\u00e1tok. Ha valamely helys\u00e9gben nem fogadnak be \u00e9s nem hallgatnak meg titeket, menjetek el onn\u00e9t, s m\u00e9g a port is r\u00e1zz\u00e1tok le l\u00e1batokr\u00f3l, tan\u00fabizonys\u00e1gul ellen\u00fck.\u201d Azok elmentek s hirdett\u00e9k mindenkinek, hogy t\u00e9rjenek meg. Sok \u00f6rd\u00f6g\u00f6t ki\u0171ztek, \u00e9s olajjal megkenve sok beteget meggy\u00f3gy\u00edtottak.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK16": {
        "igenaptarId": "EVK16",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 16. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 23,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar: <br>\n\u201eJaj a p\u00e1sztoroknak, akik veszni hagyj\u00e1k \u00e9s sz\u00e9tsz\u00e9lesztik legel\u0151m juhait.\u201d Ez\u00e9rt ezt mondja az \u00dar, Izrael Istene a p\u00e1sztoroknak, akik n\u00e9pemet vezetik: \u201eSz\u00e9tsz\u00e9lesztett\u00e9tek ny\u00e1jamat, sz\u00e9tkergett\u00e9tek, s nem t\u00f6r\u0151dtek vele. Nos, nekem majd gondom lesz r\u00e1tok, m\u00e9gpedig gonosz tetteitek szerint\u201d \u2013 mondja az \u00dar. <br>\n\u201eNy\u00e1jam marad\u00e9k\u00e1t viszont magam gy\u0171jt\u00f6m \u00f6ssze azokb\u00f3l az S orsz\u00e1gokb\u00f3l, ahov\u00e1 el\u0171ztem \u0151ket: visszahozom \u0151ket legel\u0151ikre, ott gyarapodni fognak \u00e9s megsokasodnak. P\u00e1sztorokat rendelek f\u00f6l\u00e9j\u00fck, hogy gondjukat viselj\u00e9k \u00e9s legeltess\u00e9k \u0151ket: nem f\u00e9lnek \u00e9s nem remegnek t\u00f6bb\u00e9, \u00e9s egy sem v\u00e9sz el k\u00f6z\u00fcl\u00fck\u201d \u2013 mondja az \u00dar. <br>\n\u201e\u00cdme, j\u00f6nnek napok \u2013 mondja az \u00dar \u2013,amikor igaz sarjat t\u00e1masztok D\u00e1vidnak. Kir\u00e1lyk\u00e9nt uralkodik majd, b\u00f6lcsen  korm\u00e1nyoz, s gondja lesz az orsz\u00e1gban a jogra \u00e9s az igazs\u00e1gra. Az \u0151 napjaiban megszabadul Juda, \u00e9s biztons\u00e1gban \u00e9l Izrael. Ez lesz a neve, amelyen sz\u00f3l\u00edtj\u00e1k: Az \u00dar a mi igazs\u00e1gunk.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 22,1-3a.3b-4.5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b> (9. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b> (9. t\u00f3nus.)\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az <u>\u00dar</u> n\u00e9kem p\u00e1sztorom: * \u00edns\u00e9<u>get</u> nem kell l\u00e1tnom.<br>\nZ\u00f6ldell\u0151 mez\u0151<u>k\u00f6n</u> terelget engem, * csendes vizekhez vezet \u00e9s lelke<u>met</u> fel\u00fcd\u00edti.<br>\nH\u00edvek: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: Az igazs\u00e1g \u00f6sv\u00e9<u>ny\u00e9n</u> vezet engem, * ahogyan <u>\u0151</u> meg\u00edg\u00e9rte.<br>\nA hal\u00e1l s\u00f6t\u00e9t v\u00f6lgy\u00e9ben sem f\u00e9lek, <u>mert</u> ott vagy v\u00e9lem, * biztons\u00e1got ad vessz\u0151d <u>\u00e9s</u> p\u00e1sztorbotod.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: Sz\u00e1momra asz<u>talt</u> ter\u00edtett\u00e9l, * hogy \u00fcld\u00f6z\u0151i<u>met</u> sz\u00e9gyen \u00e9rje.<br>\nFejemet megken<u>ted</u> olajoddal, * serlegemet csordul<u>tig</u> megt\u00f6lt\u00f6tted.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>\n<br>\nE: J\u00f3s\u00e1god \u00e9s irgal<u>mad</u> nyomon k\u00f6vet * \u00e9letem</u>nek</u> minden napj\u00e1n.<br>\nOtthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za, * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: <b>Otthonom lesz <u>az</u> Isten h\u00e1za * mind\u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 2,13-18",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nTi, akik egykor \u201et\u00e1vol\u201d voltatok, Krisztus J\u00e9zusban most \u201ek\u00f6zel\u201d ker\u00fcltetek, Krisztus v\u00e9re \u00e1r\u00e1n. \u0150 a mi b\u00e9kess\u00e9g\u00fcnk, aki a kett\u0151t (Izraelt \u00e9s a pog\u00e1nyokat) eggy\u00e9 forrasztotta, \u00e9s a k\u00f6z\u00e9j\u00fck emelt v\u00e1laszfalat  led\u00f6nt\u00f6tte, az ellens\u00e9gesked\u00e9st kik\u00fcsz\u00f6b\u00f6lte saj\u00e1t test\u00e9ben. A t\u00f6rv\u00e9nyt ugyanis parancsaival \u00e9s rendelkez\u00e9seivel egy\u00fctt \u00e9rv\u00e9nytelen\u00edtette. Mint b\u00e9kess\u00e9gszerz\u0151 a k\u00e9t n\u00e9pet mag\u00e1ban eggy\u00e9, \u00faj emberr\u00e9 teremtette, \u00e9s egy testben mind a kett\u0151t kiengesztelte Istennel kereszthal\u00e1la \u00e1ltal, amellyel az ellens\u00e9gesked\u00e9st meg\u00f6lte. Elj\u00f6tt, hogy b\u00e9k\u00e9t hirdessen nektek, a t\u00e1vol lev\u0151knek, \u00e9s b\u00e9k\u00e9t a k\u00f6zel lev\u0151knek. Az \u0151 r\u00e9v\u00e9n van mindkett\u0151nknek szabad utunk az egy L\u00e9lekben az Aty\u00e1hoz.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eJuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s a nyomomban j\u00e1rnak.\u201d (Jn 10,27 \u2013 1D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eJuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s a nyomomban j\u00e1rnak.\u201d (Jn 10,27 \u2013 1D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 6,30-34",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben az apostolok \u00f6sszegy\u0171ltek J\u00e9zushoz, \u00e9s besz\u00e1moltak mindarr\u00f3l, amit tettek \u00e9s tan\u00edtottak. \u0150 \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eGyertek ti is, (menj\u00fcnk) a pusztas\u00e1gba egy mag\u00e1nyos helyre, hogy pihenjetek egy kicsit!\u201d Mert olyan nagy j\u00f6v\u00e9s-men\u00e9s volt k\u00f6r\u00fcl\u00f6tt\u00fck, hogy m\u00e9g ev\u00e9sre sem maradt idej\u00fck. <br>\nB\u00e1rk\u00e1ba sz\u00e1lltak teh\u00e1t \u00e9s elmentek egy elhagyatott helyre, hogy magukban legyenek. De sokan l\u00e1tt\u00e1k, amikor elmentek, \u00e9s sokan megtudt\u00e1k. Erre minden v\u00e1rosb\u00f3l gyalog odasiettek, \u00e9s megel\u0151zt\u00e9k \u0151ket. <br>\nAmikor kisz\u00e1llt \u00e9s l\u00e1tta a nagy t\u00f6meget, megesett rajtuk a sz\u00edve. Olyanok voltak, mint a p\u00e1sztor n\u00e9lk\u00fcli juhok. Ez\u00e9rt tan\u00edtani kezdte \u0151ket sok mindenre.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK17": {
        "igenaptarId": "EVK17",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 17. vas\u00e1rnap \u2013 Nagysz\u00fcl\u0151k \u00e9s id\u0151sek vil\u00e1gnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2Kir 4,42-44",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Elizeus pr\u00f3f\u00e9ta kor\u00e1ban, a nagy \u00e9h\u00edns\u00e9g idej\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt: J\u00f6tt egy ember Baal-Salis\u00e1b\u00f3l \u00e9s az Isten ember\u00e9nek kenyeret hozott az els\u0151 term\u00e9sb\u0151l: h\u00fasz \u00e1rpakenyeret meg friss gabon\u00e1t a zs\u00e1kj\u00e1ban. Erre Elizeus megparancsolta: \u201eAdjatok enni az embereknek!\u201d Szolg\u00e1ja ellene vetette: \u201eHogy adjak ennyit sz\u00e1z ember el\u00e9?\u201d De \u0151 azt felelte: \u201eAdj csak az embereknek enni! Mert ezt mondja az \u00dar: Esztek \u00e9s m\u00e9g marad is.\u201d Erre el\u00e9j\u00fck tette, azok ettek \u00e9s m\u00e9g maradt is, ahogy az \u00dar mondta.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 144,10-11.15-16.17-18",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Magasztaljon t\u00e9ged, Uram, minden <u>m\u0171</u>ved, * szentjeid <u>\u00e1l</u>d\u00e1st mondjanak.<br>\nOrsz\u00e1god dics\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l <u>sz\u00f3l</u>janak, * \u00e9s hatalmadat <u>min</u>denek hirdess\u00e9k.<br>\nH\u00edvek: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b><br>\n\nE: Mindeneknek szeme b\u00edz\u00f3n <u>r\u00e1d</u> tekint, * \u00e9s te enni adsz nekik <u>kel</u>l\u0151 id\u0151ben.<br>\nMegnyitod <u>ke</u>zedet, * \u00e9s javaiddal elt\u00f6ltesz <u>min</u>den \u00e9l\u0151t.<br>\nH: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b><br>\n\nE: Igazs\u00e1gos az \u00dar minden <u>\u00fat</u>j\u00e1n, * \u00e9s szent <u>min</u>den m\u0171v\u00e9ben.<br>\nK\u00f6zel van az \u00dar mindazokhoz, akik \u0151t <u>h\u00edv</u>j\u00e1k, * akik hozz\u00e1 ki\u00e1ltanak <u>i</u>gaz sz\u00edvvel.<br>\nH: <b>Megnyitod kezedet, <u>Is</u>tenem, * \u00e9s <u>t\u00e1p</u>l\u00e1lsz minket.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 4,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n K\u00e9rlek benneteket, \u00e9n, aki fogoly vagyok az \u00darban, hogy \u00e9ljetek m\u00e9lt\u00f3n ahhoz a hivat\u00e1shoz, amelyet kaptatok; teljes al\u00e1zatban, szel\u00edds\u00e9gben \u00e9s t\u00fcrelemben. Viselj\u00e9tek el egym\u00e1st szeretettel. T\u00f6rekedjetek arra, hogy a b\u00e9ke k\u00f6tel\u00e9k\u00e9vel fenntarts\u00e1tok a lelki egys\u00e9get. Egy a Test \u00e9s egy a L\u00e9lek, mint ahogy hivat\u00e1stok is egy rem\u00e9nyre sz\u00f3l. <br>\nEgy az \u00dar, egy a hit, egy a kereszts\u00e9g. Egy az Isten, mindny\u00e1junk Atyja, aki minden f\u00f6l\u00f6tt \u00e1ll, mindent \u00e1that \u00e9s mindenben benne van.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az \u0151 n\u00e9p\u00e9t. (Lk 7,16 \u2013 2. t\u00f3nus.)",
                "text": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az \u0151 n\u00e9p\u00e9t. (Lk 7,16 \u2013 2. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 6,1-15",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00e1tment a Galileai-tengernek, vagyis Tib\u00e9ri\u00e1s-tav\u00e1nak a t\u00fals\u00f3 partj\u00e1ra. Nagy t\u00f6meg k\u00f6vette, mert l\u00e1tt\u00e1k a csodajeleket, amelyeket a betegeken v\u00e9gbevitt. J\u00e9zus f\u00f6lment egy hegyre, \u00e9s ott le\u00fclt tan\u00edtv\u00e1nyaival. K\u00f6zel volt a h\u00fasv\u00e9t, a zsid\u00f3k \u00fcnnepe. Amikor J\u00e9zus f\u00f6lemelte szem\u00e9t, \u00e9s l\u00e1tta, hogy nagy t\u00f6meg j\u00f6n fel\u00e9, \u00edgy sz\u00f3lt F\u00fcl\u00f6ph\u00f6z: \u201eHonnan vegy\u00fcnk kenyeret, hogy legyen mit enni\u00fck?\u201d Ezt pedig az\u00e9rt k\u00e9rdezte, hogy pr\u00f3b\u00e1ra tegye, mert tudta \u0151, hogy mit fog tenni. \u201eK\u00e9tsz\u00e1z d\u00e9n\u00e1r \u00e1r\u00fa keny\u00e9r sem el\u00e9g nekik, hogy mindenki kapjon valami keveset\u201d \u2013 felelte F\u00fcl\u00f6p. Az egyik tan\u00edtv\u00e1ny, Andr\u00e1s, Simon P\u00e9ter testv\u00e9re megsz\u00f3lalt: \u201eVan itt egy fi\u00fa, akin\u00e9l \u00f6t keny\u00e9r \u00e9s k\u00e9t hal van, de mi ez ennyinek?\u201d<br>\nJ\u00e9zus meghagyta: \u201eTelep\u00edts\u00e9tek le az embereket!\u201d Sok f\u0171 volt azon a helyen. Letelepedtek h\u00e1t: sz\u00e1m szerint mintegy \u00f6tezren voltak csup\u00e1n a f\u00e9rfiak. J\u00e9zus pedig vette a kenyereket, h\u00e1l\u00e1t adott, \u00e9s kiosztotta a letelepedett embereknek; ugyan\u00edgy (adott) a halb\u00f3l is, amennyit csak akartak. Amikor pedig j\u00f3llaktak, sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyainak: \u201eSzedj\u00e9tek \u00f6ssze a marad\u00e9kot, hogy semmi se vesszen k\u00e1rba.\u201d \u00d6sszeszedt\u00e9k, s tizenk\u00e9t kosarat t\u00f6lt\u00f6ttek meg az \u00f6t \u00e1rpakeny\u00e9r marad\u00e9k\u00e1b\u00f3l, amit meghagytak azok, akik ettek. Amikor pedig az emberek l\u00e1tt\u00e1k a csodajelet, amelyet J\u00e9zus v\u00e9gbevitt, \u00edgy besz\u00e9ltek: \u201eEz val\u00f3ban az a pr\u00f3f\u00e9ta, aki a vil\u00e1gba j\u00f6n.\u201d Mikor J\u00e9zus \u00e9szrevette, hogy \u00e9rte akarnak j\u00f6nni, \u00e9s el akarj\u00e1k vinni hogy er\u0151szakkal kir\u00e1lly\u00e1 tegy\u00e9k, ism\u00e9t visszavonult a hegyre, eg\u00e9szen egyed\u00fcl.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK18": {
        "igenaptarId": "EVK18",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 18. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 16,2-4.12-15",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A Szin puszt\u00e1ban Izrael eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6ss\u00e9ge z\u00fagol\u00f3dott M\u00f3zes \u00e9s \u00c1ron ellen. Izrael fiai ezt mondt\u00e1k nekik: \u201eInk\u00e1bb haltunk volna meg az \u00dar keze \u00e1ltal Egyiptomban, amikor a h\u00fasos fazekak mellett \u00fclt\u00fcnk \u00e9s j\u00f3llaktunk keny\u00e9rrel. Ti pedig ide hoztatok minket a puszt\u00e1ba, hogy az eg\u00e9sz k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g \u00e9hen vesszen.\u201d<br>\nEkkor az \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt M\u00f3zeshez: \u201e\u00cdme, \u00e9n kenyeret hullatok nektek az \u00e9gb\u0151l. A n\u00e9p menjen ki \u00e9s gy\u0171jts\u00f6n mag\u00e1nak egy napra val\u00f3t bel\u0151le. \u00cdgy akarom pr\u00f3b\u00e1ra tenni, hogy k\u00f6veti-e parancsomat. Hallottam Izrael fiainak z\u00fagol\u00f3d\u00e1s\u00e1t. K\u00f6z\u00f6ld vel\u00fck: ma este h\u00fast fogtok enni, \u00e9s holnap reggel j\u00f3llakhattok keny\u00e9rrel. Err\u0151l fogj\u00e1tok megtudni, hogy \u00e9n, az \u00dar vagyok a ti Istenetek.\u201d \u00c9s val\u00f3ban: est\u00e9re f\u00fcrjcsapat jelent meg, \u00e9s ellepte a t\u00e1bort. Reggel pedig harmatoz\u00f3 felh\u0151 ereszkedett al\u00e1 a t\u00e1borra. Amikor a harmatoz\u00f3 felh\u0151 felsz\u00e1llt, a puszta talaj\u00e1n valami finomszemcs\u00e9s dolog maradt, olyan, mint a d\u00e9r a f\u00f6ld\u00f6n. Izrael fiai megl\u00e1tt\u00e1k \u00e9s k\u00e9rdezgett\u00e9k egym\u00e1st: \u201eMi ez?\u201d Nem tudt\u00e1k ugyanis, hogy mi az. M\u00f3zes \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eEz az a keny\u00e9r, amelyet az \u00dar ad nektek enni.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 77,3.4bc.23-24.25.54",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Mennyei <u>ke</u>nyeret * adott n\u00e9<u>kik</u> az \u00dar.</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Mennyei <u>ke</u>nyeret * adott n\u00e9<u>kik</u> az \u00dar.</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Hallottuk Isten nagyszer\u0171 <u>tet</u>teit, * amint aty\u00e1ink elmond<u>t\u00e1k</u> n\u00e9k\u00fcnk.<br>\nHirdetj\u00fck a j\u00f6v\u0151 nemzed\u00e9knek az \u00dar dics\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e9s <u>e</u>rej\u00e9t, * a csod\u00e1kat, amelye<u>ket</u> v\u00e9ghezvitt.<br>\nH\u00edvek: <b>Mennyei <u>ke</u>nyeret * adott n\u00e9<u>kik</u> az \u00dar.</b><br>\n\nE: Parancsot adott a felh\u0151knek <u>o</u>daf\u00f6nn, * \u00e9s az \u00e9g kapuit meg<u>nyi</u>totta.<br>\nEledel\u00fcl mann\u00e1t <u>hul</u>latott, * mennyei kenyeret a<u>dott</u> n\u00e9kik.<br>\nH: <b>Mennyei <u>ke</u>nyeret * adott n\u00e9<u>kik</u> az \u00dar.</b><br>\n\nE: Angyalok kenyer\u00e9t ette az <u>em</u>ber, * eledelt k\u00fcld\u00f6tt n\u00e9<u>kik</u> b\u0151s\u00e9ggel.<br>\nBevezette \u0151ket szent <u>he</u>gy\u00e9re, * a hegyre, melyet jobbja szer<u>zett</u> n\u00e9kik.<br>\nH: <b>Mennyei <u>ke</u>nyeret * adott n\u00e9<u>kik</u> az \u00dar.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 4,17.20-24",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nAzt mondom nektek, s\u0151t figyelmeztetlek titeket az \u00darban: ne \u00e9ljetek \u00fagy, mint a pog\u00e1nyok, akik hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1gokon j\u00e1ratj\u00e1k az esz\u00fcket. Ti nem ezt tanult\u00e1tok Krisztust\u00f3l, ha val\u00f3ban \u0151r\u00e1 hallgattatok, \u00e9s megtanult\u00e1tok, hogy az igazs\u00e1g J\u00e9zusban van. Teh\u00e1t eddigi \u00e9letm\u00f3dotokkal ellent\u00e9tben vess\u00e9tek le a r\u00e9gi embert, akit a csal\u00f3ka v\u00e1gyakoz\u00e1sok roml\u00e1sba d\u00f6ntenek. \u00dajuljatok meg l\u00e9lekben \u00e9s \u00e9rz\u00e9seitekben? \u00d6lts\u00e9tek magatokra az \u00faj embert, aki az Istenhez hasonl\u00f3, igaz \u00e9s val\u00f3ban szent teremtm\u00e9ny.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. (Mt 4,4b \u2013 2. t\u00f3nus.)",
                "text": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. (Mt 4,4b \u2013 2. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 6,24-35",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben amikor a n\u00e9p nem tal\u00e1lta J\u00e9zust, sem a tan\u00edtv\u00e1nyait, b\u00e1rk\u00e1ba sz\u00e1lltak, \u00e9s elmentek Kafarnaumba, hogy megkeress\u00e9k J\u00e9zust. Amikor a t\u00f3 t\u00fals\u00f3 partj\u00e1n megtal\u00e1lt\u00e1k, megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eMester,  mikor j\u00f6tt\u00e9l ide?\u201d<br>\n\u201eBizony, bizony, mondom nektek \u2013 felelte J\u00e9zus \u2013, nem az\u00e9rt kerestetek, mert csodajeleket l\u00e1ttatok, hanem mert ettetek a keny\u00e9rb\u0151l \u00e9s j\u00f3llaktatok. Ne olyan eledel\u00e9rt f\u00e1radozzatok, amely megromlik, hanem olyan\u00e9rt, amely megmarad az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre. Ezt az Emberfia adja nektek, - \u0151t ugyanis az Atya igazolta.\u201d<br>\nErre megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eMit tegy\u00fcnk, hogy Istennek tetsz\u0151 dolgot cselekedj\u00fcnk?\u201d<br>\n\u201eIstennek az tetszik \u2013 v\u00e1laszolta J\u00e9zus \u2013, ha hisztek abban, akit k\u00fcld\u00f6tt.\u201d<br>\nDe \u0151k \u00edgy folytatt\u00e1k: \u201eH\u00e1t te milyen csodajelet teszel, hogy l\u00e1ssuk \u00e9s higgy\u00fcnk neked? Mit tudsz tenni? Aty\u00e1ink mann\u00e1t ettek a puszt\u00e1ban, amint az \u00cdr\u00e1s mondja: \u00c9gi kenyeret adott nekik enni.\u201d<br>\nJ\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eBizony, bizony, mondom nektek: Nem M\u00f3zes adott nektek kenyeret az \u00e9gb\u0151l, hanem Aty\u00e1m adja nektek az igazi \u00e9gi kenyeret. Mert az az Isten kenyere, aki al\u00e1sz\u00e1llt az \u00e9gb\u0151l, \u00e9s aki \u00e9letet ad a vil\u00e1gnak.\u201d<br>\nErre \u00edgy sz\u00f3ltak hozz\u00e1: \u201eUrunk, add nek\u00fcnk mindig ezt a kenyeret!\u201d<br>\n\u201e\u00c9n vagyok az \u00e9let kenyere \u2013 felelte J\u00e9zus. Aki hozz\u00e1m j\u00f6n, t\u00f6bb\u00e9 nem \u00e9hezik, \u00e9s aki bennem hisz, soha nem szomjazik.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK19": {
        "igenaptarId": "EVK19",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 19. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 19,4-8",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az \u00e1ldozat bemutat\u00e1sa ut\u00e1n Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9t\u00e1nak a K\u00e1rmel hegy\u00e9r\u0151l menek\u00fclnie kellett Izebel kir\u00e1lyn\u00e9 haragja el\u0151l. <br>\nIll\u00e9s visszavonult a puszt\u00e1ba egynapi j\u00e1r\u00f3f\u00f6ldre. Oda\u00e9rkezett egy bor\u00f3kabokorhoz, le\u00fclt al\u00e1, \u00e9s a hal\u00e1l\u00e1t k\u00edv\u00e1nta. Azt mondta: \u201eMost m\u00e1r el\u00e9g, Uram! Vedd magadhoz lelkemet! \u00c9n sem vagyok k\u00fcl\u00f6nb aty\u00e1imn\u00e1l.\u201d Ezzel lefek\u00fcdt \u00e9s elaludt.<br>\nEgyszer csak egy angyal meg\u00e9rintette, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eKelj f\u00f6l \u00e9s egy\u00e9l!\u201d Ahogy f\u00f6ltekintett, \u00edme, a fej\u00e9n\u00e9l egy s\u00fclt cip\u00f3 meg egy kors\u00f3 v\u00edz volt. Evett \u00e9s ivott, azt\u00e1n \u00fajra lefek\u00fcdt aludni.<br>\n\u00c1m az \u00dar angyala m\u00e1sodszor is megjelent, meg\u00e9rintette \u0151t \u00e9s ezt mondta: \u201eKelj f\u00f6l \u00e9s egy\u00e9l! Mert k\u00fcl\u00f6nben t\u00fal hossz\u00fa lesz sz\u00e1modra az \u00fat.\u201d Ill\u00e9s f\u00f6lkelt, evett, ivott, azt\u00e1n ennek az \u00e9telnek erej\u00e9b\u0151l negyven nap \u00e9s negyven \u00e9jjel v\u00e1ndorolt, eg\u00e9szen Isten hegy\u00e9ig, a H\u00f3rebig.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 33,2-3.4-5.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden id\u0151ben \u00e1l<u>dom</u> az Urat, * dics\u00e9ret\u00e9t sz\u00fcntelen\u00fcl zengi aj<u>kam</u>.<br>\nLelkem az <u>\u00dar</u>ban dicsekszik, * hallj\u00e1k meg a szel\u00eddek \u00e9s \u00f6rvendezze<u>nek</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Magasztalj\u00e1tok az <u>U</u>rat \u00e9nvelem, * dics\u0151\u00edts\u00fck az \u0151 nev\u00e9t mindny\u00e1<u>jan</u>.<br>\nKerestem az Urat, \u00e9s \u0151 meghall<u>ga</u>tott engem, * \u00e9s kiragadott minden retteg\u00e9s<u>b\u0151l</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Megvil\u00e1gosultok, ha az <u>\u00dar</u>ra n\u00e9ztek, * \u00e9s arcotokat nem \u00e9ri sz\u00e9<u>gyen</u>.<br>\nAz \u00dar meghallgatta a szeg\u00e9nyt, aki <u>hoz</u>z\u00e1 ki\u00e1ltott, * \u00e9s minden szorongat\u00e1s\u00e1b\u00f3l kiszabad\u00edtot<u>ta</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Az \u00dar angyala minden istenf\u00e9l\u0151t <u>k\u00f6</u>r\u00fcls\u00e1ncol, * \u00e9s megszabad\u00edtja <u>\u0151t</u>.<br>\n\u00cdzlelj\u00e9tek \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, milyen <u>\u00e9</u>des az \u00dar, * boldog az az ember, aki \u0151benne b\u00ed<u>zik</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 4,30\u20135,2",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nNe szomor\u00edts\u00e1tok meg Isten Szentlelk\u00e9t, akivel meg vagytok jel\u00f6lve a megv\u00e1lt\u00e1s napj\u00e1ra. Legyen t\u00e1vol t\u0151letek minden keser\u0171s\u00e9g, indulat, haragtart\u00e1s, sz\u00f3v\u00e1lt\u00e1s, k\u00e1romkod\u00e1s \u00e9s minden egy\u00e9b rossz. Ink\u00e1bb legyetek egym\u00e1s ir\u00e1nt j\u00f3indulat\u00faak, k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletesek, \u00e9s bocs\u00e1ssatok meg egym\u00e1snak, amint Isten is megbocs\u00e1tott nektek Krisztusban. Mint Isten kedves gyermekei, legyetek az \u0151 k\u00f6vet\u0151i, \u00e9s \u00e9ljetek szeretetben, ahogy Krisztus is szeretett minket, \u00e9s odaadta mag\u00e1t \u00e9rt\u00fcnk Istennek j\u00f3 illat\u00fa \u00e1ldozati adom\u00e1nyk\u00e9nt.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r, * aki eszik ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d (Jn 6,51 \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r, * aki eszik ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d (Jn 6,51 \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 6,41-51",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben a zsid\u00f3k z\u00fagol\u00f3dni kezdtek J\u00e9zus ellen, ami\u00e9rt azt mondta: \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l al\u00e1sz\u00e1llott keny\u00e9r.\u201d \u00cdgy \u00e9rveltek: \u201eNem, J\u00e9zus ez, J\u00f3zsefnek a fia, akinek ismerj\u00fck apj\u00e1t, anyj\u00e1t? Hogyan mondhatja h\u00e1t: az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1lltam al\u00e1?\u201d <br>\nJ\u00e9zus azonban \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eNe z\u00fagol\u00f3djatok egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt. Senki sem j\u00f6het hozz\u00e1m, hacsak az Atya, aki engem k\u00fcld\u00f6tt, nem vonzza, \u2013 \u00e9s \u00e9n felt\u00e1masztom az utols\u00f3 napon. Meg van \u00edrva a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kn\u00e1l: Mindny\u00e1jan Isten tan\u00edtv\u00e1nyai lesznek. Mindenki, aki hallgat az Aty\u00e1ra, \u00e9s tanul t\u0151le, hozz\u00e1m j\u00f6n. Nem mintha valaki is l\u00e1tta volna az Aty\u00e1t, csak aki az Istent\u0151l van, az l\u00e1tta az Aty\u00e1t. Bizony, bizony, mondom nektek: Aki hisz bennem, annak \u00f6r\u00f6k \u00e9lete van.<br>\n\u00c9n vagyok az \u00e9let kenyere. Aty\u00e1itok mann\u00e1t ettek a puszt\u00e1ban, m\u00e9gis meghaltak. Ez az a keny\u00e9r, amely az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott al\u00e1, hogy aki ebb\u0151l eszik, meg ne haljon. \u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l al\u00e1sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. Aki a keny\u00e9rb\u0151l eszik, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9l. A keny\u00e9r pedig, amelyet \u00e9n adok, az \u00e9n testem a vil\u00e1g \u00e9let\u00e9\u00e9rt.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK20": {
        "igenaptarId": "EVK20",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 20. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "P\u00e9ld 9,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a P\u00e9ldabesz\u00e9dek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Meg\u00e9p\u00edtette h\u00e1z\u00e1t a b\u00f6lcsess\u00e9g, s h\u00e9t oszlop\u00e1t is fel\u00e1ll\u00edtotta. Barmait lev\u00e1gta, bor\u00e1t megkeverte, \u00e9s asztal\u00e1t is megter\u00edtette. Kik\u00fcldte szolg\u00e1l\u00f3it \u00e9s kihirdette a v\u00e1ros legmagasabb pontjain: \u201eTi tudatlanok, j\u00f6jjetek ide!\u201d Az oktalanoknak pedig ezt mondta: \u201eGyertek, egyetek a kenyeremb\u0151l, igyatok a borb\u00f3l, amelyet kevertem! Hagyjatok fel a d\u0151res\u00e9ggel, j\u00e1rjatok az \u00e9rtelem \u00fatj\u00e1n, \u00e9s \u00e9lni fogtok.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 33,2-3.10-11.12-13.14-15",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden id\u0151ben \u00e1l<u>dom</u> az Urat, * dics\u00e9ret\u00e9t sz\u00fcntelen\u00fcl zengi aj<u>kam</u>.<br>\nLelkem az <u>\u00dar</u>ban dicsekszik, * hallj\u00e1k meg a szel\u00eddek \u00e9s \u00f6rvendezze<u>nek</u>!<br>\nH\u00edvek: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: F\u00e9lj\u00e9tek az U<u>rat</u>, ti szentjei, * mert semmit sem n\u00e9lk\u00fcl\u00f6znek az istenf\u00e9<u>l\u0151k</u>.<br>\nA gazdagok nyomorog<u>nak</u> \u00e9s \u00e9heznek, * de akik az Urat keresik nem sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d<u>nek</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Jertek, fiaim, \u00e9s hallgas<u>sa</u>tok engem, * az \u00dar f\u00e9lelm\u00e9re tan\u00edtlak ti<u>te</u>ket.<br>\nKi az az ember, aki <u>\u00e9l</u>ni v\u00e1gyik, * \u00e9s szeretne j\u00f3 napokat l\u00e1t<u>ni</u>?<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Tart\u00f3ztasd nyelve<u>det</u> a rosszt\u00f3l, * ajkad ne sz\u00f3ljon hamiss\u00e1<u>got</u>.<br>\nFordulj el a rosszt\u00f3l \u00e9s <u>a</u> j\u00f3t cselekedd, * keresd a b\u00e9k\u00e9t \u00e9s azt k\u00f6ves<u>sed</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 5,15-20",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nGondosan \u00fcgyeljetek arra, hogyan \u00e9ltek: ne balg\u00e1n, hanem b\u00f6lcsen. Haszn\u00e1lj\u00e1tok fel az id\u0151t, mert rossz napok j\u00e1rnak. Ne legyetek \u00e9rtetlenek, hanem \u00e9rts\u00e9tek meg az \u00dar akarat\u00e1t. Ne r\u00e9szegeskedjetek, mert a bor l\u00e9has\u00e1gra vezet, ink\u00e1bb teljetek el (Szent)l\u00e9lekkel. Egym\u00e1s k\u00f6zt \u00e9nekeljetek zsolt\u00e1rt, himnuszt \u00e9s szent \u00e9nekeket. \u00c9nekeljetek \u00e9s ujjongjatok sz\u00edvb\u0151l az \u00darnak. Adjatok h\u00e1l\u00e1t mindig minden\u00e9rt Urunk J\u00e9zus Krisztus nev\u00e9ben az Istennek, az Aty\u00e1nak.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki eszi az \u00e9n testemet \u00e9s issza az \u00e9n v\u00e9remet, * az \u00e9nbennem marad \u00e9s \u00e9n \u0151benne.\u201d (Jn 6,56 \u2013 10. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki eszi az \u00e9n testemet \u00e9s issza az \u00e9n v\u00e9remet, * az \u00e9nbennem marad \u00e9s \u00e9n \u0151benne.\u201d (Jn 6,56 \u2013 10. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 6,51-58",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben \u00edgy besz\u00e9lt J\u00e9zus a zsid\u00f3k sokas\u00e1g\u00e1hoz: \u201e\u00c9n vagyok a mennyb\u0151l al\u00e1sz\u00e1llott, \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. Aki ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l eszik, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog. Az a keny\u00e9r, amelyet \u00e9n adok, az \u00e9n testem a vil\u00e1g is \u00e9let\u00e9\u00e9rt.\u201d<br>\nVita t\u00e1madt erre a zsid\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt: \u201eHogyan adhatja ez test\u00e9t eledel\u00fcl nek\u00fcnk?\u201d J\u00e9zus \u00edgy felelt nekik: \u201eBizony, bizony, mondom nektek: Ha nem eszitek az Emberfia test\u00e9t, \u00e9s nem issz\u00e1tok az \u0151 v\u00e9r\u00e9t, nem lesz \u00e9let bennetek. Aki eszi az \u00e9n testemet, \u00e9s issza az \u00e9n v\u00e9remet, annak \u00f6r\u00f6k \u00e9lete van, \u00e9s \u00e9n felt\u00e1masztom \u0151t az utols\u00f3 napon. Mert az \u00e9n testem val\u00f3ban \u00e9tel, \u00e9s az \u00e9n v\u00e9rem val\u00f3ban ital. Aki eszi az \u00e9n testemet, \u00e9s issza az \u00e9n v\u00e9remet, az bennem marad, \u00e9s \u00e9n \u0151benne. Amint engem az \u00e9l\u0151 Atya k\u00fcld\u00f6tt, \u00e9s \u00e9n az Atya \u00e1ltal \u00e9lek, \u00fagy az is, aki engem eszik, \u00e9n\u00e1ltalam \u00e9l. Ez az \u00e9gb\u0151l al\u00e1sz\u00e1llott keny\u00e9r! Nem az, amelyet aty\u00e1itok ettek \u00e9s meghaltak! Aki ezt a kenyeret eszi, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9l!\u201d <br>\n\u00cdgy tan\u00edtott J\u00e9zus a kafarnaumi zsinag\u00f3g\u00e1ban.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK21": {
        "igenaptarId": "EVK21",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 21. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "J\u00f3zs 24,1-2a.15-17.18b",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY J\u00f3zsue k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00f3zsue egybegy\u0171jt\u00f6tte Izrael minden t\u00f6rzs\u00e9t Szichemben, azt\u00e1n h\u00edvatta Izrael v\u00e9neit, vez\u00e9reit, b\u00edr\u00e1it,  tiszts\u00e9gvisel\u0151it. Azok felsorakoztak az \u00dar sz\u00edne el\u0151tt. J\u00f3zsue ekkor \u00edgy sz\u00f3lt a n\u00e9phez: \u201eHa nem akartok az \u00darnak szolg\u00e1lni, v\u00e1lasszatok most, kinek akartok szolg\u00e1lni: azoknak az isteneknek-e, akiknek aty\u00e1itok szolg\u00e1ltak Mezopot\u00e1mi\u00e1ban, vagy az amorit\u00e1k isteneinek, akiknek most a f\u00f6ldj\u00e9t lakj\u00e1tok. Mi, \u00e9n \u00e9s h\u00e1zam n\u00e9pe az \u00darnak szolg\u00e1lunk.\u201d<br>\nA n\u00e9p \u00edgy felelt: \u201eT\u00e1vol legyen t\u0151l\u00fcnk, hogy elhagyjuk az Urat \u00e9s m\u00e1s isteneknek szolg\u00e1ljunk. Az \u00dar a mi Isten\u00fcnk, \u0151 vezette ki aty\u00e1inkat Egyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l, a szolgas\u00e1g h\u00e1z\u00e1b\u00f3l. Szem\u00fcnk l\u00e1tt\u00e1ra \u0151 tette ezeket a nagy csod\u00e1kat, oltalmazott minket az eg\u00e9sz \u00faton, amelyet v\u00e9gigj\u00e1rtunk, s az \u00f6sszes n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt, ahol \u00e1tvonultunk. Mi is az \u00darnak akarunk h\u00e1t szolg\u00e1lni, \u0151 a mi Isten\u00fcnk.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 33,2-3.16-17.18-19.20-21.22-23",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden id\u0151ben \u00e1l<u>dom</u> az Urat, * dics\u00e9ret\u00e9t sz\u00fcntelen\u00fcl zengi aj<u>kam</u>.<br>\nLelkem az <u>\u00dar</u>ban dicsekszik, * hallj\u00e1k meg a szel\u00eddek \u00e9s \u00f6rvendezze<u>nek</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Az \u00dar szeme az iga<u>zak</u>ra tekint, * \u00e9s f\u00fcle meghallja ki\u00e1lt\u00e1su<u>kat</u>.<br>\nAz \u00dar arc\u00e1t a gonoszok <u>el</u>len ford\u00edtja, * eml\u00e9k\u00fcket is elt\u00f6rli a f\u00f6ld<u>r\u0151l</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b>\n<br>\nE: Ki\u00e1ltottak az igazak, \u00e9s az \u00dar meghall<u>gat</u>ta \u0151ket, * \u00e9s minden szorongat\u00e1sb\u00f3l megszabadul<u>tak</u>.<br>\nK\u00f6zel van az \u00dar azokhoz, kik t\u00f6re<u>del</u>mes sz\u00edv\u0171ek, * \u00e9s szabadul\u00e1st hoz a megt\u00f6rt lel<u>kek</u>nek.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: Az igazak <u>so</u>kat szenvednek, * de az \u00dar mindig megmenti \u0151<u>ket</u>.<br>\nMeg\u0151rzi <u>min</u>den csontjukat, * egy sem t\u00f6rhet \u00f6ssze azok<u>b\u00f3l</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b><br>\n\nE: A gonoszs\u00e1g elveszej<u>ti</u> a b\u0171n\u00f6st, * megb\u0171nh\u0151dnek, kik gy\u0171l\u00f6lik az i<u>ga</u>zat.<br>\nAz \u00dar megv\u00e1ltja szolg\u00e1<u>i</u>nak lelk\u00e9t, * \u00e9s nem b\u0171nh\u0151dnek, kik \u0151benne b\u00edz<u>nak</u>.<br>\nH: <b>\u00cdzlelj\u00e9<u>tek</u> \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az <u>\u00dar</u>!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 5,21-32",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>Legyetek egym\u00e1snak al\u00e1rendeltjei Krisztus ir\u00e1nti tiszteletb\u0151l. Az asszony engedelmeskedj\u00e9k f\u00e9rj\u00e9nek, ak\u00e1rcsak az \u00darnak, mert a f\u00e9rfi feje az asszonynak, ahogy Krisztus feje az Egyh\u00e1znak: \u0151 ugyanis test\u00e9nek megv\u00e1lt\u00f3ja. Amint teh\u00e1t az Egyh\u00e1z al\u00e1 van vetve Krisztusnak, \u00fagy az asszony is mindenben f\u00e9rj\u00e9nek. <br>\nF\u00e9rfiak, szeress\u00e9tek feles\u00e9geteket, ahogy Krisztus is szerette az Egyh\u00e1zat, \u00e9s fel\u00e1ldozta mag\u00e1t \u00e9rte, hogy a kereszts\u00e9gben ig\u00e9je \u00e1ltal megtiszt\u00edtva, megszentelje. Ragyog\u00f3v\u00e1 akarta tenni az Egyh\u00e1zat, amelyen sem szepl\u0151, sem r\u00e1nc, sem egy\u00e9b eff\u00e9le nincsen, hanem szent \u00e9s szepl\u0151telen. \u00cdgy a f\u00e9rj is k\u00f6teles szeretni feles\u00e9g\u00e9t, mint a saj\u00e1t test\u00e9t. Aki feles\u00e9g\u00e9t szereti, \u00f6nmag\u00e1t szereti. A saj\u00e1t test\u00e9t senki sem gy\u0171l\u00f6li, hanem t\u00e1pl\u00e1lja, gondozza, ak\u00e1rcsak Krisztus az Egyh\u00e1zat. Mi ugyanis tagjai vagyunk test\u00e9nek. <br>\n\u201eEz\u00e9rt az ember elhagyja apj\u00e1t, anyj\u00e1t, feles\u00e9g\u00e9hez csatlakozik, \u00e9s a kett\u0151 egy test lesz.\u201d Nagy titok ez: \u00e9n Krisztusra \u00e9s az Egyh\u00e1zra vonatkoztatom.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Uram, tan\u00edt\u00e1sod l\u00e9lek \u00e9s \u00e9let, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak. (Jn 6,63c.68c \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": "Uram, tan\u00edt\u00e1sod l\u00e9lek \u00e9s \u00e9let, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak. (Jn 6,63c.68c \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 6,60-69",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus tan\u00edtv\u00e1nyai k\u00f6z\u00fcl, akik (szavait) hallott\u00e1k, t\u00f6bben azt mondt\u00e1k: \u201eKem\u00e9ny besz\u00e9d ez. Ugyan ki hallgatja?\u201d <br>\nJ\u00e9zus tudta, hogy tan\u00edtv\u00e1nyai m\u00e9ltatlankodtak miatta, az\u00e9rt \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eEz megbotr\u00e1nkoztat titeket? H\u00e1t ha majd azt l\u00e1tj\u00e1tok, hogy az Emberfia f\u00f6lmegy oda, ahol azel\u0151tt volt! A L\u00e9lek az, ami \u00e9letre kelt, a test nem haszn\u00e1l semmit. A szavak, amelyeket nektek mondok, L\u00e9lek \u00e9s \u00e9let. De vannak k\u00f6z\u00f6ttetek, akik nem hisznek.\u201d J\u00e9zus ugyanis kezdett\u0151l fogva tudta, hogy kik nem hisznek benne, \u00e9s hogy ki  fogja \u0151t el\u00e1rulni. <br>\nAzt\u00e1n \u00edgy folytatta: \u201eEz\u00e9rt mondtam nektek, hogy senki sem j\u00f6het hozz\u00e1m, hacsak az Atya meg nem adja neki.\u201d Ett\u0151l kezdve tan\u00edtv\u00e1nyai k\u00f6z\u00fcl sokan visszah\u00faz\u00f3dtak, \u00e9s t\u00f6bb\u00e9 nem j\u00e1rtak vele. J\u00e9zus ez\u00e9rt a tizenkett\u0151h\u00f6z fordult: \u201eTi is el akartok menni?\u201d Simon P\u00e9ter ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eUram, kihez menj\u00fcnk? Az \u00f6r\u00f6k \u00e9let ig\u00e9i n\u00e1lad vannak. Mi hitt\u00fcnk, \u00e9s tudjuk, hogy te vagy az Isten Szentje.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK22": {
        "igenaptarId": "EVK22",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 22. vas\u00e1rnap \u2013 Teremt\u00e9sv\u00e9delmi vil\u00e1gnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 4,1-2.6-8",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "M\u00f3zes ezt a besz\u00e9det int\u00e9zte a n\u00e9phez: \u201e\u00c9s most halld, Izrael, azokat a parancsokat \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyeket, amelyeknek megtart\u00e1s\u00e1ra tan\u00edtalak, hogy \u00e9ljetek \u00e9s bevonulva elfoglalj\u00e1tok azt a f\u00f6ldet, amelyet az \u00dar, aty\u00e1itok Istene ad nektek. Ahhoz, amit mondok, ne tegyetek hozz\u00e1 semmit \u00e9s ne is vegyetek el bel\u0151le, hanem tarts\u00e1tok meg az \u00dar, a ti Istenetek parancsait, amelyeket adok nektek. Tarts\u00e1tok szem el\u0151tt \u00e9s k\u00f6vess\u00e9tek \u0151ket! <br>\n\u00cdgy tesztek szert b\u00f6lcsess\u00e9gre \u00e9s okoss\u00e1gra azoknak a n\u00e9peknek szem\u00e9ben, amelyek hallanak ezekr\u0151l a t\u00f6rv\u00e9nyekr\u0151l. Azt fogj\u00e1k mondani: Val\u00f3ban b\u00f6lcs \u00e9s okos n\u00e9p ez a nagy nemzet! Mert h\u00e1t hol van olyan nagy n\u00e9p, amelyhez istenei oly k\u00f6zel voln\u00e1nak, mint hozz\u00e1nk az \u00dar, a mi Isten\u00fcnk, valah\u00e1nyszor hozz\u00e1 folyamodunk? \u00c9s hol van m\u00e9g egy olyan nagy n\u00e9p, amelyiknek oly t\u00f6k\u00e9letes parancsai \u00e9s szab\u00e1lyai voln\u00e1nak, mint ez az eg\u00e9sz t\u00f6rv\u00e9ny, amelyet ma el\u00e9tek t\u00e1rok?\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 14,2-3a.3cd-4ab.5",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, <u>ki</u> lakhat * a te <u>haj</u>l\u00e9kodban?</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, <u>ki</u> lakhat * a te <u>haj</u>l\u00e9kodban?</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Aki b\u0171n n\u00e9lk\u00fcl \u00e9li <u>\u00e9</u>let\u00e9t, * \u00e9s <u>he</u>lyesen cselekszik.<br>\nAki igazat gondol <u>sz\u00ed</u>v\u00e9ben, * kinek r\u00e1galmat <u>nem</u> besz\u00e9l sz\u00e1ja.<br>\nH\u00edvek: <b>Uram, <u>ki</u> lakhat * a te <u>haj</u>l\u00e9kodban?</b><br>\n\nE: Aki felebar\u00e1tj\u00e1nak nem tesz <u>ros</u>szat, * aki nem gyal\u00e1zza <u>em</u>bert\u00e1rs\u00e1t.<br>\nAki a gonoszt semmibe <u>ve</u>szi, * de tiszteli az <u>is</u>tenf\u00e9l\u0151t.<br>\nH: <b>Uram, <u>ki</u> lakhat * a te <u>haj</u>l\u00e9kodban?</b><br>\n\nE: Aki p\u00e9nz\u00e9t uzsor\u00e1ra <u>nem</u> adja, * \u00e9s veszteget\u00e9st nem fogad el az <u>\u00e1r</u>tatlan ellen.<br>\nAki \u00edgy \u00e9li <u>\u00e9</u>let\u00e9t, * soha <u>meg</u> nem rend\u00fcl.<br>\nH: <b>Uram, <u>ki</u> lakhat * a te <u>haj</u>l\u00e9kodban?</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jak 1,17-18.21b-22.27",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent Jakab level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nMinden j\u00f3 adom\u00e1ny \u00e9s minden aj\u00e1nd\u00e9k fel\u00fclr\u0151l van, a vil\u00e1goss\u00e1g Atyj\u00e1t\u00f3l sz\u00e1ll al\u00e1, akiben nincs v\u00e1ltoz\u00e1s, \u00e9s m\u00e9g \u00e1rny\u00e9ka sincs a v\u00e1ltoz\u00e1snak. Szabad akaratb\u00f3l h\u00edvott minket \u00e9letre az igazs\u00e1g ig\u00e9j\u00e9vel, hogy teremtm\u00e9nyeinek mintegy az els\u0151 term\u00e9se legy\u00fcnk. Fogadj\u00e1tok ez\u00e9rt tanul\u00e9kony l\u00e9lekkel a bel\u00e9tek oltott tan\u00edt\u00e1st, amely k\u00e9pes megmenteni lelketeket. A tan\u00edt\u00e1st v\u00e1lts\u00e1tok tettekre, ne csak hallgass\u00e1tok, mert k\u00fcl\u00f6nben magatokat csalj\u00e1tok meg. Az Isten \u00e9s az Atya szem\u00e9ben ez az igazi, tiszta vall\u00e1soss\u00e1g: Megl\u00e1togatni nyomorukban az \u00e1rv\u00e1kat \u00e9s az \u00f6zvegyeket, \u00e9s tiszt\u00e1nak maradni a vil\u00e1gt\u00f3l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Mennyei Aty\u00e1nk \u00e9letre h\u00edvott benn\u00fcnket az igazs\u00e1g ig\u00e9je \u00e1ltal, * a teremtett vil\u00e1g sz\u00edne jav\u00e1nak rendelt minket. (Jak 1,18 \u2013 11. t\u00f3nus.)",
                "text": "Mennyei Aty\u00e1nk \u00e9letre h\u00edvott benn\u00fcnket az igazs\u00e1g ig\u00e9je \u00e1ltal, * a teremtett vil\u00e1g sz\u00edne jav\u00e1nak rendelt minket. (Jak 1,18 \u2013 11. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 7,1-8.14-15.21-23",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben \u00f6sszegy\u0171ltek J\u00e9zus k\u00f6r\u00e9 a farizeusok \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny \u00edr\u00e1stud\u00f3 Jeruzs\u00e1lemb\u0151l. L\u00e1tt\u00e1k, hogy egyik-m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1nya tiszt\u00e1talan, vagyis mosatlan, k\u00e9zzel eszi a kenyeret. A farizeusok \u00e9s \u00e1ltal\u00e1ban a zsid\u00f3k\nugyanis nem esznek addig, am\u00edg meg nem moss\u00e1k a kez\u00fcket k\u00f6ny\u00e9kig, \u00edgy tartj\u00e1k meg az \u0151s\u00f6k hagyom\u00e1nyait. \u00c9s ha piacr\u00f3l j\u00f6nnek, addig nem esznek, m\u00edg meg nem mosakszanak. S m\u00e9g sok m\u00e1s hagyom\u00e1nyhoz is ragaszkodnak: \u00edgy p\u00e9ld\u00e1ul a poharak, kors\u00f3k, r\u00e9zed\u00e9nyek le\u00f6bl\u00edt\u00e9s\u00e9hez.<br>\n A farizeusok \u00e9s \u00edr\u00e1stud\u00f3k teh\u00e1t megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eMi\u00e9rt nem k\u00f6vetik tan\u00edtv\u00e1nyaid az \u0151s\u00f6k hagyom\u00e1nyait, mi\u00e9rt \u00e9tkeznek tiszt\u00e1talan k\u00e9zzel?\u201d Ezt a v\u00e1laszt adta nekik: \u201eK\u00e9pmutat\u00f3k! Tal\u00e1l\u00f3an j\u00f6vend\u00f6lt r\u00f3latok Izaj\u00e1s, amint \u00edrva van: \u00bbEz a n\u00e9p ajk\u00e1val tisztel engem, \u00e1m a sz\u00edve t\u00e1vol van t\u0151lem. Hamisan tisztelnek, olyan tanokat tan\u00edtv\u00e1n, amelyek csak emberi parancsok.\u00ab Az Isten parancsait nem tartj\u00e1tok meg, de az emberi hagyom\u00e1nyokhoz ragaszkodtok.\u201d <br>\nMajd ism\u00e9t mag\u00e1hoz sz\u00f3l\u00edtotta a n\u00e9pet, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHallgassatok r\u00e1m mindny\u00e1jan, \u00e9s \u00e9rts\u00e9tek meg: K\u00edv\u00fclr\u0151l semmi sem ker\u00fclhet be az emberbe, ami beszennyezhetn\u00e9. Hanem ami bel\u0151le sz\u00e1rmazik, az teszi az embert tiszt\u00e1talann\u00e1. Mert bel\u00fclr\u0151l, az ember sz\u00edv\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmazik minden gonosz gondolat, erk\u00f6lcstelens\u00e9g, lop\u00e1s, gyilkoss\u00e1g,  h\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u00e9s, kapzsis\u00e1g, rosszindulat, csal\u00e1s, kicsapong\u00e1s, irigys\u00e9g, k\u00e1roml\u00e1s, kev\u00e9lys\u00e9g, l\u00e9has\u00e1g. Ez a sok rossz mind bel\u00fclr\u0151l sz\u00e1rmazik, \u00e9s tiszt\u00e1talann\u00e1 teszi az embert.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK23": {
        "igenaptarId": "EVK23",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 23. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 35,4-7a",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Mondj\u00e1tok a cs\u00fcggedt sz\u00edv\u0171eknek: \u201eB\u00e1tors\u00e1g? Ne f\u00e9ljetek! \u00cdme, elj\u00f6n Istenetek, elj\u00f6n, hogy bossz\u00fat \u00e1lljon \u00e9s megfizessen. Maga Isten j\u00f6n el, hogy szabadul\u00e1st hozzon nektek.\u201d Akkor megny\u00edlik a vakok szeme, \u00e9s a siketek f\u00fcle hallani fog. Ugr\u00e1ndozik majd a s\u00e1nta, mint a szarvas, \u00e9s a n\u00e9m\u00e1k nyelve \u00f6rvendezve ujjong. Mert vizek  fakadnak a puszt\u00e1ban, \u00e9s foly\u00f3vizek a sivatagban. A sz\u00e1raz vid\u00e9k t\u00f3v\u00e1 v\u00e1ltozik, a szomjas f\u00f6ld vizek forr\u00e1s\u00e1v\u00e1.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 145,7.8-9a.9bc-10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Isten igaz <u>ma</u>rad \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * az elnyomottnak igazs\u00e1got szol<u>g\u00e1l</u>tat.<br>\nAz \u00e9hez\u0151nek <u>\u0151</u> ad kenyeret, * kiszabad\u00edtja az \u00dar a fog<u>lyo</u>kat.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent</u>!</b><br>\n\nE: Az \u00dar megnyitja a <u>va</u>kok szem\u00e9t, * az \u00dar f\u00f6lemeli azt, aki el<u>e</u>sett.<br>\nAz \u00dar szereti az <u>i</u>gaz embert, * a j\u00f6vev\u00e9nyt meg<u>v\u00e9</u>di.<br>\nH: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent</u>!</b><br>\n\nE: Az \u00dar t\u00e1mogatja az \u00e1r<u>v\u00e1t</u> \u00e9s \u00f6zvegyet, * \u00e9s elpuszt\u00edtja a gonoszok \u00fat<u>j\u00e1t</u>.<br>\nAz \u00dar ural<u>ko</u>dik \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * a te Istened, \u00f3 Sion, nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9k<u>re</u>.<br>\nH: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent</u>!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jak 2,1-5",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent Jakab level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nHa hisztek dics\u0151s\u00e9ges Urunkban, J\u00e9zus Krisztusban, ne legyetek szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00f3k. Amikor k\u00f6z\u00f6ss\u00e9getekbe bel\u00e9p egy f\u00e9rfi pomp\u00e1s \u00f6lt\u00f6z\u00e9kben, aranygy\u0171r\u0171vel az ujj\u00e1n, \u00e9s bel\u00e9p egy szeg\u00e9ny is elny\u0171tt ruh\u00e1ban, figyelmetek a pomp\u00e1s \u00f6lt\u00f6z\u00e9k\u0171 fel\u00e9 fordul, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltok hozz\u00e1: \u201eFoglalj itt k\u00e9nyelmesen helyet.\u201d A szeg\u00e9nynek meg azt mondj\u00e1tok: \u201e\u00c1llj oda oldalra!\u201d Vagy: \u201eL\u00e9pj ide zs\u00e1molyomhoz!\u201d H\u00e1t nem megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s ez? Nem \u00edt\u00e9ltek e sz\u00edvetekben r\u00e9szrehajl\u00f3n, helytelen\u00fcl gondolkozva? Hallgassatok ide, szeretett testv\u00e9reim! H\u00e1t Isten nem azokat v\u00e1lasztotta-e ki, akik a vil\u00e1g szem\u00e9ben szeg\u00e9nyek, hogy a hitben gazdagok legyenek, \u00e9s \u00f6r\u00f6k\u00f6lj\u00e9k az orsz\u00e1got, amelyet azoknak \u00edg\u00e9rt, akik \u0151t szeretik?",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus hirdette orsz\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t, * \u00e9s minden betegs\u00e9get meggy\u00f3gy\u00edtott a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben. (Mt 4,23 \u2013 2. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus hirdette orsz\u00e1g\u00e1nak \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t, * \u00e9s minden betegs\u00e9get meggy\u00f3gy\u00edtott a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben. (Mt 4,23 \u2013 2. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 7,31-37",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: J\u00e9zus elhagyta Tirusz vid\u00e9k\u00e9t, \u00e9s Szidonon \u00e1t a Galileai-t\u00f3hoz ment a T\u00edzv\u00e1ros hat\u00e1r\u00e1ba. Itt el\u00e9je hoztak egy dadogva besz\u00e9l\u0151 siketet, \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k, tegye r\u00e1 a kez\u00e9t. (J\u00e9zus) f\u00e9lrevonta \u0151t a t\u00f6megb\u0151l, a f\u00fcl\u00e9be dugta az ujj\u00e1t, majd megny\u00e1lazott ujj\u00e1val meg\u00e9rintette a nyelv\u00e9t. F\u00f6ltekintett az \u00e9gre, foh\u00e1szkodott \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEffata, azaz: Ny\u00edlj meg!\u201d Azon nyomban megny\u00edlt a f\u00fcle, megold\u00f3dott a nyelve, \u00e9s \u00e9rthet\u0151en besz\u00e9lt. J\u00e9zus megparancsolta nekik, hogy a dologr\u00f3l ne sz\u00f3ljanak senkinek. De min\u00e9l jobban tiltotta, ann\u00e1l ink\u00e1bb hirdett\u00e9k. Szerf\u00f6l\u00f6tt csod\u00e1lkoztak, \u00e9s hangoztatt\u00e1k: \u201eCsupa j\u00f3t tett: A siketeket hall\u00f3kk\u00e1 teszi, a n\u00e9m\u00e1kat pedig besz\u00e9l\u0151kk\u00e9!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK24": {
        "igenaptarId": "EVK24",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 24. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 50,5-9a",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Pr\u00f3f\u00e9t\u00e1ja \u00e1ltal a Megv\u00e1lt\u00f3 \u00edgy besz\u00e9l: \u201eIsten, az \u00dar megnyitotta f\u00fclemet. \u00c9n nem \u00e1lltam ellen, \u00e9s nem h\u00e1tr\u00e1ltam meg. H\u00e1tamat odaford\u00edtottam azoknak, akik vertek, arcomat pedig azoknak, akik t\u00e9p\u00e1ztak. Nem rejtettem el arcomat azok el\u0151l, akik gyal\u00e1ztak \u00e9s lek\u00f6pd\u00f6stek. Isten, az \u00dar megseg\u00edt, ez\u00e9rt nem vallok sz\u00e9gyent. Arcomat megkem\u00e9ny\u00edtem, mint a k\u0151szikla, s tudom, hogy nem kell sz\u00e9gyenkeznem. K\u00f6zel van, aki igazs\u00e1got szolg\u00e1ltat nekem. Ki sz\u00e1llhat velem perbe? \u00c1lljunk ki egy\u00fctt! Ki az ellenfelem? J\u00f6jj\u00f6n ide hozz\u00e1m! Isten, az \u00dar seg\u00edts\u00e9gemre siet. Ki \u00edt\u00e9lhetne el?\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 114,1-2.3-4.5-6.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.</b>  (7. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.</b>  (7. t\u00f3nus.)<br>\n\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az Urat <u>na</u>gyon szeretem * mert k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9sem szav\u00e1t <u>meg</u>hallgatta.<br>\nF\u00fcl\u00e9t hozz\u00e1m <u>for</u>d\u00edtotta, * amely napon hozz\u00e1 <u>ki</u>\u00e1ltottam.<br>\nH\u00edvek: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: A hal\u00e1l k\u00f6tel\u00e9kei <u>k\u00f6</u>r\u00fcl fontak, * el\u00e9rtek engem az alvil\u00e1g <u>gy\u00f6t</u>relmei.<br>\nSzorongat\u00e1s \u00e9s f\u00e1jdalom fo<u>gott</u> el, \u2020 \u00e1mde az \u00dar nev\u00e9t <u>ki</u>\u00e1ltottam, * \u201eUram, mentsd meg az <u>\u00e9</u>letemet.\u201d<br>\nH: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Az \u00dar j\u00f3s\u00e1gos \u00e9s <u>i</u>gazs\u00e1gos, * irgalmas <u>a</u> mi Isten\u00fcnk.<br>\nAz \u00dar oltalm\u00e1ba fogadja a <u>ki</u>csinyeket; * nyomorult voltam, <u>de</u> \u0151 megmentett.\u201d<br>\nH: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Lelkemet a hal\u00e1lt\u00f3l <u>meg</u>mentette, * szememet a k\u00f6nnyhullat\u00e1st\u00f3l, l\u00e1bamat az <u>el</u>buk\u00e1st\u00f3l.<br>\nAz \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.<br>\nH: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az <u>\u00e9</u>l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jak 2,14-18",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent Jakab level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br> \nMit haszn\u00e1l, ha valaki azt \u00e1ll\u00edtja, hogy van hite, bel\u0151le fakad\u00f3 tettei azonban nincsenek? \u00dcdv\u00f6z\u00edtheti a hite? Ha valamelyik testv\u00e9rnek nem volna ruh\u00e1ja \u00e9s nem volna meg a mindennapi t\u00e1pl\u00e1l\u00e9ka, \u00e9s egyiketek \u00edgy sz\u00f3lna hozz\u00e1: \u201eMenj b\u00e9k\u00e9ben, melegedj, \u00e9s lakj\u00e1l j\u00f3l!\u201d, de nem adn\u00e1tok meg neki, amire test\u00e9nek sz\u00fcks\u00e9ge van, mit haszn\u00e1lna? Ugyan\u00edgy a hit is, ha tettek nem sz\u00e1rmaznak bel\u0151le, mag\u00e1ban holt dolog. Azt is mondhatja valaki: \u201eNeked hited van, nekem meg tetteim.\u201d Ha tettek n\u00e9lk\u00fcl megmutatod nekem hitedet, tetteim alapj\u00e1n \u00e9n is bebizony\u00edtom neked hitemet.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nincs m\u00e1sban dicsekv\u00e9sem, mint az \u00dar keresztj\u00e9ben, \u2020 \u00e1ltala a vil\u00e1g megfesz\u00edttetett sz\u00e1momra, * \u00e9s \u00e9n a vil\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra. (Gal 6,14 \u2013 4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "Nincs m\u00e1sban dicsekv\u00e9sem, mint az \u00dar keresztj\u00e9ben, \u2020 \u00e1ltala a vil\u00e1g megfesz\u00edttetett sz\u00e1momra, * \u00e9s \u00e9n a vil\u00e1g sz\u00e1m\u00e1ra. (Gal 6,14 \u2013 4g. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 8,27-35",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus elment tan\u00edtv\u00e1nyaival F\u00fcl\u00f6p Cez\u00e1re\u00e1j\u00e1nak vid\u00e9k\u00e9re. \u00datk\u00f6zben megk\u00e9rdezte tan\u00edtv\u00e1nyait: \u201eKinek tartanak engem az emberek?\u201d Azok \u00edgy v\u00e1laszoltak: \u201eN\u00e9melyek Keresztel\u0151 J\u00e1nosnak, m\u00e1sok Ill\u00e9snek, ism\u00e9t m\u00e1sok valamelyik pr\u00f3f\u00e9t\u00e1nak.\u201d Erre megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \u201eH\u00e1t ti mit mondotok, ki vagyok?\u201d P\u00e9ter v\u00e1laszolt: \u201eTe vagy a Messi\u00e1s!\u201d Ekkor J\u00e9zus a lelk\u00fckre k\u00f6t\u00f6tte, hogy ne sz\u00f3ljanak err\u0151l senkinek. Ezut\u00e1n arra kezdte tan\u00edtani \u0151ket, hogy az Emberfi\u00e1nak sokat kell szenvednie, a v\u00e9nek, a f\u0151papok \u00e9s az \u00edr\u00e1stud\u00f3k elvetik, meg\u00f6lik, de harmadnapra felt\u00e1mad. Ezt eg\u00e9szen ny\u00edltan megmondta.<br>\nErre P\u00e9ter f\u00e9lrevonta \u00e9s szemreh\u00e1ny\u00e1st tett neki. De \u0151 h\u00e1trafordult, r\u00e1n\u00e9zett tan\u00edtv\u00e1nyaira, \u00e9s \u00edgy korholta P\u00e9tert: \u201eT\u00e1vozz t\u0151lem, s\u00e1t\u00e1n, mert nem Isten sz\u00e1nd\u00e9ka szerint gondolkodsz, hanem emberi m\u00f3don.\u201d Majd \u00f6sszeh\u00edvta a n\u00e9pet \u00e9s tan\u00edtv\u00e1nyait, s \u00edgy sz\u00f3lt  hozz\u00e1juk: \u201eHa valaki k\u00f6vetni akar, tagadja meg mag\u00e1t, vegye fel keresztj\u00e9t, \u00e9s k\u00f6vessen. Mert aki meg akarja menteni \u00e9let\u00e9t, elvesz\u00edti azt, de aki elvesz\u00edti \u00e9let\u00e9t \u00e9rtem \u00e9s az evang\u00e9lium\u00e9rt, megmenti azt.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK25": {
        "igenaptarId": "EVK25",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 25. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 2,12.17-20",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A gonoszok \u00edgy besz\u00e9lnek az igaz emberr\u0151l: \u201eL\u00e1ssuk h\u00e1t, igazak e besz\u00e9dei. Figyelj\u00fck meg, mi v\u00e9gre jut! Mert ha az igaz az Isten gyermeke, akkor az Isten az \u0151 p\u00e1rtj\u00e1ra kel, \u00e9s kiszabad\u00edtja ellens\u00e9gei kez\u00e9b\u0151l. Tegy\u00fck pr\u00f3b\u00e1ra, g\u00fanyoljuk \u00e9s b\u00e1ntalmazzuk \u0151t, hogy megismerj\u00fck szel\u00edds\u00e9g\u00e9t \u00e9s kipr\u00f3b\u00e1ljuk t\u00fcrelm\u00e9t! \u00cdt\u00e9lj\u00fck gyal\u00e1zatos hal\u00e1lra, hiszen azt mondta: \u0151 Isten oltalm\u00e1ban r\u00e9szes\u00fcl!\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 53,3-4.5.6.8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Isten megseg\u00edt <u>en</u>gem, * az \u00dar oltalmaz\u00f3ja <u>\u00e9</u>letemnek.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Isten megseg\u00edt <u>en</u>gem, * az \u00dar oltalmaz\u00f3ja <u>\u00e9</u>letemnek.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Istenem, szent neved\u00e9rt v\u00e9dj meg <u>en</u>gem, * szolg\u00e1ltass nekem igazs\u00e1got <u>ha</u>talmaddal.<br>\nHalld meg k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9semet, <u>Is</u>tenem, * hajl\u00edtsd f\u00fcledet <u>aj</u>kam szav\u00e1ra.<br>\nH\u00edvek: <b>Isten megseg\u00edt <u>en</u>gem, * az \u00dar oltalmaz\u00f3ja <u>\u00e9</u>letemnek.</b>\n<br>\nE: Mert idegenek keltek f\u00f6l el<u>le</u>nem, \u2020 a hatalmasok \u00e9letemre <u>t\u00f6r</u>tek, \u00e9s nem tartott\u00e1k Istent <u>sze</u>m\u00fck el\u0151tt.<br>\nH: <b>Isten megseg\u00edt <u>en</u>gem, * az \u00dar oltalmaz\u00f3ja <u>\u00e9</u>letemnek.</b><br>\n\nE: De \u00edme, Isten megseg\u00edt <u>en</u>gem, * az \u00dar oltalmaz\u00f3ja <u>\u00e9</u>letemnek.<br>\n\u00c1ldozatomat sz\u00edvesen <u>meg</u>hozom, * magasztalom nevedet, <u>U</u>ram, mert j\u00f3 vagy.<br>\nH: <b>Isten megseg\u00edt <u>en</u>gem, * az \u00dar oltalmaz\u00f3ja <u>\u00e9</u>letemnek.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jak 3,16\u20134,3",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent Jakab level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretteim! <br>\nAhol irigys\u00e9g \u00e9s \u00f6nz\u00e9s honol, ott z\u0171rzavar van \u00e9s mindenf\u00e9le hitv\u00e1nys\u00e1g. A fel\u00fclr\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3  b\u00f6lcsess\u00e9g el\u0151sz\u00f6r is tiszta, azt\u00e1n b\u00e9keszeret\u0151, m\u00e9lt\u00e1nyos, enged\u00e9keny, irgalom t\u00f6lti el \u00e9s gazdag term\u00e9st hoz, nem r\u00e9szrehajl\u00f3, nem k\u00e9pmutat\u00f3. Az igazs\u00e1g gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9t b\u00e9k\u00e9ben vetik el azok sz\u00e1m\u00e1ra, akik b\u00e9k\u00e9t teremtenek. Honnan vannak h\u00e1bor\u00fas\u00e1gok \u00e9s veszeked\u00e9sek k\u00f6ztetek? Nemde onn\u00e9t, hogy b\u0171n\u00f6s v\u00e1gyak igyekeznek uralomra jutni tagjaitokban? K\u00edv\u00e1ntok valamit, \u00e9s nincs benne r\u00e9szetek. \u00d6lt\u00f6k \u00e9s irigykedtek, de semmit sem tudtok el\u00e9rni. Harcoltok \u00e9s h\u00e1bor\u00faskodtok, de nincs semmitek, mert nem k\u00e9rtek. K\u00e9rtek ugyan, de nem kapj\u00e1tok meg, mert rossz sz\u00e1nd\u00e9kkal k\u00e9ritek, az\u00e9rt, hogy b\u0171n\u00f6s v\u00e1gyatokban elpazarolj\u00e1tok.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az evang\u00e9liumban Isten megh\u00edvott minket, * hogy Urunk J\u00e9zus Krisztus dics\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l r\u00e9szt adjon n\u00e9k\u00fcnk. (2Tessz 2,14 \u2013 6. t\u00f3nus.)",
                "text": "Az evang\u00e9liumban Isten megh\u00edvott minket, * hogy Urunk J\u00e9zus Krisztus dics\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l r\u00e9szt adjon n\u00e9k\u00fcnk. (2Tessz 2,14 \u2013 6. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 9,30-37",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00e9s tan\u00edtv\u00e1nyai \u00e1tmentek Galile\u00e1n. De J\u00e9zus nem akarta, hogy valaki megtudja ezt, mert a tan\u00edtv\u00e1nyait k\u00e9sz\u00fclt oktatni. Ezt mondta nekik: \u201eAz Emberfi\u00e1t az emberek kez\u00e9re adj\u00e1k, meg\u00f6lik, de miut\u00e1n meg\u00f6lt\u00e9k, harmadnapra felt\u00e1mad.\u201d \u0150k nem \u00e9rtett\u00e9k ezeket a szavakat, de f\u00e9ltek megk\u00e9rdezni.<br>\nEzut\u00e1n Kafarnaumba \u00e9rtek. Amikor m\u00e1r otthon voltak, J\u00e9zus megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \u201eMir\u0151l vitatkoztatok az \u00faton?\u201d Tan\u00edtv\u00e1nyai azonban hallgattak, mert az \u00faton egym\u00e1s k\u00f6zt arr\u00f3l tanakodtak, hogy ki a nagyobb k\u00f6z\u00fcl\u00fck. Le\u00fclt, odah\u00edvta a tizenkett\u0151t, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHa valaki els\u0151 akar lenni, legyen mindenki k\u00f6z\u00f6tt az utols\u00f3, \u00e9s mindenkinek a szolg\u00e1ja.\u201d Azt\u00e1n odah\u00edvott egy kisgyermeket, k\u00f6z\u00e9j\u00fck \u00e1ll\u00edtotta, majd mag\u00e1hoz \u00f6lelte, \u00e9s ezt mondta nekik: \u201eAki befogad egy ilyen gyermeket az \u00e9n nevemben, engem fogad be. Aki pedig engem befogad, nem engem fogad be, hanem azt, aki k\u00fcld\u00f6tt engem.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK26": {
        "igenaptarId": "EVK26",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 26. vas\u00e1rnap \u2013 Elv\u00e1ndorl\u00f3k \u00e9s menek\u00fcltek vil\u00e1gnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sz\u00e1m 11,25-29",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes negyedik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "M\u00f3zes az \u00dar parancs\u00e1ra kiv\u00e1lasztott hetven f\u00e9rfit, hogy a n\u00e9p korm\u00e1nyz\u00e1s\u00e1ban seg\u00edts\u00e9g\u00e9re legyenek. Az \u00dar pedig al\u00e1sz\u00e1llt a felh\u0151ben, sz\u00f3lt M\u00f3zeshez, elvett a rajta lev\u0151 l\u00e9lekb\u0151l \u00e9s a hetven v\u00e9nnek adta. Mihelyt al\u00e1sz\u00e1llt r\u00e1juk a l\u00e9lek, pr\u00f3f\u00e9tai elragadtat\u00e1sba estek. Ez azonban nem ism\u00e9tl\u0151d\u00f6tt meg. K\u00e9t ember viszont a t\u00e1borban maradt; az egyiket Eldadnak, a m\u00e1sikat Medadnak h\u00edvt\u00e1k. R\u00e1juk is al\u00e1sz\u00e1llt a l\u00e9lek; \u0151k is a v\u00e9nek k\u00f6z\u00e9 tartoztak, de nem mentek oda a s\u00e1torhoz. \u0150k a t\u00e1borban estek elragadtat\u00e1sba.<br>\nEkkor az egyik szolga elfutott \u00e9s jelent\u00e9st tett M\u00f3zesnek e szavakkal: \u201eEldad \u00e9s Medad pr\u00f3f\u00e9tai elragadtat\u00e1sba estek a t\u00e1borban.\u201d Akkor J\u00f3zsue, Nun fia, aki kora ifj\u00fas\u00e1g\u00e1t\u00f3l kezdve M\u00f3zes szolg\u00e1lat\u00e1ban \u00e1llt, megsz\u00f3lalt, s ezt mondta: \u201eUram, M\u00f3zes, tiltsd meg nekik!\u201d M\u00f3zes \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eMi\u00e9rt f\u00e9lt\u00e9kenykedsz miattam? B\u00e1rcsak az eg\u00e9sz n\u00e9pet pr\u00f3f\u00e9t\u00e1v\u00e1 tenn\u00e9 az \u00dar, \u00e9s ki\u00e1rasztan\u00e1 r\u00e1juk lelk\u00e9t!\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 18,8.10.12-13.14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9sei <u>i</u>gazak, * megvid\u00e1m\u00edtj\u00e1k <u>a</u> sz\u00edvet.</b> (2. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9sei <u>i</u>gazak, * megvid\u00e1m\u00edtj\u00e1k <u>a</u> sz\u00edvet.</b> (2. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: T\u00f6k\u00e9letes az \u00dar <u>t\u00f6r</u>v\u00e9nye, * meg\u00faj\u00edtja <u>a</u> lelket.<br>\nAz \u00dar rendel\u00e9s\u00e9ben <u>b\u00edz</u>hatunk, * b\u00f6lcsess\u00e9get ad a ki<u>csi</u>nyeknek.<br>\nH\u00edvek: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9sei <u>i</u>gazak, * megvid\u00e1m\u00edtj\u00e1k <u>a</u> sz\u00edvet.</b><br>\n\nE: Az \u00dar f\u00e9lelme <u>tisz</u>ta, * \u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> megmarad.<br>\nAz \u00dar \u00edt\u00e9letei <u>i</u>gazak, * \u00e9s mind egya<u>r\u00e1nt</u> jogosak.<br>\nH: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9sei <u>i</u>gazak, * megvid\u00e1m\u00edtj\u00e1k <u>a</u> sz\u00edvet.</b><br>\n\nE: Szolg\u00e1d, Uram, tanul <u>be</u>l\u0151l\u00fck, * b\u0151 jutalmat \u00e1d meg<u>tar</u>t\u00e1suk.<br>\n\u00c1mde ki veszi \u00e9szre a <u>t\u00e9</u>ved\u00e9st? * Rejtett b\u0171neimt\u0151l tiszt\u00edts <u>meg</u> engem!<br>\nH: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9sei <u>i</u>gazak, * megvid\u00e1m\u00edtj\u00e1k <u>a</u> sz\u00edvet.</b><br>\n\nE: A kev\u00e9lys\u00e9gt\u0151l \u0151rizd meg <u>szol</u>g\u00e1dat, * hogy ne uralkod<u>j\u00e9k</u> rajtam.<br>\nTiszta leszek akkor <u>e</u>g\u00e9szen, * a nagy b\u0171n\u00f6kt\u0151l meg<u>tisz</u>tulok.<br>\nH: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9sei <u>i</u>gazak, * megvid\u00e1m\u00edtj\u00e1k <u>a</u> sz\u00edvet.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jak 5,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent Jakab apostol level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Rajta, gazdagok, jajvesz\u00e9kelve s\u00edrjatok a r\u00e1tok t\u00f6r\u0151 nyomor\u00fas\u00e1g miatt! Vagyonotok oda, ruh\u00e1tokat megette a moly. Aranyotokat \u00e9s ez\u00fcst\u00f6t\u00f6ket belepte a rozsda, \u00e9s ez a rozsda tan\u00faul szolg\u00e1l ellenetek, s megem\u00e9szti testeteket, mint a t\u0171z. Vagyonotokat szapor\u00edtott\u00e1tok m\u00e9g az utols\u00f3 napokban is.<br>\nNos, a b\u00e9r, amelyet a f\u00f6ldeteket learat\u00f3 munk\u00e1sokt\u00f3l visszatartottatok, \u00edme felki\u00e1lt, \u00e9s az arat\u00f3k szava felhatolt a Seregek Ur\u00e1nak f\u00fcl\u00e9be. B\u0151s\u00e9gben \u00e9ltek a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s tobz\u00f3dtok, hizlalj\u00e1tok sz\u00edveteket a le\u00f6l\u00e9s napj\u00e1ra. Az igazat el\u00edt\u00e9lt\u00e9tek, meg\u00f6lt\u00e9tek, s \u0151 nem tan\u00fas\u00edtott ellen\u00e1ll\u00e1st.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Uram, a te szavad igazs\u00e1g, * t\u00e9gy szentt\u00e9 minket igazs\u00e1god \u00e1ltal! (Jn 17,17b \u00e9s a \u2013 4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "Uram, a te szavad igazs\u00e1g, * t\u00e9gy szentt\u00e9 minket igazs\u00e1god \u00e1ltal! (Jn 17,17b \u00e9s a \u2013 4g. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 9,38-43.45.47-48",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e1nos (apostol) \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zushoz: \u201eMester, l\u00e1ttunk valakit, aki a te nevedben \u00f6rd\u00f6g\u00f6ket \u0171z ki, de nem tart vel\u00fcnk. Megtiltottuk neki, mert nem k\u00f6vet minket.\u201d J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta: \u201eNe tilts\u00e1tok meg neki! Aki a nevemben csod\u00e1t tesz, nem fog egyk\u00f6nnyen szidalmazni engem. Aki nincs ellen\u00fcnk, vel\u00fcnk van.<br>\nAki inni ad nektek ak\u00e1r csak egy poh\u00e1r vizet is az \u00e9n nevemben \u2013 az\u00e9rt, mert Krisztus\u00e9i vagytok \u2013, bizony, mondom nektek, nem marad jutalom n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nDe aki megbotr\u00e1nkoztat egyet is e kicsinyek k\u00f6z\u00fcl, akik hisznek bennem, jobb volna annak, ha malomk\u00f6vet k\u00f6tn\u00e9nek a nyak\u00e1ra \u00e9s a tengerbe dobn\u00e1k. Ha a kezed megbotr\u00e1nkoztat, v\u00e1gd le. Jobb csonk\u00e1n bemenned az \u00e9letre, mint k\u00e9t k\u00e9zzel a k\u00e1rhozatra jutnod, az olthatatlan t\u0171zre. Ha a l\u00e1bad megbotr\u00e1nkoztat, v\u00e1gd le. Jobb s\u00e1nt\u00e1n bemenned az \u00e9letre, mint k\u00e9t l\u00e1bbal a k\u00e1rhozat olthatatlan t\u00fcz\u00e9re ker\u00fcln\u00f6d. Ha a szemed megbotr\u00e1nkoztat, v\u00e1jd ki. Jobb f\u00e9l szemmel bemenned az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba, mint k\u00e9t szemmel a k\u00e1rhozatra jutni, ahol a f\u00e9rg\u00fck el nem pusztul, \u00e9s a t\u00fcz\u00fck ki nem alszik.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK27": {
        "igenaptarId": "EVK27",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 27. vas\u00e1rnap \u2013 Term\u00e9nybetakar\u00edt\u00e1si h\u00e1laad\u00e1s",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 2,18-24",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az els\u0151 ember teremt\u00e9se ut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt az \u00daristen: \u201eNem j\u00f3 az embernek egyed\u00fcl lennie. Alkotok neki  seg\u00edt\u0151t\u00e1rsat, aki hozz\u00e1 ill\u0151.\u201d<br>\nAz \u00daristen megteremtette a f\u00f6ldb\u0151l a mez\u0151 minden \u00e1llat\u00e1t \u00e9s az \u00e9g minden madar\u00e1t. Odavezette \u0151ket az emberhez, hogy l\u00e1ssa, milyen nevet ad nekik. Az lett a nev\u00fck, amit az ember adott nekik. Az ember teh\u00e1t nevet adott minden \u00e1llatnak, az \u00e9g minden madar\u00e1nak \u00e9s a mez\u0151 minden vadj\u00e1nak. De a maga sz\u00e1m\u00e1ra nem tal\u00e1lt seg\u00edt\u0151t\u00e1rsat, aki hasonl\u00f3 lett volna hozz\u00e1.<br>\nEz\u00e9rt az \u00daristen \u00e1lmot bocs\u00e1tott az emberre, \u00e9s amikor elaludt, kivette az egyik oldalbord\u00e1j\u00e1t, a hely\u00e9t pedig h\u00fassal t\u00f6lt\u00f6tte ki. Ezut\u00e1n az \u00daristen az oldalbord\u00e1b\u00f3l, amelyet az emberb\u0151l kivett, megalkotta az asszonyt, \u00e9s az emberhez vezette. Az ember \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz most m\u00e1r csont az \u00e9n csontomb\u00f3l \u00e9s h\u00fas az \u00e9n h\u00fasomb\u00f3l. Asszony a neve, mivel a f\u00e9rfib\u0151l v\u00e9tetett.\u201d Ez\u00e9rt a f\u00e9rfi elhagyja apj\u00e1t \u00e9s anyj\u00e1t, a feles\u00e9g\u00e9hez ragaszkodik, \u00e9s a kett\u0151 egy test lesz.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 127,1-2.3.4-5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c9let\u00fcnknek min<u>den</u> napj\u00e1t, * Isten <u>\u00e1l</u>d\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje!</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c9let\u00fcnknek min<u>den</u> napj\u00e1t, * Isten <u>\u00e1l</u>d\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje!</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog mindaz, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az <u>\u0151</u> \u00fatjain j\u00e1r.<br>\nKezed munk\u00e1j\u00e1<u>b\u00f3l</u> \u00e9lhetsz, * boldog leszel, <u>\u00e9s</u> j\u00f3l megy sorod.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c9let\u00fcnknek min<u>den</u> napj\u00e1t, * Isten <u>\u00e1l</u>d\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje!</b><br>\n\nE: Feles\u00e9ged olyan, mint a ter<u>m\u0151</u> sz\u0151l\u0151t\u0151, * a te h\u00e1<u>zad</u> bensej\u00e9ben.<br>\nFiaid olyanok, mint az olaj<u>fa</u>csemet\u00e9k, * \u00fagy veszik k\u00f6<u>r\u00fcl</u> asztalodat.<br>\nH: <b>\u00c9let\u00fcnknek min<u>den</u> napj\u00e1t, * Isten <u>\u00e1l</u>d\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje!</b><br>\n\nE: \u00cdme, ilyen \u00e1ld\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcl az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Urat.<br>\n\u00c1ldjon meg t\u00e9ged az <u>\u00dar</u> Sionb\u00f3l, * hogy l\u00e1sd Jeruzs\u00e1lem j\u00f3l\u00e9t\u00e9t \u00e9le<u>ted</u> minden napj\u00e1n.<br>\nH: <b>\u00c9let\u00fcnknek min<u>den</u> napj\u00e1t, * Isten <u>\u00e1l</u>d\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje!</b><br>\n\nE: L\u00e1sd meg fiaid<u>nak</u> fiait, * b\u00e9kes<u>s\u00e9g</u> Izraelnek!<br>\nH: <b>\u00c9let\u00fcnknek min<u>den</u> napj\u00e1t, * Isten <u>\u00e1l</u>d\u00e1sa k\u00eds\u00e9rje!</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 2,9-11",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nAnnyit az\u00e9rt m\u00e1r l\u00e1tunk, hogy J\u00e9zus, aki kev\u00e9ssel lett kisebb az angyalokn\u00e1l, a hal\u00e1l elszenved\u00e9s\u00e9\u00e9rt a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s nagys\u00e1g koron\u00e1j\u00e1t nyerte el, hiszen az Isten irgalm\u00e1b\u00f3l mindny\u00e1junk\u00e9rt meg\u00edzlelte a hal\u00e1lt.<br>\nIllett ugyanis (Istenhez), hogy azt, aki\u00e9rt \u00e9s aki \u00e1ltal minden lett \u2013 mivel sz\u00e1mtalan fi\u00e1t elvezette az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gre \u2013, az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g szerz\u0151jek\u00e9nt a szenved\u00e9sben t\u00f6k\u00e9letes\u00edtse. Mert ugyanatt\u00f3l az egyt\u0151l val\u00f3k mind: a megszentel\u0151 \u00e9s azok, akiket megszentelt. Ez\u00e9rt nem sz\u00e9gyelli testv\u00e9rnek nevezni \u0151ket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Ha szeretj\u00fck egym\u00e1st, Isten megmarad sz\u00edv\u00fcnkben, * \u00e9s szeretete t\u00f6k\u00e9letes lesz benn\u00fcnk. (1Jn 4,12 \u2013 10. t\u00f3nus.)",
                "text": "Ha szeretj\u00fck egym\u00e1st, Isten megmarad sz\u00edv\u00fcnkben, * \u00e9s szeretete t\u00f6k\u00e9letes lesz benn\u00fcnk. (1Jn 4,12 \u2013 10. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 10,2-16",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: A farizeusok odamentek J\u00e9zushoz \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eSzabad-e a f\u00e9rjnek elbocs\u00e1tania a feles\u00e9g\u00e9t?\u201d Pr\u00f3b\u00e1ra akart\u00e1k ugyanis tenni. \u0150 azonban k\u00e9rd\u00e9ssel v\u00e1laszolt: \u201eMit parancsolt nektek M\u00f3zes?\u201d Azt felelt\u00e9k: \u201eM\u00f3zes megengedte, hogy v\u00e1l\u00f3levelet \u00edrjunk \u00e9s elv\u00e1ljunk.\u201d J\u00e9zus folytatta: \u201eA ti sz\u00edvetek kem\u00e9nys\u00e9ge miatt \u00edrta nektek ezt a parancsot. Isten azonban a teremt\u00e9s kezdet\u00e9n f\u00e9rfit \u00e9s n\u0151t alkotott. Az ember ez\u00e9rt elhagyja apj\u00e1t, anyj\u00e1t, a feles\u00e9g\u00e9hez csatlakozik, \u00e9s ketten egy test lesznek. Ett\u0151l kezdve t\u00f6bb\u00e9 m\u00e1r nem k\u00e9t test, hanem csak egy. Amit teh\u00e1t Isten egybek\u00f6t\u00f6tt, azt ember ne v\u00e1lassza sz\u00e9t.\u201d Otthon tan\u00edtv\u00e1nyai ism\u00e9t megk\u00e9rdezt\u00e9k \u0151t ezzel kapcsolatban. Ezt v\u00e1laszolta: \u201eAki elbocs\u00e1tja feles\u00e9g\u00e9t \u00e9s m\u00e1st vesz el, h\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u00e9st k\u00f6vet el ellene. Ha pedig a feles\u00e9g hagyja el f\u00e9rj\u00e9t, \u00e9s m\u00e1shoz megy, h\u00e1zass\u00e1got t\u00f6r.\u201d*<br>\nKisgyermekeket vittek hozz\u00e1, hogy tegye r\u00e1juk a kez\u00e9t. A tan\u00edtv\u00e1nyok azonban elutas\u00edtott\u00e1k \u0151ket. Amikor J\u00e9zus megl\u00e1tta ezt, megharagudott, \u00e9s ezt mondta nekik: \u201eEngedj\u00e9tek hozz\u00e1m j\u00f6nni a gyermekeket, \u00e9s ne tilts\u00e1tok el \u0151ket, mert ilyenek\u00e9 az Isten orsz\u00e1ga. Bizony, mondom nektek: Aki nem \u00fagy fogadja az Isten orsz\u00e1g\u00e1t, mint egy  gyermek, nem megy be oda.\u201d Azut\u00e1n \u00f6l\u00e9be vette a gyermekeket, \u00e9s kez\u00e9t r\u00e1juk t\u00e9ve meg\u00e1ldotta \u0151ket.<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Mk 10,2-12 a *-ig."
            }
        ]
    },
    "EVK28": {
        "igenaptarId": "EVK28",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 28. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 7,7-11",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "K\u00f6ny\u00f6r\u00f6gtem, \u00e9s megkaptam az okoss\u00e1got; esdekeltem, \u00e9s lesz\u00e1llt r\u00e1m a b\u00f6lcsess\u00e9g lelke. T\u00f6bbre becs\u00fcltem a jogarn\u00e1l \u00e9s a tr\u00f3nn\u00e1l, \u00e9s hozz\u00e1 m\u00e9rten semminek tartottam a gazdags\u00e1got. A f\u00f6lbecs\u00fclhetetlen dr\u00e1gak\u00f6vet sem \u00e1ll\u00edtottam vele egy sorba, mert mellette minden arany csak egy mar\u00e9k homok, \u00e9s vele \u00f6sszem\u00e9rve az ez\u00fcst csak s\u00e1rnak sz\u00e1m\u00edt. Jobban szerettem az eg\u00e9szs\u00e9gn\u00e9l \u00e9s a sz\u00e9ps\u00e9gn\u00e9l, \u00e9s birtokl\u00e1s\u00e1t a vil\u00e1goss\u00e1gn\u00e1l is t\u00f6bbre tartottam; mert a f\u00e9ny, amely bel\u0151le \u00e1rad, nem alszik ki soha. De a b\u00f6lcsess\u00e9ggel egy\u00fctt a t\u00f6bbi javak is mind hozz\u00e1m j\u00f6ttek, \u00e9s m\u00e9rhetetlen gazdags\u00e1got kaptam t\u0151le.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 89,12-13.14-15.16-17",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk irgal<u>ma</u>dat, Urunk, * hogy mindenkor uj<u>jong</u>junk.</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk irgal<u>ma</u>dat, Urunk, * hogy mindenkor uj<u>jong</u>junk.</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Tan\u00edts meg sz\u00e1mot vetni nap<u>ja</u>ink sor\u00e1val, * hogy b\u00f6lcsess\u00e9gre nevelj\u00fck sz\u00ed<u>v\u00fcn</u>ket.<br>\nT\u00e9rj hozz\u00e1nk, Urunk, <u>med</u>dig v\u00e1rsz m\u00e9g? * L\u00e9gy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletes szolg\u00e1id<u>hoz</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk irgal<u>ma</u>dat, Urunk, * hogy mindenkor uj<u>jong</u>junk.</b><br>\n\nE: \u00c1raszd r\u00e1nk <u>ir</u>galmadat, * hogy mindenkor \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s uj<u>jong</u>junk!<br>\nVid\u00e1m\u00edts fel a napok\u00e9rt, melyeken mega<u>l\u00e1z</u>t\u00e1l minket, * az \u00e9vek\u00e9rt, amikor sok bajt l\u00e1t<u>tunk</u>.<br>\nH: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk irgal<u>ma</u>dat, Urunk, * hogy mindenkor uj<u>jong</u>junk.</b><br>\n\nE: L\u00e1ss\u00e1k meg, amit szolg\u00e1<u>i</u>d\u00e9rt m\u0171velt\u00e9l, * dics\u0151s\u00e9ged t\u00e1rd fel gyermekeik e<u>l\u0151tt</u>.<br>\nRagyogjon f\u00f6l\u00f6tt\u00fcnk Urunknak, Isten\u00fcnknek j\u00f3<u>s\u00e1</u>ga, \u2020 \u00e1ldott legyen kez\u00fcnk <u>min</u>den m\u0171ve, * k\u00eds\u00e9rje \u00e1ld\u00e1sod kez\u00fcnk minden mun<u>k\u00e1</u>j\u00e1t!<br>\nH: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk irgal<u>ma</u>dat, Urunk, * hogy mindenkor uj<u>jong</u>junk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 4,12-13",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nAz Isten szava eleven, \u00e1that\u00f3, \u00e9s minden k\u00e9t\u00e9l\u0171 kardn\u00e1l \u00e9lesebb, behatol a l\u00e9lek \u00e9s a szellem, az \u00edz \u00e9s a vel\u0151 gy\u00f6ker\u00e9ig, meg\u00edt\u00e9li a sz\u00edv gondolatait \u00e9s \u00e9rz\u00e9seit. Semmilyen teremtett dolog nem marad el\u0151tte rejtve.\nMinden f\u00f6l van fedve \u00e9s nyitva van az el\u0151tt, akinek sz\u00e1mad\u00e1ssal tartozunk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Boldogok, akik l\u00e9lekben szeg\u00e9nyek, * mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga. (Mt 5,3 \u2013 4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "Boldogok, akik l\u00e9lekben szeg\u00e9nyek, * mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga. (Mt 5,3 \u2013 4g. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 10,17-30",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben amikor J\u00e9zus \u00fatnak indult, odasietett hozz\u00e1 valaki, t\u00e9rdre borult el\u0151tte, \u00e9s \u00fagy k\u00e9rdezte: \u201eJ\u00f3 Mester! Mit tegyek, hogy elnyerjem az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet?\u201d<br>\nJ\u00e9zus megk\u00e9rdezte: \u201eMi\u00e9rt mondasz engem j\u00f3nak? Senki sem j\u00f3, csak az Isten. Ismered a parancsokat: Ne \u00f6lj! Ne t\u00f6rj h\u00e1zass\u00e1got! Ne lopj! Ne tan\u00faskodj hamisan! Ne csalj! Tiszteld ap\u00e1dat \u00e9s any\u00e1dat!\u201d<br>\nEkkor az \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eMester, ezeket mind megtartottam kora ifj\u00fas\u00e1gomt\u00f3l fogva.\u201d<br>\nJ\u00e9zus r\u00e1n\u00e9zett \u00e9s megkedvelte. Ezt mondta neki: \u201eValami hi\u00e1nyzik m\u00e9g bel\u0151led. Menj, add el, amid van, oszd sz\u00e9t a szeg\u00e9nyek k\u00f6zt, \u00e9s \u00edgy kincsed lesz az \u00e9gben. Azt\u00e1n gyere \u00e9s k\u00f6vess engem!\u201d<br>\nEnnek hallat\u00e1ra \u0151 elszomorodott, \u00e9s leverten t\u00e1vozott, mert nagy vagyona volt.<br>\nJ\u00e9zus ekkor k\u00f6r\u00fcln\u00e9zett, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz: \u201eMilyen nehezen jut be a gazdag az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba!\u201d A tan\u00edtv\u00e1nyok megd\u00f6bbentek szavain. J\u00e9zus azonban megism\u00e9telte: \u201eFiaim, milyen neh\u00e9z bejutni a gazdagoknak az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba! K\u00f6nnyebb a tev\u00e9nek \u00e1tmenni a t\u0171 fok\u00e1n, mint a gazdagnak bejutni az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba.\u201d<br>\nAzok m\u00e9g jobban csod\u00e1lkoztak, \u00e9s k\u00e9rdezgett\u00e9k egym\u00e1st: \u201eH\u00e1t akkor ki \u00fcdv\u00f6z\u00fclhet?\u201d<br>\nJ\u00e9zus r\u00e1juk n\u00e9zett \u00e9s folytatta: \u201eEmbernek lehetetlen ez, de Istennek nem. Mert Istennek minden lehets\u00e9ges.\u201d *<br>\nEkkor P\u00e9ter megsz\u00f3lalt \u00e9s ezt mondta neki: \u201eN\u00e9zd, mi mindent elhagytunk, \u00e9s k\u00f6vett\u00fcnk t\u00e9ged.\u201d<br>\nJ\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eBizony mondom nektek, mindenki, aki \u00e9rtem \u00e9s az evang\u00e9lium\u00e9rt elhagyja otthon\u00e1t, testv\u00e9reit, anyj\u00e1t, apj\u00e1t, gyermekeit vagy f\u00f6ldj\u00e9t, sz\u00e1zannyit kap, most, ezen a vil\u00e1gon otthont, testv\u00e9rt, any\u00e1t, ap\u00e1t, gyermeket \u00e9s f\u00f6ldet \u2013 b\u00e1r \u00fcld\u00f6z\u00e9sek k\u00f6zepette \u2013, az elj\u00f6vend\u0151 vil\u00e1gban pedig \u00f6r\u00f6k \u00e9letet.\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>\nVagy r\u00f6videbb forma:</i>",
                "ending": "Mk 10,17-27 a *-ig"
            }
        ]
    },
    "EVK29": {
        "igenaptarId": "EVK29",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 29. vas\u00e1rnap \u2013 Misszi\u00f3s vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 53,10-11",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A pr\u00f3f\u00e9ta ezt mondja az elj\u00f6vend\u0151 \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151r\u0151l: \u00dagy tetszett az \u00darnak, hogy \u00f6sszet\u00f6ri szenved\u00e9ssel. Ha odaadja \u00e9let\u00e9t engesztel\u0151 \u00e1ldozatul: l\u00e1tni fogja ut\u00f3dait, hossz\u00fara ny\u00falik \u00e9lete, \u00e9s teljes\u00fcl \u00e1ltala az \u00dar akarata. Majd ha v\u00e9get \u00e9r lelk\u00e9nek gy\u00f6trelme, l\u00e1tni fogja a vil\u00e1goss\u00e1got \u00e9s megel\u00e9ged\u00e9s t\u00f6lti el. Igaz szolg\u00e1m sokakat igazz\u00e1 tesz tud\u00e1sa \u00e1ltal, \u00e9s gonoszs\u00e1gaikat \u0151 hordozza.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 32,4-5.18-19.20.22",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Sziklaszil\u00e1rd az \u00dar <u>i</u>g\u00e9je, * minden tett\u00e9t <u>h\u0171</u>s\u00e9g vezeti.<br>\nAz igazlelk\u0171s\u00e9get \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyt <u>sze</u>reti, * telve van a f\u00f6ld az \u00dar <u>ir</u>galm\u00e1val.<br>\nH\u00edvek: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b><br>\n\nE: Az istenf\u00e9l\u0151kre \u00fcgyel az \u00dar <u>sze</u>me, * akik b\u00edznak az \u0151 <u>ir</u>galm\u00e1ban.<br>\nMegmenti lelk\u00fcket a <u>ha</u>l\u00e1lt\u00f3l, * \u00e9s t\u00e1pl\u00e1lja \u0151ket <u>\u00e9</u>h\u00edns\u00e9g idej\u00e9n.<br>\nH: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b><br>\n\nE: Az \u00darra hagyatkozik <u>lel</u>k\u00fcnk, * \u0151 a seg\u00edt\u0151nk, \u00e9s <u>\u0151</u> a mi oltalmunk.<br>\nKegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.<br>\nH: <b>Kegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 4,14-16",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nMivel olyan kiv\u00e1l\u00f3 f\u0151papunk van, aki \u00e1thatolt az egeken: J\u00e9zus, az Isten Fia, \u2013 ez\u00e9rt legy\u00fcnk \u00e1llhatatosak a hitvall\u00e1sban. A mi f\u0151papunk ugyanis nem olyan, hogy ne tudna egy\u00fctt \u00e9rezni gy\u00f6nges\u00e9geinkkel, hanem olyan, aki hozz\u00e1nk hasonl\u00f3an mindenben k\u00eds\u00e9rt\u00e9st szenvedett, a b\u0171nt\u0151l azonban mentes maradt. J\u00e1ruljunk teh\u00e1t bizalommal a kegyelem tr\u00f3nj\u00e1hoz, hogy irgalmat tal\u00e1ljunk \u00e9s kegyelmet kapjunk, amikor seg\u00edts\u00e9gre szorulunk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az Emberfia az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy szolg\u00e1ljon, * \u00e9s az \u00e9let\u00e9t sokak\u00e9rt v\u00e1lts\u00e1gul adja. (Mk 10,45 \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": "Az Emberfia az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy szolg\u00e1ljon, * \u00e9s az \u00e9let\u00e9t sokak\u00e9rt v\u00e1lts\u00e1gul adja. (Mk 10,45 \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 10,35-45",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: Zebedeus fiai, Jakab \u00e9s J\u00e1nos odamentek J\u00e9zushoz, \u00e9s ezt mondt\u00e1k: \u201eMester, szeretn\u00e9nk, ha megtenn\u00e9d nek\u00fcnk, amit k\u00e9r\u00fcnk.\u201d \u0150 megk\u00e9rdezte: \u201eMit k\u00edv\u00e1ntok, mit tegyek nektek?\u201d Ezt felelt\u00e9k: \u201eAdd meg nek\u00fcnk, hogy egyik\u00fcnk a jobbodon, m\u00e1sikunk a bal oldaladon \u00fclj\u00f6n a te dics\u0151s\u00e9gedben.\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eNem tudj\u00e1tok, mit k\u00e9rtek. Tudtok-e inni a kehelyb\u0151l, amelyb\u0151l \u00e9n iszom, vagy meg tudtok-e keresztelkedni a kereszts\u00e9ggel, amellyel \u00e9n megkeresztelkedem?\u201d Azt felelt\u00e9k: \u201eMeg tudjuk tenni!\u201d J\u00e9zus \u00edgy folytatta: \u201eA kehelyb\u0151l, amelyb\u0151l \u00e9n iszom, ti is inni fogtok, s a kereszts\u00e9ggel, amellyel megkeresztelkedem, ti is megkeresztelkedtek. De hogy a jobb \u00e9s bal oldalamon ki \u00fclj\u00f6n, azt nem \u00e9n d\u00f6nt\u00f6m el. Az a hely azokat illeti, akiknek k\u00e9sz\u00fclt.\u201d Amikor a t\u00f6bbi t\u00edz ezt hallotta, megnehezteltek Jakabra \u00e9s J\u00e1nosra.<br>\n* Ez\u00e9rt J\u00e9zus odah\u00edvta \u0151ket mag\u00e1hoz, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eTudj\u00e1tok, hogy akiket a vil\u00e1g urainak tartanak, azok zsarnokoskodnak a n\u00e9peken, \u00e9s vezet\u0151 embereik \u00e9reztetik vel\u00fck hatalmukat. De k\u00f6z\u00f6ttetek ez ne \u00edgy legyen. Ha valaki k\u00f6z\u00fcletek ki akar t\u0171nni, legyen a szolg\u00e1tok, \u00e9s ha valaki k\u00f6z\u00fcletek els\u0151 akar lenni, legyen mindenkinek a szolg\u00e1ja. Hisz az Emberfia nem az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy szolg\u00e1ljanak neki, hanem hogy \u0151 szolg\u00e1ljon, \u00e9s \u00e9let\u00e9t adja v\u00e1lts\u00e1gul sokak\u00e9rt.\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>\nVagy r\u00f6videbb forma:</i> Mk 10,42-45 a *-t\u00f3l",
                "ending": ""
            }
        ]
    },
    "EVK30": {
        "igenaptarId": "EVK30",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 30. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 31,7-9",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar: \u201eKit\u00f6r\u0151 \u00f6r\u00f6mmel \u00f6r\u00fcljetek J\u00e1kobon, \u00f6rvendjetek annak, aki els\u0151 a nemzetek k\u00f6z\u00f6tt. Dics\u0151\u00edts\u00e9tek, hirdess\u00e9tek \u00e9s mondj\u00e1tok: \u00bbAz \u00dar megszabad\u00edtotta n\u00e9p\u00e9t, Izrael marad\u00e9k\u00e1t.\u00ab \u00cdme, visszahozom \u0151ket \u00e9szak f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l, \u00e9s \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6m \u0151ket a f\u00f6ld hat\u00e1rair\u00f3l. Mindny\u00e1jukat \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6m: a vakokat \u00e9s a s\u00e1nt\u00e1kat is, a v\u00e1rand\u00f3sokat \u00e9s a sz\u00fcl\u0151 any\u00e1kat is. Nagy sereg lesz, amely ide visszat\u00e9r. K\u00f6nnyek k\u00f6z\u00f6tt j\u00f6nnek, foh\u00e1szkod\u00e1s k\u00f6zt vezetem \u0151ket vissza. Forr\u00e1svizekhez vez\u00e9rlem \u0151ket, sima \u00f6sv\u00e9nyeken, nehogy elessenek. Mert atyj\u00e1v\u00e1 lettem Izraelnek, \u00e9s Efraim az \u00e9n els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fiam.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 125,1-2ab.2cd-3.4-5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mid\u0151n az \u00dar hazah\u00edvta Sionnak <u>fog</u>lyait, * olyanok voltunk, mint <u>a</u>kik \u00e1lmodnak.<br>\nMegtelt akkor \u00f6r\u00f6mmel az <u>aj</u>kunk, * \u00e9s a nyelv\u00fcnk <u>uj</u>jong\u00e1ssal.<br>\nH\u00edvek: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.</b><br>\n\nE: Akkor \u00edgy besz\u00e9ltek a <u>nem</u>zetek: * \u201eAz \u00dar nagy dolgot <u>m\u0171</u>velt v\u00e9l\u00fck.\u201d<br>\nHatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.<br>\nH: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.</b><br>\n\nE: Ford\u00edtsd, Uram, j\u00f3ra <u>sor</u>sunkat, * amint meg\u00e1rasztod d\u00e9<u>len</u> a foly\u00f3kat.<br>\nAkik k\u00f6nnyek k\u00f6z\u00f6tt <u>vet</u>nek, * majd uj<u>jong</u>va aratnak.<br>\nH: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.</b><br>\n\nE: S\u00edrva viszik a magot, mikor vetni <u>in</u>dulnak, * de ujjongva j\u00f6nnek, j\u00f6nnek \u00e9s hozz\u00e1k <u>k\u00e9</u>v\u00e9iket.<br>\nH: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar <u>v\u00e9</u>l\u00fcnk, * az\u00e9rt <u>sz\u00edv</u>b\u0151l ujjongunk.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 5,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nMinden f\u0151pap az emberek k\u00f6z\u00fcl val\u00f3, \u00e9s arra rendelik, hogy az Isten tisztelet\u00e9ben k\u00e9pviselje az  embereket, aj\u00e1nd\u00e9kokat \u00e9s \u00e1ldozatot mutasson be a b\u0171n\u00f6k\u00e9rt, mint olyan valaki, aki meg\u00e9rt\u0151 tud lenni a tudatlanok \u00e9s a t\u00e9velyg\u0151k ir\u00e1nt, hiszen \u0151r\u00e1 is gy\u00f6nges\u00e9g nehezedik. \u00cdgy a n\u00e9p\u00e9rt is, \u00e9s a saj\u00e1t v\u00e9tkei\u00e9rt is  \u00e1ldozatot kell bemutatnia. Ezt a tiszts\u00e9get mag\u00e1t\u00f3l senki sem v\u00e1llalhatja, csak az, akit Isten megh\u00edv, mint \u00c1ront. \u00cdgy Krisztus sem \u00f6nmag\u00e1t emelte f\u0151papi m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gra, hanem az, aki \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eFiam vagy te, ma sz\u00fcltelek t\u00e9ged.\u201d M\u00e1sutt meg ezt mondja: \u201ePap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9 Melkizedek rendje szerint.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151nk, J\u00e9zus Krisztus gy\u0151z\u00f6tt a hal\u00e1lon, * \u00e9s az evang\u00e9liumban f\u00f6lragyogtatta az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet. (2Tim 1,10 \u2013 12. t\u00f3nus.)",
                "text": "\u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151nk, J\u00e9zus Krisztus gy\u0151z\u00f6tt a hal\u00e1lon, * \u00e9s az evang\u00e9liumban f\u00f6lragyogtatta az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet. (2Tim 1,10 \u2013 12. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 10,46-52",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben tan\u00edtv\u00e1nyaival J\u00e9zus Jerik\u00f3ba \u00e9rkezett. Amikor tan\u00edtv\u00e1nyainak \u00e9s nagy t\u00f6megnek a k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben elhagyta Jerik\u00f3t, egy vak koldus, Timeus fia, Bartimeus ott \u00fclt az \u00fatsz\u00e9len. Hallva, hogy a n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zus k\u00f6zeledik, elkezdett ki\u00e1ltozni: ,J\u00e9zus, D\u00e1vid fia, k\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam!\u201d T\u00f6bben sz\u00f3ltak neki, hogy hallgasson, de \u0151 ann\u00e1l hangosabban ki\u00e1ltotta: \u201eD\u00e1vid fia, k\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam!\u201d<br>\nJ\u00e9zus meg\u00e1llt \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eH\u00edvj\u00e1tok ide!\u201d Odasz\u00f3ltak a vaknak: \u201eB\u00e1tors\u00e1g! Gyere, t\u00e9ged h\u00edv!\u201d Az eldobta  k\u00f6nt\u00f6s\u00e9t, felugrott \u00e9s odament J\u00e9zushoz. J\u00e9zus megk\u00e9rdezte: \u201eMit akarsz, mit tegyek veled?\u201d A vak ezt felelte: \u201eMester, hogy l\u00e1ssak.\u201d J\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eMenj, a hited megmentett t\u00e9ged.\u201d Az pedig nyomban visszanyerte l\u00e1t\u00e1s\u00e1t, \u00e9s k\u00f6vette \u0151t az \u00faton.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK31": {
        "igenaptarId": "EVK31",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 31. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 6,2-6",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az \u00cdg\u00e9ret f\u00f6ldj\u00e9nek hat\u00e1r\u00e1n M\u00f3zes ezt a besz\u00e9det int\u00e9zte a n\u00e9phez: \u201eF\u00e9ld az Urat, Istenedet eg\u00e9sz \u00e9letedben,  tartsd meg parancsait \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyeit, amelyeket meghagyok neked, fiaidnak \u00e9s unok\u00e1idnak is, hogy sok\u00e1ig \u00e9lj.<br>\nHalld h\u00e1t, Izrael, \u00e9s legyen gondod r\u00e1, hogy teljes\u00edtsd azokat, \u00edgy j\u00f3l megy majd sorod \u00e9s megsokasodsz a tejjel-m\u00e9zzel foly\u00f3 orsz\u00e1gban, amelyet az \u00dar, aty\u00e1id Istene \u00edg\u00e9rt neked! Halld, Izrael! Az \u00dar, a mi Isten\u00fcnk az egyetlen \u00dar! Szeresd Uradat, Istenedet teljes sz\u00edvedb\u0151l, teljes lelkedb\u0151l \u00e9s minden er\u0151db\u0151l! Ezeket a parancsokat, amelyeket ma szabok neked, \u0151rizd meg sz\u00edvedben.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 17,2-3a.3bc-4.47.51ab",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b> (3a. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b> (3a. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.<br>\nMened\u00e9kem \u00e9s szikla<u>v\u00e1</u>ram, * szabad\u00edt\u00f3m te <u>vagy</u>, Uram.<br>\nH\u00edvek: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b><br>\n\nE: Istenem, seg\u00edt\u0151m, akiben <u>re</u>m\u00e9lek, * oltalmaz\u00f3m, p\u00e1rtfog\u00f3m \u00e9s \u00fcd<u>v\u00f6m</u> ereje.<br>\nAz \u00darhoz ki\u00e1ltok, aki dics\u00e9retre <u>m\u00e9l</u>t\u00f3, * \u00e9s megszabadulok ellens\u00e9<u>ge</u>imt\u0151l.<br>\nH: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b><br>\n\nE: \u00c9l az \u00dar, az \u00e9n \u00e1ldott <u>se</u>g\u00edt\u0151m, * legyen dics\u0151s\u00e9g \u00fcdv\u00f6m Is<u>te</u>n\u00e9nek.<br>\nFelmagasztalta kir\u00e1ly\u00e1t, gy\u0151zelmet adott <u>n\u00e9</u>ki, * irgalmas volt f\u00f6l<u>kent</u>j\u00e9hez.<br>\nH: <b>Szeretlek, Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00e9n e<u>r\u0151s</u>s\u00e9gem.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 7,23-28",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nA zsid\u00f3kn\u00e1l nagy sz\u00e1mban voltak papok, mivel a hal\u00e1l k\u00f6vetkezt\u00e9ben nem maradhattak meg. Krisztus viszont \u00f6r\u00f6kre megmarad, s \u00edgy paps\u00e1ga \u00f6r\u00f6kk\u00e9 tart. Ez\u00e9rt tudja mind\u00f6r\u00f6kre \u00fcdv\u00f6z\u00edteni azokat, akik \u00e1ltala j\u00e1rulnak Isten el\u00e9, hiszen \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9l, hogy k\u00f6zbenj\u00e1rjon \u00e9rt\u00fcnk. Ilyen f\u0151pap kellett nek\u00fcnk: szent, \u00e1rtatlan, feddhetetlen, a b\u0171n\u00f6s\u00f6kt\u0151l elk\u00fcl\u00f6n\u00edtett, aki f\u00f6ls\u00e9gesebb az egekn\u00e9l. \u0150 nem szorul r\u00e1, mint a t\u00f6bbi f\u0151pap, hogy naponk\u00e9nt el\u0151sz\u00f6r a saj\u00e1t v\u00e9tkei\u00e9rt mutasson be \u00e1ldozatot, s csak azut\u00e1n a n\u00e9p b\u0171nei\u00e9rt. Egyszer s mindenkorra megtette ezt, amikor fel\u00e1ldozta \u00f6nmag\u00e1t. A t\u00f6rv\u00e9ny teh\u00e1t gyarl\u00f3 embereket rendelt f\u0151papp\u00e1, m\u00edg az esk\u00fc szava, amely a t\u00f6rv\u00e9nyt k\u00f6vette, mag\u00e1t az \u00f6r\u00f6kre t\u00f6k\u00e9letes Fi\u00fat.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is szeretni fogja \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk.\u201d (Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is szeretni fogja \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk.\u201d (Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 12,28b-34",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben egy \u00edr\u00e1stud\u00f3 megk\u00e9rdezte J\u00e9zust\u00f3l: \u201eMelyik az els\u0151 a parancsok k\u00f6z\u00fcl?\u201d<br>\nJ\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eEz az els\u0151: Halld, Izrael! Az \u00dar a mi Isten\u00fcnk, az egyetlen \u00dar. Szeresd Uradat, Istenedet teljes sz\u00edvedb\u0151l, teljes lelkedb\u0151l, teljes elm\u00e9db\u0151l \u00e9s minden er\u0151db\u0151l! A m\u00e1sodik hasonl\u00f3 ehhez: Szeresd felebar\u00e1todat, mint \u00f6nmagadat! Ezekn\u00e9l nincs nagyobb parancsolat.\u201d<br>\nAz \u00edr\u00e1stud\u00f3 erre azt v\u00e1laszolta: \u201eVal\u00f3ban, j\u00f3l mondtad, Mester, hogy \u0151 az Egyetlen, \u00e9s hogy rajta k\u00edv\u00fcl nincs m\u00e1s. \u00c9s azt is, hogy \u0151t teljes sz\u00edv\u00fcnkb\u0151l, teljes elm\u00e9nkb\u0151l \u00e9s teljes er\u0151nkb\u0151l szeretni, embert\u00e1rsunkat pedig \u00fagy szeretni, mint saj\u00e1t magunkat, t\u00f6bbet \u00e9r minden \u00e9g\u0151 vagy v\u00e9res \u00e1ldozatn\u00e1l.\u201d<br>\nJ\u00e9zus az okos felelet hallat\u00e1ra megdics\u00e9rte: \u201eNem j\u00e1rsz messze Isten orsz\u00e1g\u00e1t\u00f3l.\u201d Ezut\u00e1n t\u00f6bb k\u00e9rd\u00e9st m\u00e1r nem mertek neki f\u00f6ltenni.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK32": {
        "igenaptarId": "EVK32",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 32. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 17,10-16",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A nagy sz\u00e1razs\u00e1g idej\u00e9n Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta az \u00dar parancs\u00e1ra \u00fatra kelt \u00e9s elment Careft\u00e1ba. Amikor a v\u00e1ros kapuj\u00e1hoz \u00e9rt, \u00e9pp ott volt egy \u00f6zvegyasszony, aki r\u0151zs\u00e9t szedegetett. A pr\u00f3f\u00e9ta megsz\u00f3l\u00edtotta, \u00e9s ezt mondta neki: \u201eHozz nekem egy kis vizet kors\u00f3ban, hadd igyam!\u201d Amikor az asszony elindult, ut\u00e1na sz\u00f3lt: \u201eHozz egy falat kenyeret is!\u201d<br>\nAz \u00edgy felelt: \u201eAmint igaz, hogy \u00e9l a te Istened: Nincs s\u00fctve semmim, csak egy mar\u00e9k lisztem van a szakajt\u00f3ban, meg egy kis olajam a kors\u00f3ban. \u00c9pp azon vagyok, hogy r\u0151zs\u00e9t szedjek, azt\u00e1n elmegyek \u00e9s elk\u00e9sz\u00edtem magamnak \u00e9s a fiamnak. Megessz\u00fck, azt\u00e1n meghalunk.\u201d<br>\nIll\u00e9s azonban \u00edgy v\u00e1laszolt neki: \u201eNe f\u00e9lj! Menj, s tedd, amit mondt\u00e1l; csak el\u0151bb csin\u00e1lj bel\u0151le egy kis lep\u00e9nyt, azt\u00e1n hozd ki nekem; magadnak \u00e9s a fiadnak csak ut\u00e1na k\u00e9sz\u00edts. Mert ezt mondja az \u00dar, Izrael Istene: A szakajt\u00f3 nem \u00fcr\u00fcl ki, a kors\u00f3 nem apad el addig, am\u00edg az \u00dar es\u0151t nem hullat a f\u00f6ldre.\u201d<br>\nElment h\u00e1t \u00e9s \u00fagy tett, amint Ill\u00e9s mondta. S volt mit ennie, neki is, fi\u00e1nak is. A szakajt\u00f3 nem \u00fcr\u00fclt ki, \u00e9s a kors\u00f3 nem apadt ki az \u00dar szava szerint, amelyet Ill\u00e9s \u00e1ltal mondott.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 145,7.8-9a.9bc-10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent!</u></b> (4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent!</u></b> (4g. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Isten igaz <u>ma</u>rad \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * az elnyomottnak igazs\u00e1got szol<u>g\u00e1l</u>tat.<br>\nAz \u00e9hez\u0151nek <u>\u0151</u> ad kenyeret, * kiszabad\u00edtja az \u00dar a fog<u>lyo</u>kat.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent!</u></b><br>\n\nE: Az \u00dar megnyitja a <u>va</u>kok szem\u00e9t, * \u00e9s f\u00f6lemeli azt, aki el<u>e</u>sett.<br>\nAz \u00dar szereti az <u>i</u>gaz embert, * a j\u00f6vev\u00e9nyt meg<u>v\u00e9</u>di.<br>\nH: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent!</u></b><br>\n\nE: Az \u00dar t\u00e1mogatja az \u00e1r<u>v\u00e1t</u> \u00e9s \u00f6zvegyet, * \u00e9s elpuszt\u00edtja a gonoszok \u00fat<u>j\u00e1t</u>.<br>\nAz \u00dar ural<u>ko</u>dik \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * a te Istened, \u00f3 Sion, nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9k<u>re</u>.<br>\nH: <b>\u00c1ldjad, lel<u>kem</u>, az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Is<u>tent!</u></b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 9,24-28",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nKrisztus nem k\u00e9zzel \u00e9p\u00edtett szent\u00e9lybe l\u00e9pett be, amely a val\u00f3dinak csak el\u0151k\u00e9pe, hanem mag\u00e1ba a mennybe, hogy most az Isten sz\u00edne el\u0151tt k\u00f6zbenj\u00e1rjon \u00e9rt\u00fcnk. Nem az\u00e9rt l\u00e9pett be, hogy t\u00f6bbsz\u00f6r \u00e1ldozza fel mag\u00e1t, mint ahogy a f\u0151pap minden \u00e9vben idegen v\u00e9rrel bel\u00e9p a legszentebb szent\u00e9lybe, hiszen akkor a vil\u00e1g kezdete \u00f3ta m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r kellett volna szenvednie. \u00cdgy azonban az id\u0151k v\u00e9g\u00e9n egyszer s mindenkorra megjelent, hogy \u00e1ldozat\u00e1val elt\u00f6r\u00f6lje a b\u0171nt. Amint az ember sz\u00e1m\u00e1ra az a rendelkez\u00e9s, hogy egyszer haljon meg, \u00e9s ut\u00e1na \u00edt\u00e9letben legyen r\u00e9sze, \u00fagy Krisztus is egyszer \u00e1ldozta fel mag\u00e1t, hogy sokaknak b\u0171n\u00e9t elvegye. M\u00e1sodszor nem a b\u0171n miatt jelenik meg, hanem azok \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u00e9s\u00e9\u00e9rt, akik r\u00e1 v\u00e1rnak.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Boldogok, akik lelk\u00fckben szeg\u00e9nyek, * mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga. (Mt 5,3 \u2013 4g. t\u00f3nus.)",
                "text": "Boldogok, akik lelk\u00fckben szeg\u00e9nyek, * mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga. (Mt 5,3 \u2013 4g. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 12,38-44",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Egy alkalommal, amikor J\u00e9zus tan\u00edtott, ezt mondta a t\u00f6megnek: \u201e\u00d3vakodjatok az \u00edr\u00e1stud\u00f3kt\u00f3l, akik sz\u00edvesen j\u00e1rnak hossz\u00fa k\u00f6nt\u00f6sben, \u00e9s szeretik, ha nyilv\u00e1nos tereken k\u00f6sz\u00f6ntik \u0151ket. \u00d6r\u00f6mest elfoglalj\u00e1k a zsinag\u00f3g\u00e1ban \u00e9s a lakom\u00e1kon a f\u0151helyeket. Fel\u00e9lik az \u00f6zvegyek h\u00e1z\u00e1t, \u00e9s k\u00f6zben sz\u00ednleg nagyokat im\u00e1dkoznak. Ez\u00e9rt  kem\u00e9nyebb \u00edt\u00e9let v\u00e1r r\u00e1juk.\u201d<br>\n* Ezut\u00e1n le\u00fclt szemben a templompersellyel, \u00e9s figyelte, hogy a n\u00e9p hogyan dobja a p\u00e9nzt a perselybe. Sok gazdag sokat dobott be. De egy szeg\u00e9ny \u00f6zvegyasszony is odaj\u00f6tt, \u00e9s csak k\u00e9t fill\u00e9rt  dobott be. Erre mag\u00e1hoz h\u00edvta tan\u00edtv\u00e1nyait, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eBizony mondom nektek, ez a szeg\u00e9ny \u00f6zvegy t\u00f6bbet adott mindenkin\u00e9l, aki csak dobott a perselybe. Mert \u0151k a felesleg\u00fckb\u0151l adakoztak, ez pedig mindent odaadott, amije csak volt, eg\u00e9sz vagyon\u00e1t.\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Mk 12,41-44 a *-t\u00f3l.",
                "ending": ""
            }
        ]
    },
    "EVK33": {
        "igenaptarId": "EVK33",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 33. vas\u00e1rnap \u2013 Szeg\u00e9nyek vil\u00e1gnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "D\u00e1n 12,1-3",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY D\u00e1niel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A v\u00e9gs\u0151 nagy napokr\u00f3l sz\u00f3l az \u00dar: Abban az id\u0151ben f\u00f6lkel Mih\u00e1ly, a nagy fejedelem, n\u00e9ped fiainak oltalmaz\u00f3ja; mert olyan szorongattat\u00e1s ideje k\u00f6vetkezik, amilyen m\u00e9g nem volt soha, ami\u00f3ta nemzetek vannak. Abban az id\u0151ben megszabadul n\u00e9ped, mind, aki be van \u00edrva a k\u00f6nyvbe. Akik a f\u00f6ld por\u00e1ban alszanak, azok k\u00f6z\u00fcl sokan felt\u00e1madnak, n\u00e9melyek \u00f6r\u00f6k \u00e9letre, m\u00e1sok gyal\u00e1zatra, \u00f6r\u00f6k k\u00e1rhozatra. Akkor az \u00e9rteni tud\u00f3k ragyogni fognak, mint a f\u00e9nyl\u0151 \u00e9gbolt, s akik igazs\u00e1gra tan\u00edtottak sokakat, t\u00fcnd\u00f6k\u00f6lnek \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9, mik\u00e9nt a csillagok.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 15,5.8.9-10.11",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>V\u00e9delmezz <u>en</u>gem, Istenem, * hiszen te<u>ben</u>ned b\u00edzom.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>V\u00e9delmezz <u>en</u>gem, Istenem, * hiszen te<u>ben</u>ned b\u00edzom.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00d6r\u00f6kr\u00e9szem \u00e9s kelyhem <u>te</u> vagy, Uram, * te tartod ke<u>zed</u>ben sorsomat.<br>\nSz\u00fcntelen\u00fcl magam el\u0151tt <u>l\u00e1</u>tom az Urat, * \u0151 \u00e1ll jobbomon, hogy <u>meg</u> ne inogjak.<br>\nH\u00edvek: <b>V\u00e9delmezz <u>en</u>gem, Istenem, * hiszen te<u>ben</u>ned b\u00edzom.</b><br>\n\nE: Ez\u00e9rt \u00f6r\u00fcl a sz\u00edvem \u00e9s <u>uj</u>jong a lelkem, * rem\u00e9nys\u00e9gben <u>nyug</u>szik testem is.<br>\nMert nem hagyod lelkemet a holtak <u>or</u>sz\u00e1g\u00e1ban, * \u00e9s nem engeded, hogy szented <u>rom</u>l\u00e1st l\u00e1sson.<br>\nH: <b>V\u00e9delmezz <u>en</u>gem, Istenem, * hiszen te<u>ben</u>ned b\u00edzom.</b><br>\n\nE: Az \u00e9let \u00fatj\u00e1t mutatod ne<u>kem</u>, \u2020 sz\u00edned el\u0151tt az \u00f6r\u00f6m <u>tel</u>jess\u00e9ge, * \u00e9s jobbodon a gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9g <u>mind</u>\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: <b>V\u00e9delmezz <u>en</u>gem, Istenem, * hiszen te<u>ben</u>ned b\u00edzom.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 10,11-14.18",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nMinden pap naponta elv\u00e9gzi szolg\u00e1lat\u00e1t, \u00e9s ugyanazt az \u00e1ldozatot t\u00f6bbsz\u00f6r is bemutatja. Ezeknek azonban nincs erej\u00fck a b\u0171n elt\u00f6rl\u00e9s\u00e9re. Krisztus ellenben csak egy \u00e1ldozatot mutatott be a b\u0171n\u00f6k\u00e9rt, \u00e9s \u00f6r\u00f6kre helyet foglalt az Isten jobbj\u00e1n. M\u00e1r csak arra v\u00e1r, hogy minden ellens\u00e9ge h\u00f3dolattal leboruljon l\u00e1ba el\u0151tt. Egyetlen \u00e1ldozattal \u00f6r\u00f6kre t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 tette a megszentelteket. \u00c1m ahol ezek bocs\u00e1natot nyertek, ott nincs t\u00f6bb\u00e9 b\u0171n\u00e9rt val\u00f3 \u00e1ldozat.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Im\u00e1dkozva virrasszatok sz\u00fcntelen, * hogy az Emberfia el\u00e9 m\u00e9lt\u00f3n \u00e1lljatok! (Lk 21,36 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "Im\u00e1dkozva virrasszatok sz\u00fcntelen, * hogy az Emberfia el\u00e9 m\u00e9lt\u00f3n \u00e1lljatok! (Lk 21,36 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 13,24-32",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak: Azokban a napokban, amikor a gy\u00f6trelmek v\u00e9get \u00e9rnek, a nap els\u00f6t\u00e9tedik, a hold nem ad vil\u00e1goss\u00e1got, a csillagok lehullanak az \u00e9gr\u0151l, \u00e9s a mindens\u00e9get \u00f6sszetart\u00f3 er\u0151k megrend\u00fclnek. Akkor majd megl\u00e1tj\u00e1tok az Emberfi\u00e1t, amint elj\u00f6n a felh\u0151k\u00f6n, nagy hatalommal \u00e9s dics\u0151s\u00e9ggel. Sz\u00e9tk\u00fcldi angyalait, \u00e9s \u00f6sszegy\u0171jti v\u00e1lasztottait a vil\u00e1g n\u00e9gy t\u00e1j\u00e1r\u00f3l, a f\u00f6ld sz\u00e9l\u00e9t\u0151l az \u00e9g hat\u00e1r\u00e1ig. Vegyetek p\u00e9ld\u00e1t a f\u00fcgef\u00e1r\u00f3l: Amikor m\u00e1r z\u00f6ldellni kezd \u00e9s levelet hajt, tudj\u00e1tok, hogy k\u00f6zel van a ny\u00e1r. \u00cdgy ti is, amikor l\u00e1tj\u00e1tok, hogy ezek mind bek\u00f6vetkeznek, tudj\u00e1tok meg, hogy k\u00f6zel van, m\u00e1r az ajt\u00f3 el\u0151tt. Bizony mondom nektek, nem m\u00falik el ez a nemzed\u00e9k, m\u00edg mindezek be nem k\u00f6vetkeznek. \u00c9g \u00e9s f\u00f6ld elm\u00falnak, de az \u00e9n ig\u00e9im soha el nem m\u00falnak. \u00c1m azt a napot vagy \u00f3r\u00e1t senki sem tudja, sem az \u00e9g angyalai, sem a Fi\u00fa, hanem egyed\u00fcl az Atya.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK34": {
        "igenaptarId": "EVK34",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 34. vas\u00e1rnap \u2013 Krisztus, a Mindens\u00e9g Kir\u00e1lya",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "D\u00e1n 7,13-14",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY D\u00e1niel pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "L\u00e1ttam az \u00e9jjeli l\u00e1tom\u00e1sban, hogy \u00edme, az \u00e9g felh\u0151in valaki k\u00f6zeledik. Olyan volt, mint az Emberfia. Amikor az \u0150s\u00f6reghez \u00e9rt, sz\u00edne el\u00e9 vezett\u00e9k. Hatalmat, m\u00e9lt\u00f3s\u00e1got \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1got adott neki. Minden n\u00e9pnek, nemzetnek \u00e9s nyelvnek \u0151t kell szolg\u00e1lnia. Hatalma \u00f6r\u00f6k hatalom, amely nem eny\u00e9szik el, \u00e9s kir\u00e1lys\u00e1ga nem sz\u0171nik meg soha.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 92,1ab.1c-2.5",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar <u>or</u>sz\u00e1gol, * kir\u00e1lyi <u>f\u00f6l</u>s\u00e9gbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar <u>or</u>sz\u00e1gol, * kir\u00e1lyi <u>f\u00f6l</u>s\u00e9gbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt.</b> (5. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az \u00dar orsz\u00e1gol, kir\u00e1lyi f\u00f6ls\u00e9gbe \u00f6l<u>t\u00f6</u>z\u00f6tt, \u2020 az \u00dar f\u00f6ls\u00e9gbe <u>\u00f6l</u>t\u00f6z\u00f6tt, * fel\u00f6vezte mag\u00e1t <u>ha</u>talommal.<br>\nH\u00edvek: <b>Az \u00dar <u>or</u>sz\u00e1gol, * kir\u00e1lyi <u>f\u00f6l</u>s\u00e9gbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt.</b><br>\n\nE: Meger\u0151s\u00edtette a f\u00f6ldet, hogy meg ne i<u>nog</u>jon. \u2020 \u00d6r\u00f6kt\u0151l fogva vagy te, <u>U</u>ram, * szil\u00e1rdan \u00e1ll tr\u00f3nod <u>kez</u>det \u00f3ta.<br>\nH: <b>Az \u00dar <u>or</u>sz\u00e1gol, * kir\u00e1lyi <u>f\u00f6l</u>s\u00e9gbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt.</b><br>\n\nE: Bizonys\u00e1gaid val\u00f3ban i<u>ga</u>zak, \u2020 Uram, szents\u00e9g illeti <u>h\u00e1</u>zadat, * most \u00e9s <u>mind</u>\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: <b>Az \u00dar <u>or</u>sz\u00e1gol, * kir\u00e1lyi <u>f\u00f6l</u>s\u00e9gbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6tt.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jel 1,5-8",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Jelen\u00e9sek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nJ\u00e9zus Krisztus h\u0171s\u00e9ges tan\u00fa, els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt a holtak k\u00f6z\u00fcl, \u00e9s a f\u00f6ld kir\u00e1lyainak fejedelme. \u0150 szeret minket. V\u00e9r\u00e9vel megv\u00e1ltott b\u0171neinkt\u0151l, s Atyj\u00e1nak, az Istennek orsz\u00e1g\u00e1v\u00e1 \u00e9s papjaiv\u00e1 tett benn\u00fcnket. \u00d6v\u00e9 a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s a hatalom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9. \u00c1men. N\u00e9zz\u00e9tek, k\u00f6zeledik a felh\u0151k\u00f6n! L\u00e1tni fogja \u0151t minden szem, m\u00e9g azok is, akik \u00e1tsz\u00fart\u00e1k. A f\u00f6ld minden n\u00e9pe veri majd a mell\u00e9t. Igen. \u00c1men. \u00c9n vagyok az Alfa \u00e9s az \u00d3mega, mondja az \u00dar, az Isten, aki van, aki volt, \u00e9s aki elj\u0151: a Mindenhat\u00f3.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldott, aki j\u00f6n az \u00dar nev\u00e9ben, * \u00e1ldott legyen \u0151saty\u00e1nknak, D\u00e1vidnak j\u00f6vend\u0151 orsz\u00e1ga. (Mk 11,9.10 \u2013 7. t\u00f3nus.)",
                "text": "\u00c1ldott, aki j\u00f6n az \u00dar nev\u00e9ben, * \u00e1ldott legyen \u0151saty\u00e1nknak, D\u00e1vidnak j\u00f6vend\u0151 orsz\u00e1ga. (Mk 11,9.10 \u2013 7. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 18,33b-37",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben Pil\u00e1tus maga el\u00e9 h\u00edvatta J\u00e9zust, \u00e9s megk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eTe vagy-e a zsid\u00f3k kir\u00e1lya?\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eMagadt\u00f3l mondod ezt, vagy m\u00e1sok mondt\u00e1k neked r\u00f3lam?\u201d Pil\u00e1tus ezt felelte: \u201eH\u00e1t zsid\u00f3 vagyok \u00e9n? Saj\u00e1t n\u00e9ped \u00e9s a f\u0151papok adtak a kezembe. Mit tett\u00e9l?\u201d Ekkor J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eAz \u00e9n orsz\u00e1gom nem ebb\u0151l a vil\u00e1gb\u00f3l val\u00f3. Ha ebb\u0151l a vil\u00e1gb\u00f3l volna az orsz\u00e1gom, szolg\u00e1im harcra keln\u00e9nek, hogy ne ker\u00fcljek a zsid\u00f3k  kez\u00e9re. De az \u00e9n orsz\u00e1gom nem inn\u00e9t val\u00f3.\u201d Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte: \u201eTeh\u00e1t kir\u00e1ly vagy?\u201d J\u00e9zus \u00edgy felelt: \u201eTe mondod, hogy kir\u00e1ly vagyok. \u00c9n arra sz\u00fclettem, \u00e9s az\u00e9rt j\u00f6ttem a vil\u00e1gba, hogy tan\u00fas\u00e1got tegyek az igazs\u00e1gr\u00f3l. Aki az igazs\u00e1gb\u00f3l val\u00f3, az hallgat a szavamra!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS01": {
        "igenaptarId": "HUS01",
        "name": "H\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 10,34a.37-43",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben P\u00e9ter sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s ezeket mondta: \u201eTi tudj\u00e1tok, hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Galile\u00e1t\u00f3l eg\u00e9szen J\u00fade\u00e1ig att\u00f3l kezdve, hogy J\u00e1nos hirdette a kereszts\u00e9get: Hogyan kente fel az Isten a n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel \u00e9s hatalommal. \u0150 pedig, ahol csak j\u00e1rt, j\u00f3tetteket vitt v\u00e9gbe, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott minden \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat, mert vele volt az Isten. Mi tan\u00fai vagyunk mindannak, amit J\u00fadea eg\u00e9sz ter\u00fclet\u00e9n \u00e9s Jeruzs\u00e1lemben tett. Keresztre fesz\u00edtett\u00e9k, de harmadnap felt\u00e1masztotta Isten, \u00e9s l\u00e1that\u00f3 alakban megmutatta \u0151t, ha nem is az eg\u00e9sz n\u00e9pnek, de az Isten \u00e1ltal el\u0151re kijel\u00f6lt tan\u00faknak, vagyis nek\u00fcnk. Mi ett\u00fcnk \u00e9s ittunk vele, miut\u00e1n felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l. <br>\n\u00c9s \u0151 megparancsolta nek\u00fcnk, hogy hirdess\u00fck a n\u00e9pnek \u00e9s tan\u00fas\u00edtsuk, hogy \u0151 az, akit Isten az \u00e9l\u0151k \u00e9s holtak b\u00edr\u00e1j\u00e1ul rendelt. Minden pr\u00f3f\u00e9ta tan\u00fas\u00e1got tesz arr\u00f3l, hogy aki hisz benne, elnyeri b\u0171nei bocs\u00e1nat\u00e1t.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "117,1-2.16ab-17.22-23",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondja Izrael h\u00e1za, hogy j\u00f3 <u>az</u> Isten, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH\u00edvek: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: Az \u00dar jobb keze er\u0151s<u>nek</u> bizonyult: * az \u00darnak jobbja <u>f\u00f6l</u>emelt engem.<br>\nNem halok meg, ha<u>nem</u> \u00e9lek, * \u00e9s hirdetem <u>az</u> \u00dar nagy tetteit.<br>\nH: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>v\u00e1lt</u> szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vit<u>te</u> v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9l<u>t\u00f3</u> a mi szem\u00fcnkben.<br>\nH: <b>Ezt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,1-4 vagy 1Kor 5,6b-8",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Krisztussal egy\u00fctt ti is felt\u00e1madtatok. Keress\u00e9tek teh\u00e1t azt, ami odaf\u00f6nt van, ahol Krisztus \u00fcl az Isten jobbj\u00e1n. Az \u00e9giekre ir\u00e1nyuljon figyelmetek, ne a f\u00f6ldiekre. Hiszen meghaltatok, \u00e9s \u00e9letetek Krisztussal az Istenben van elrejtve. Amikor azonban Krisztus, a mi \u00e9let\u00fcnk, \u00fajra megjelenik, vele egy\u00fctt ti is megjelentek a dics\u0151s\u00e9gben.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy tetsz\u00e9s szerint:</i>\n<br><br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l\n<br>\nTestv\u00e9reim! Nem tudj\u00e1tok, hogy egy kev\u00e9s kov\u00e1sz az eg\u00e9sz t\u00e9szt\u00e1t megkeleszti? El a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, hogy \u00faj t\u00e9szt\u00e1v\u00e1 legyetek, aminthogy kov\u00e1sztalanok is vagytok! Hiszen h\u00fasv\u00e9ti b\u00e1r\u00e1nyunkat, Krisztust fel\u00e1ldozt\u00e1k! \u00dcnnepelj\u00fcnk teh\u00e1t, de ne a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, sem a romlotts\u00e1g \u00e9s gonoszs\u00e1g kov\u00e1sz\u00e1val, hanem a tisztas\u00e1g \u00e9s az igazs\u00e1g kov\u00e1sztalan kenyer\u00e9vel!<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "szekvencia",
                "ref": null,
                "text": "Húsvét tiszta áldozatját a hívek áldva áldják.\n<br>Bárány megváltotta nyáját, és az ártatlan \n<br>Krisztus már kiengeszteli értünk Atyját. \n<br>Élet itt a halállal megvítt csoda-csatával, \n<br>a holt Élet-Vezér ma úr és él! \n<br>Mária, szentasszony, mondd, mit láttál útadon? \n<br>Az élő Krisztusnak sírját, s a Fölkentnek láttam \n<br>glóriáját, angyali tanúkat, szemfedőt és gyolcsokat. \n<br>Feltámadt reményem, Krisztus, Galileába elétek indult. \n<br>Tudjuk, Krisztus feltámadott és diadalmas: \n<br>ó, győztes Királyunk, légy irgalmas."
            },
            [
                {
                    "type": "szekvencia",
                    "ref": null,
                    "text": "Victimae paschali laudes immolent \n<br>Christiani. \n<br>Agnus redemit oves, Christus innocens \n<br>Patri reconciliavit peccatores. \n<br>Mors et vita duello conflixere mirando, \n<br>dux vitae mortuus regnat vivus. \n<br>Dic nobis Maria, quid vidisti in via? \n<br>Sepulchrum Christi viventis, et gloriam \n<br>vidi resurgentis, angelicos testes, \n<br>sudarium et vestes. \n<br>Surrexit Christur, spes mea, praecedet \n<br>suos in Galileam. \n<br>Scimus Christum surrexisse a moruis vere, \n<br>tu nobis victor Rex, miserere. "
                },
                {
                    "type": "alleluja",
                    "ref": null,
                    "teaser": "Krisztus, a mi h\u00fasv\u00e9ti B\u00e1r\u00e1nyunk m\u00e1r fel\u00e1ldozta mag\u00e1t. * \u00dclj\u00fck meg teh\u00e1t az \u00darral a h\u00fasv\u00e9ti lakom\u00e1t. (1Kor 5,7b-8a \u2013 2. t\u00f3nus.)",
                    "text": "Krisztus, a mi h\u00fasv\u00e9ti B\u00e1r\u00e1nyunk m\u00e1r fel\u00e1ldozta mag\u00e1t. * \u00dclj\u00fck meg teh\u00e1t az \u00darral a h\u00fasv\u00e9ti lakom\u00e1t. (1Kor 5,7b-8a \u2013 2. t\u00f3nus.)"
                }
            ],
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,1-9 <i> vagy este mondott mis\u00e9ben </i> Lk 24,13-35",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n, kora reggel, amikor m\u00e9g s\u00f6t\u00e9t volt, M\u00e1ria Magdolna\nkiment a s\u00edrhoz. Oda\u00e9rve l\u00e1tta, hogy a k\u00f6vet elmozd\u00edtott\u00e1k a s\u00edrt\u00f3l.\nErre elfutott Simon P\u00e9terhez \u00e9s a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1nyhoz, akit J\u00e9zus\nszeretett, \u00e9s h\u00edr\u00fcl adta nekik: \u201eElvitt\u00e9k az Urat a s\u00edrb\u00f3l, \u00e9s nem\ntudom, hova tett\u00e9k?\u201d<br>\nP\u00e9ter \u00e9s a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny elindult, \u00e9s a s\u00edrhoz sietett. Futottak\nmind a ketten, de a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny gyorsabban futott, mint P\u00e9ter, \u00e9s\nhamarabb \u00e9rt a s\u00edrhoz. Ben\u00e9zett, \u00e9s l\u00e1tta az otthagyott gyolcsleplet,\nde nem ment be. K\u00f6zben oda\u00e9rt Simon P\u00e9ter is. \u0150 is l\u00e1tta az otthagyott\nlepleket \u00e9s a kend\u0151t, amely J\u00e9zus fej\u00e9t takarta. Ez nem volt egy\u00fctt a\nleplekkel, hanem k\u00fcl\u00f6n fek\u00fcdt \u00f6sszehajtva egy helyen.\nAkkor bement a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny is, aki el\u0151sz\u00f6r \u00e9rt a s\u00edrhoz. L\u00e1tta\nmindezt \u00e9s hitt. Addig ugyanis m\u00e9g nem \u00e9rtett\u00e9k meg, hogy J\u00e9zusnak fel\nkellett t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l.<br>\n\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>\nVagy m\u00e1s evang\u00e9lium, este mondott szentmis\u00e9re:</i>\n<br><br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\nH\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap ketten a tan\u00edtv\u00e1nyok k\u00f6z\u00fcl egy Emmausz nev\u0171 faluba\nmentek, amely Jeruzs\u00e1lemt\u0151l hatvan st\u00e1diumra (k\u00e9t-h\u00e1rom \u00f3ra j\u00e1r\u00e1snyira)\nfekszik. \u00datk\u00f6zben megbesz\u00e9lt\u00e9k egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt mindazt, ami t\u00f6rt\u00e9nt. M\u00edg\nbesz\u00e9lgettek \u00e9s vitatkoztak, egyszerre maga J\u00e9zus k\u00f6zeledett fel\u00e9j\u00fck,\n\u00e9s hozz\u00e1juk szeg\u0151d\u00f6tt. \u0150k azonban nem ismert\u00e9k meg \u0151t, mert l\u00e1t\u00e1sukban\nakad\u00e1lyozva voltak. J\u00e9zus megk\u00e9rdezte \u0151ket: \u201eMilyen dolgokr\u00f3l\nbesz\u00e9lgettetek egym\u00e1ssal \u00fatk\u00f6zben?\u201d Erre szomor\u00faan meg\u00e1lltak, \u00e9s\negyik\u00fck, akit Kleof\u00e1snak h\u00edvtak, ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eTe vagy tal\u00e1n\naz egyetlen idegen Jeruzs\u00e1lemben, aki nem tudja, mi t\u00f6rt\u00e9nt ott ezekben\na napokban?\u201d<br>\n\u0150 megk\u00e9rdezte: \u201eMi\u00e9rt, mi t\u00f6rt\u00e9nt?\u201d Azok ezt felelt\u00e9k: \u201eA n\u00e1z\u00e1reti\nJ\u00e9zus esete, aki sz\u00f3ban \u00e9s tettben nagyhat\u00e1s\u00fa pr\u00f3f\u00e9ta volt Isten \u00e9s az\neg\u00e9sz n\u00e9p el\u0151tt. F\u0151papjaink \u00e9s el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ink kiszolg\u00e1ltatt\u00e1k \u0151t, hogy\nhal\u00e1lra \u00edt\u00e9lj\u00e9k, \u00e9s keresztre fesz\u00edts\u00e9k. Pedig mi azt rem\u00e9lt\u00fck, hogy \u0151\nv\u00e1ltja meg Izraelt. Az\u00f3ta, hogy ezek t\u00f6rt\u00e9ntek, m\u00e1r h\u00e1rom nap telt el,\n\u00e9s n\u00e9h\u00e1ny hozz\u00e1nk tartoz\u00f3 asszony is megzavart benn\u00fcnket. Hajnalban a\ns\u00edrn\u00e1l voltak, de nem tal\u00e1lt\u00e1k ott a holttest\u00e9t. Azzal a h\u00edrrel t\u00e9rtek\nvissza, hogy angyalok jelentek meg nekik, akik azt \u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hogy \u00e9l.\nK\u00f6z\u00fcl\u00fcnk n\u00e9h\u00e1nyan el is mentek a s\u00edrhoz, \u00e9s \u00fagy tal\u00e1ltak mindent,\nahogyan az asszonyok mondt\u00e1k, \u0151t mag\u00e1t azonban nem l\u00e1tt\u00e1k.\u201d<br>\nJ\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00d3, ti oktalanok, ti k\u00e9sedelmes sz\u00edv\u0171ek!\nK\u00e9ptelenek vagytok hinni abban, amit a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k j\u00f6vend\u00f6ltek! H\u00e1t nem\nezeket kellett elszenvednie a Messi\u00e1snak, hogy bemehessen\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9be?\u201d Azt\u00e1n M\u00f3zesen kezdve valamennyi pr\u00f3f\u00e9t\u00e1b\u00f3l\nmegmagyar\u00e1zta, ami az \u00cdr\u00e1sokban \u0151r\u00f3la sz\u00f3l.<br>\nK\u00f6zben oda\u00e9rtek a faluhoz, ahov\u00e1 tartottak. \u00dagy tett, mintha tov\u00e1bb\nakarna menni. De azok marasztalt\u00e1k \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k: \u201eMaradj vel\u00fcnk, mert\nesteledik, \u00e9s lemen\u0151ben m\u00e1r a nap.\u201d Bet\u00e9rt teh\u00e1t, hogy vel\u00fck maradjon.\nAmikor asztalhoz \u00fcltek, kez\u00e9be vette a kenyeret, \u00e1ld\u00e1st mondott,\nmegt\u00f6rte, \u00e9s odany\u00fajtotta nekik. Erre megny\u00edlt a szem\u00fck, \u00e9s\nfelismert\u00e9k. De \u0151 elt\u0171nt el\u0151l\u00fck.<br>\nAkkor azt mondt\u00e1k egym\u00e1snak: \u201eUgye l\u00e1ngolt a sz\u00edv\u00fcnk, amikor\n\u00fatk\u00f6zben besz\u00e9lt hozz\u00e1nk, \u00e9s kifejtette az \u00cdr\u00e1sokat?\u201d<br>\nM\u00e9g abban az \u00f3r\u00e1ban \u00fatrakeltek, \u00e9s visszat\u00e9rtek Jeruzs\u00e1lembe. Ott\negybegy\u0171lve tal\u00e1lt\u00e1k a tizenegyet \u00e9s t\u00e1rsaikat. Azok ezzel fogadt\u00e1k\n\u0151ket: \u201eVal\u00f3ban felt\u00e1madt az \u00dar, \u00e9s megjelent Simonnak!\u201d Erre \u0151k is\nelbesz\u00e9lt\u00e9k, mi t\u00f6rt\u00e9nt az \u00faton, \u00e9s hogyan ismert\u00e9k fel J\u00e9zust a\nkeny\u00e9rt\u00f6r\u00e9sben.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS02": {
        "igenaptarId": "HUS02",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 2. vas\u00e1rnapja, az isteni irgalmass\u00e1g vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 4,32-35",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Azokban a napokban: A h\u00edv\u0151 sokas\u00e1g egy sz\u00edv, egy l\u00e9lek volt. Egyik\u00fck\nsem mondta vagyon\u00e1t saj\u00e1tj\u00e1nak, hanem minden\u00fck k\u00f6z\u00f6s volt. Az apostolok\nnagy er\u0151vel tan\u00fas\u00edtott\u00e1k Urunk, J\u00e9zus felt\u00e1mad\u00e1s\u00e1t, \u00e9s mindny\u00e1jan\nb\u0151velkedtek a kegyelemben.<br>\nNem akadt k\u00f6zt\u00fck sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151, mert akinek f\u00f6ldje vagy h\u00e1za volt,\neladta, \u00e9s az \u00e9rte kapott p\u00e9nzt elhozta, az apostolok l\u00e1ba el\u00e9 tette,\n\u00e9s sz\u00e9tosztott\u00e1k mindenkinek, sz\u00fcks\u00e9g\u00e9hez m\u00e9rten.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 117,2-4.16ab-18.22-24",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mondja Izrael h\u00e1za, hogy j\u00f3 <u>az</u> Isten, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondja \u00c1ron pa<u>pi</u> h\u00e1za is, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondj\u00e1k, akik f\u00e9lik <u>az</u> Urat, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH\u00edvek: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: Az \u00dar jobb keze er\u0151s<u>nek</u> bizonyult, * az \u00darnak jobbja <u>f\u00f6l</u>emelt engem.<br>\nNem halok meg, ha<u>nem</u> \u00e9lek, * \u00e9s hirdetem <u>az</u> \u00dar nagy tetteit.<br>\nMegfeny\u00edtett az \u00dar <u>\u00e9s</u> megpr\u00f3b\u00e1lt, * de nem adott <u>ha</u>l\u00e1lra engem.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>v\u00e1lt</u> szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vit<u>te</u> v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9l<u>t\u00f3</u> a mi szem\u00fcnkben.<br>\nEzt a napot az \u00daris<u>ten</u> adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s <u>vi</u>gadjunk rajta.<br>\nH: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Jn 5,1-6",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Mindenki, aki hiszi, hogy J\u00e9zus a Krisztus, az Isten sz\u00fcl\u00f6tte; aki pedig a sz\u00fcl\u0151t szereti, szereti a  sz\u00fcl\u00f6tt\u00e9t is. Abb\u00f3l tudjuk meg, hogy szeretj\u00fck Isten gyermekeit, ha szeretj\u00fck az Istent, \u00e9s eleget tesz\u00fcnk parancsainak. Mert az az Isten ir\u00e1nti szeretet, hogy megtartjuk parancsait. Parancsai nem nehezek.<br>\nMert mindenki, aki az Istent\u0151l sz\u00fcletett, legy\u0151zi a vil\u00e1got. \u00c9s ez a gy\u0151zelem \u2013 gy\u0151zelem a vil\u00e1g f\u00f6l\u00f6tt! \u2013 a mi hit\u00fcnk. Ki gy\u0151zi le a vil\u00e1got, ha nem az, aki hiszi, hogy J\u00e9zus az Isten Fia? \u0150 az, aki v\u00edz \u00e9s v\u00e9r \u00e1ltal j\u00f6tt, J\u00e9zus Krisztus. Nem csup\u00e1n v\u00edz \u00e1ltal, hanem v\u00edz \u00e9s v\u00e9r \u00e1ltal. \u00c9s a L\u00e9lek tesz tan\u00fas\u00e1got r\u00f3la, mert a L\u00e9lek igazs\u00e1g.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. * Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hittek.\u201d (Jn 20, 29 \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. * Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hittek.\u201d (Jn 20, 29 \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,19-31",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAmikor a h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n (H\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap) beesteledett, J\u00e9zus megjelent a tan\u00edtv\u00e1nyoknak ott, ahol egy\u00fctt voltak, pedig a zsid\u00f3kt\u00f3l val\u00f3 f\u00e9lelm\u00fckben z\u00e1rva tartott\u00e1k az ajt\u00f3t. Bel\u00e9pett \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Miut\u00e1n ezt mondta, megmutatta nekik a kez\u00e9t \u00e9s az oldal\u00e1t. Az \u00dar l\u00e1tt\u00e1ra \u00f6r\u00f6m t\u00f6lt\u00f6tte el a tan\u00edtv\u00e1nyokat. J\u00e9zus megism\u00e9telte: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek! Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya, \u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.\u201d E szavak ut\u00e1n r\u00e1juk lehelt, \u00e9s \u00edgy folytatta: \u201eVegy\u00e9tek a Szentlelket! Akinek megbocs\u00e1tj\u00e1tok b\u0171neit, az bocs\u00e1natot nyer, s akinek nem bocs\u00e1tj\u00e1tok meg, az nem nyer bocs\u00e1natot.\u201d<br>\nA tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl az egyik, Tam\u00e1s, vagy mell\u00e9knev\u00e9n Iker, nem volt vel\u00fck, amikor J\u00e9zus megjelent nekik. K\u00e9s\u0151bb a tan\u00edtv\u00e1nyok elmondt\u00e1k neki: \u201eL\u00e1ttuk az Urat.\u201d De \u0151 \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHacsak nem l\u00e1tom kez\u00e9n a szegek nyom\u00e1t, ha nem \u00e9rintem ujjaimat a szegek hely\u00e9hez, \u00e9s nem tapintom meg kezemmel oldal\u00e1t, \u00e9n nem hiszem!\u201d<br>\nNyolc nap m\u00falva ism\u00e9t egy\u00fctt voltak a tan\u00edtv\u00e1nyok. Tam\u00e1s is ott volt vel\u00fck. Ekkor \u00fajra megjelent J\u00e9zus, b\u00e1r az ajt\u00f3 z\u00e1rva volt. Bel\u00e9pett \u00e9s k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tte \u0151ket: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Tam\u00e1snak pedig ezt mondta: \u201eNy\u00fajtsd ide az ujjadat \u00e9s n\u00e9zd a kezemet! Ny\u00fajtsd ki a kezedet \u00e9s \u00e9rintsd meg oldalamat! Ne l\u00e9gy hitetlen, hanem h\u00edv\u0151!\u201d Tam\u00e1s \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201e\u00c9n Uram, \u00e9n Istenem!\u201d J\u00e9zus ezt mondta neki: \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hisznek!\u201d<br>\nJ\u00e9zus m\u00e9g sok m\u00e1s csodajelet is m\u0171velt tan\u00edtv\u00e1nyai szeme l\u00e1tt\u00e1ra, de azok nincsenek meg\u00edrva ebben a k\u00f6nyvben. Ezeket viszont meg\u00edrt\u00e1k, hogy higgy\u00e9tek: J\u00e9zus a Messi\u00e1s, az Isten Fia, \u00e9s hogy a hit \u00e1ltal \u00e9letetek legyen benne.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS03": {
        "igenaptarId": "HUS03",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 3. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 3,13-15.17-19",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Azokban a napokban P\u00e9ter \u00edgy besz\u00e9lt a n\u00e9phez: \u00c1brah\u00e1m, Izs\u00e1k \u00e9s J\u00e1kob Istene, aty\u00e1ink Istene megdics\u0151\u00edtette Szolg\u00e1j\u00e1t, J\u00e9zust, akit ti kiszolg\u00e1ltattatok \u00e9s megtagadtatok Pil\u00e1tus sz\u00edne el\u0151tt, noha \u0151 \u00fagy hat\u00e1rozott, hogy szabadon bocs\u00e1tja. Ti azonban megtagadt\u00e1tok a Szentet \u00e9s az Igazat, \u00e9s (Pil\u00e1tust) arra k\u00e9rt\u00e9tek, hogy a gyilkosnak kegyelmezzen, az \u00e9let Fejedelm\u00e9t pedig meg\u00f6lt\u00e9tek. Isten azonban felt\u00e1masztotta \u0151t a hal\u00e1lb\u00f3l, \u00e9s ennek mi tan\u00fai vagyunk. Tudom, testv\u00e9rek, hogy csak tudatlans\u00e1gb\u00f3l cselekedt\u00e9tek, amit tettetek, ahogy vezet\u0151itek is. Isten azonban \u00edgy teljes\u00edtette be, amit minden pr\u00f3f\u00e9t\u00e1j\u00e1nak sz\u00e1j\u00e1val hirdetett: hogy az \u0151  F\u00f6lkentj\u00e9nek szenvednie kell. Tartsatok h\u00e1t b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9s t\u00e9rjetek meg, hogy b\u0171neitek bocs\u00e1natot nyerjenek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 4,2.4.7.9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ragyog<u>tasd</u> r\u00e1nk, Uram, * arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ragyog<u>tasd</u> r\u00e1nk, Uram, * arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!</b> (4g. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 4. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mid\u0151n seg\u00edt<u>s\u00e9</u>g\u00fcl h\u00edvtalak, * meghallgatt\u00e1l engem, igazs\u00e1gom Is<u>te</u>ne.<br>\nSzorult helyzetemben megseg\u00ed<u>tet</u>t\u00e9l engem; * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam, \u00e9s hallgasd meg i<u>m\u00e1</u>mat.<br>\nH\u00edvek: <b>Ragyog<u>tasd</u> r\u00e1nk, Uram, * arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Tudj\u00e1tok <u>meg</u>: \u2020 Az \u00dar csod\u00e1san meg<u>men</u>ti h\u00edv\u00e9t; * meghallgat az \u00dar, ha hozz\u00e1 ki<u>\u00e1l</u>tok.<br>\nH: <b>Ragyog<u>tasd</u> r\u00e1nk, Uram, * arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Mondj\u00e1k so<u>kan</u>: \u2020 \u201eKi r\u00e9szes\u00edt <u>j\u00f3</u>ban minket?\u201d * Ragyogtasd r\u00e1nk, Uram, arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!<br>\nH: <b>Ragyog<u>tasd</u> r\u00e1nk, Uram, * arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Alig t\u00e9rek nyugov\u00f3ra, b\u00e9<u>k\u00e9</u>ben elalszom, * mert egyed\u00fcl te adsz n\u00e9kem biztons\u00e1got, U<u>ram</u>.<br>\nH: <b>Ragyog<u>tasd</u> r\u00e1nk, Uram, * arcod f\u00e9nyess\u00e9<u>g\u00e9t</u>!</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Jn 2,1-5a",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Gyermekeim! Ezeket az\u00e9rt \u00edrom, hogy ne k\u00f6vessetek el b\u0171nt. De ha valaki b\u0171nbe esik, van sz\u00f3sz\u00f3l\u00f3nk az Aty\u00e1n\u00e1l: J\u00e9zus Krisztus, az Igaz. \u0150 az engesztel\u0151 \u00e1ldozat b\u0171neink\u00e9rt, nemcsak a mieink\u00e9rt, hanem az eg\u00e9sz vil\u00e1g b\u0171nei\u00e9rt is.<br>\nAbb\u00f3l tudjuk meg, hogy megismert\u00fck, ha megtartjuk parancsait. Aki azt mondja: \u201eismerem\u201d, de parancsait nem tartja meg, az hazudik, \u00e9s nincs meg benne az igazs\u00e1g. De aki megtartja tan\u00edt\u00e1s\u00e1t, abban az Isten szeretete val\u00f3ban t\u00f6k\u00e9letes.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " Urunk, J\u00e9zus, t\u00e1rd fel nek\u00fcnk az \u00cdr\u00e1sok \u00e9rtelm\u00e9t! * Hadd l\u00e1ngoljon a sz\u00edv\u00fcnk, mid\u0151n tan\u00edtasz minket! (Lk 24,32 \u2013 6. t\u00f3nus.)",
                "text": " Urunk, J\u00e9zus, t\u00e1rd fel nek\u00fcnk az \u00cdr\u00e1sok \u00e9rtelm\u00e9t! * Hadd l\u00e1ngoljon a sz\u00edv\u00fcnk, mid\u0151n tan\u00edtasz minket! (Lk 24,32 \u2013 6. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 24,35-48",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: Az (Emmauszb\u00f3l visszat\u00e9rt) tan\u00edtv\u00e1nyok besz\u00e1moltak az \u00faton t\u00f6rt\u00e9ntekr\u0151l, meg arr\u00f3l, hogyan ismert\u00e9k fel J\u00e9zust a keny\u00e9rt\u00f6r\u00e9skor. M\u00edg ezekr\u0151l besz\u00e9lgettek, egyszer csak megjelent k\u00f6zt\u00fck (J\u00e9zus), \u00e9s k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tte \u0151ket: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Ijedt\u00fckben \u00e9s f\u00e9lelm\u00fckben azt v\u00e9lt\u00e9k, hogy szellemet l\u00e1tnak. De \u0151 \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eMi\u00e9rt ijedtetek meg, \u00e9s mi\u00e9rt t\u00e1mad k\u00e9tely a sz\u00edvetekben? N\u00e9zz\u00e9tek meg kezemet \u00e9s l\u00e1bamat! \u00c9n vagyok. Tapintsatok meg \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok! A szellemnek nincs h\u00fasa \u00e9s csontja, de amint l\u00e1tj\u00e1tok, nekem van.\u201d Ezut\u00e1n megmutatta nekik a kez\u00e9t \u00e9s a l\u00e1b\u00e1t. De \u00f6r\u00f6m\u00fckben m\u00e9g mindig nem mertek hinni, \u00e9s csod\u00e1lkoztak. Ez\u00e9rt \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eVan itt valami ennival\u00f3tok?\u201d Adtak neki egy darab s\u00fclt halat. Fogta \u00e9s a szem\u00fck l\u00e1tt\u00e1ra evett bel\u0151le.<br>\nAzt\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eEzeket mondtam nektek, amikor m\u00e9g veletek voltam. Be kell teljesednie mindannak, amit r\u00f3lam M\u00f3zes t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9ben, a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kban \u00e9s a zsolt\u00e1rokban \u00edrtak.\u201d Ekkor megnyitotta \u00e9rtelm\u00fcket, hogy meg\u00e9rts\u00e9k az \u00cdr\u00e1sokat. Majd \u00edgy folytatta: \u201eMeg van \u00edrva, hogy a Messi\u00e1snak szenvednie kell, \u00e9s harmadnap fel kell t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l. Nev\u00e9ben megt\u00e9r\u00e9st \u00e9s b\u0171nbocs\u00e1natot kell hirdetni Jeruzs\u00e1lemt\u0151l kezdve minden n\u00e9pnek. Ti tan\u00fai vagytok ezeknek. \u00c9n meg ki\u00e1rasztom r\u00e1tok Aty\u00e1m \u00edg\u00e9ret\u00e9t.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS04": {
        "igenaptarId": "HUS04",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 4. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 4,8-12",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Azokban a napokban: P\u00e9ter a Szentl\u00e9lekt\u0151l eltelve \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eN\u00e9p\u00fcnk el\u00f6lj\u00e1r\u00f3i \u00e9s ti v\u00e9nek! Ha ti ma az\u00e9rt hallgattok ki minket \u2013 miut\u00e1n egy beteggel j\u00f3t tett\u00fcnk \u2013, hogy vajon \u0151 hogyan is gy\u00f3gyult meg, h\u00e1t tudj\u00e1tok meg mindannyian, ti \u00e9s Izrael eg\u00e9sz n\u00e9pe, hogy ez az ember annak a n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zus Krisztusnak a neve \u00e1ltal \u00e1ll itt el\u0151ttetek eg\u00e9szs\u00e9gesen, akit ti keresztre fesz\u00edtettetek, \u00e9s akit az Isten felt\u00e1masztott a hal\u00e1lb\u00f3l. \u0150 az a k\u0151, amelyet ti, \u00e9p\u00edt\u0151k elvetettetek, \u00e9s m\u00e9gis szegletk\u0151v\u00e9 lett. Nincs \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g senki m\u00e1sban. Mert nem adatott m\u00e1s n\u00e9v az \u00e9g alatt az embereknek, amelyben \u00fcdv\u00f6z\u00fclhet\u00fcnk.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 117,1 \u00e9s 8-9.21-23.26 \u00e9s 28cd \u00e9s 29",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>lett</u> szegletk\u0151v\u00e9.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>lett</u> szegletk\u0151v\u00e9.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad!<br>\nJobb az \u00darn\u00e1l keres<u>ni</u> oltalmat, * mint emberek<u>ben</u> bizakodni.<br>\nJobb az \u00darn\u00e1l keres<u>ni</u> oltalmat, * mint hatalmasok<u>ban</u> rem\u00e9nykedni.<br>\nH\u00edvek: <b>A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>lett</u> szegletk\u0151v\u00e9.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: H\u00e1l\u00e1t adok, mert meghallgat<u>t\u00e1l</u> engem, * te lett\u00e9l az <u>\u00e9n</u> szabad\u00edt\u00f3m.<br>\nA k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>v\u00e1lt</u> szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vit<u>te</u> v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9l<u>t\u00f3</u> a mi szem\u00fcnkben.<br>\nH: <b>A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>lett</u> szegletk\u0151v\u00e9.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>\n<br>\nE: \u00c1ldott, aki j\u00f6n az <u>\u00dar</u> nev\u00e9ben, * az \u00dar h\u00e1z\u00e1b\u00f3l <u>meg</u>\u00e1ldunk titeket.<br>\nH\u00e1l\u00e1t adok n\u00e9ked, te <u>vagy</u> Istenem, * magasztallak, <u>Is</u>tenem, t\u00e9ged.<br>\nAdjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00dar<u>nak</u>, mert j\u00f3, * mivel irgalma <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH: <b>A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9l<u>re</u>dobtak, * \u00edme, az <u>lett</u> szegletk\u0151v\u00e9.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Jn 3,1-2",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretteim! N\u00e9zz\u00e9tek, mekkora szeretettel van ir\u00e1ntunk az Atya: Isten gyermekeinek h\u00edvnak minket, \u00e9s azok is vagyunk. A vil\u00e1g az\u00e9rt nem ismer minket, mert \u0151t sem ismeri. Szeretteim, most Isten gyermekei vagyunk, de hogy mik lesz\u00fcnk, az m\u00e9g nem nyilv\u00e1nval\u00f3. Azt tudjuk, hogy ha \u0151 megjelenik, hasonl\u00f3k lesz\u00fcnk hozz\u00e1, mert l\u00e1tni fogjuk \u0151t \u00fagy, amint van.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a j\u00f3 P\u00e1sztor, * Ismerem juhaimat, \u00e9s juhaim\nismernek engem.\u201d (Jn 10,14 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a j\u00f3 P\u00e1sztor, * Ismerem juhaimat, \u00e9s juhaim\nismernek engem.\u201d (Jn 10,14 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 10,11-18",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u00c9n vagyok a j\u00f3 p\u00e1sztor. A j\u00f3 p\u00e1sztor \u00e9let\u00e9t adja a juhok\u00e9rt. A b\u00e9res azonban, aki nem p\u00e1sztor, akinek a juhok nem a saj\u00e1tjai, otthagyja a juhokat, \u00e9s elfut, amikor l\u00e1tja, hogy j\u00f6n a farkas. A farkas azt\u00e1n elragadja \u00e9s sz\u00e9tkergeti \u0151ket. A b\u00e9res az\u00e9rt fut el, mert b\u00e9res, \u00e9s nem t\u00f6r\u0151dik a juhokkal.<br>\n\u00c9n vagyok a j\u00f3 p\u00e1sztor. Ismerem eny\u00e9imet, \u00e9s eny\u00e9im is ismernek engem, \u2013 mint ahogy az Atya ismer engem, \u00e9s \u00e9n ismerem az Aty\u00e1t. \u00c9letemet adom a juhok\u00e9rt. De m\u00e1s juhaim is vannak, amelyek nem ebb\u0151l az akolb\u00f3l val\u00f3k. Ezeket is vezetnem kell. Hallgatni fognak szavamra, \u00e9s egy ny\u00e1j lesz \u00e9s egy p\u00e1sztor.<br>\nAz\u00e9rt szeret engem az Atya, mert odaadom az \u00e9letemet, hogy majd ism\u00e9t visszavegyem. Nem veszi el t\u0151lem senki, magam adom oda, mert van r\u00e1 hatalmam, hogy odaadjam, \u00e9s van r\u00e1 hatalmam, hogy visszavegyem. Ezt a parancsot kaptam Aty\u00e1mt\u00f3l.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS05": {
        "igenaptarId": "HUS05",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 5. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 9,26-31",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Amikor (megt\u00e9r\u00e9se ut\u00e1n) Saul Jeruzs\u00e1lembe \u00e9rt, a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz akart\ncsatlakozni, de mind f\u00e9ltek t\u0151le. Nem hitt\u00e9k el, hogy tan\u00edtv\u00e1nny\u00e1 lett.\nV\u00e9g\u00fcl Barnab\u00e1s m\u00e9gis maga mell\u00e9 vette, \u00e9s elvitte az apostolokhoz.\nElmondta nekik, hogy (P\u00e1l) l\u00e1tta az \u00faton az Urat, hogy (az \u00dar) mit\nmondott neki, \u00e9s hogy \u0151 milyen b\u00e1tran ki\u00e1llt Damaszkuszban J\u00e9zus \u00fcgye\nmellett.<br>\n(P\u00e1l) ezent\u00fal vel\u00fck j\u00e1rt-kelt Jeruzs\u00e1lemben, s ny\u00edltan besz\u00e9lt az \u00dar\nnev\u00e9ben. A g\u00f6r\u00f6g nyelv\u0171 zsid\u00f3khoz is besz\u00e9lt, s\u0151t vit\u00e1ba sz\u00e1llt vel\u00fck.\nDe azok az \u00e9let\u00e9re t\u00f6rtek. Amikor ezt a testv\u00e9rek megtudt\u00e1k, Cez\u00e1re\u00e1ba\nelk\u00eds\u00e9rt\u00e9k, majd onn\u00e9t Tarzuszba k\u00fcldt\u00e9k.<br>\nAz Egyh\u00e1z eg\u00e9sz J\u00fade\u00e1ban, Galile\u00e1ban \u00e9s Szamari\u00e1ban b\u00e9k\u00e9t \u00e9lvezett.\nMeger\u0151s\u00f6d\u00f6tt, az \u00dar f\u00e9lelm\u00e9ben \u00e9lt, \u00e9s a Szentl\u00e9lek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel egyre\nterjedt.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 21,26b-27.28 \u00e9s 30.31-32",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u00e9rlek t\u00e9ged, <u>Is</u>tenem, * szent n\u00e9<u>ped</u> k\u00f6r\u00e9ben.</b> (2. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u00e9rlek t\u00e9ged, <u>Is</u>tenem, * szent n\u00e9<u>ped</u> k\u00f6r\u00e9ben.</b> (2. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 2. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az istenf\u00e9l\u0151k <u>e</u>l\u0151tt, * teljes\u00edtem fo<u>ga</u>dalmam.<br>\nEgyenek a szeg\u00e9nyek \u00e9s lakjanak <u>j\u00f3l</u>, \u2020 \u00e1ldj\u00e1k az Urat mind, akik <u>ke</u>resik, * \u201eSz\u00edv\u00fck \u00e9lni fog mind<u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9\u201d.<br>\nH\u00edvek: <b>Dics\u00e9rlek t\u00e9ged, <u>Is</u>tenem, * szent n\u00e9<u>ped</u> k\u00f6r\u00e9ben.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: A f\u00f6ld hat\u00e1rai megeml\u00e9keznek err\u0151l \u00e9s az \u00darhoz <u>t\u00e9r</u>nek, * leborul el\u0151tte a nemzetek min<u>den</u> csal\u00e1dja.<br>\nEgyed\u00fcl \u0151t im\u00e1dj\u00e1k mind, akik a f\u00f6ldben <u>al</u>szanak, * h\u00f3doljanak el\u0151tte mind, akik a porba vis<u>sza</u>t\u00e9rnek.<br>\nH: <b>Dics\u00e9rlek t\u00e9ged, <u>Is</u>tenem, * szent n\u00e9<u>ped</u> k\u00f6r\u00e9ben.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Neki \u00e9l az \u00e9n <u>lel</u>kem, * \u00e9s neki fog szolg\u00e1lni nem<u>zet</u>s\u00e9gem.<br>\nBesz\u00e9ljenek az \u00darr\u00f3l a j\u00f6vend\u0151 nemzed\u00e9k<u>nek</u>, \u2020 igazs\u00e1g\u00e1t hirdess\u00e9k a sz\u00fcletend\u0151 <u>n\u00e9p</u>nek: * \u201eMindezt az \u00dar cse<u>le</u>kedte!\u201d<br>\nH: <b>Dics\u00e9rlek t\u00e9ged, <u>Is</u>tenem, * szent n\u00e9<u>ped</u> k\u00f6r\u00e9ben.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Jn 3,18-24",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Gyermekeim, ne sz\u00f3val \u00e9s nyelvvel szeress\u00fcnk, hanem tettel \u00e9s igazs\u00e1ggal. Err\u0151l ismerj\u00fck fel hogy az igazs\u00e1gb\u00f3l val\u00f3k vagyunk-e \u00e9s \u00edgy nyugtatjuk meg sz\u00edne el\u0151tt a sz\u00edv\u00fcnket. Ha sz\u00edv\u00fcnk v\u00e1dol is valamivel, Isten f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll sz\u00edv\u00fcnknek, \u0151 mindent tud. Szeretteim, ha sz\u00edv\u00fcnk nem v\u00e1dol, legy\u00fcnk bizalommal az Isten ir\u00e1nt. B\u00e1rmit k\u00e9r\u00fcnk, megkapjuk t\u0151le, hisz megtartjuk parancsait, \u00e9s azt tessz\u00fck, ami neki tetszik. Az az \u0151 parancsa, hogy higgy\u00fcnk Fi\u00e1nak, J\u00e9zus Krisztusnak nev\u00e9ben, \u00e9s szeress\u00fck egym\u00e1st, amint \u0151 parancsolta. Aki teljes\u00edti parancsait, Istenben marad, \u00e9s Isten is \u0151benne. Azt, hogy \u0151 benn\u00fcnk marad, a L\u00e9lekt\u0151l tudjuk, akit adott nek\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eMaradjatok bennem, \u00e9s \u00e9n bennetek, * aki \u00e9nbennem marad, b\u0151s\u00e9ges term\u00e9st hoz.\u201d (Jn 15,4a. 5b \u2013 10. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eMaradjatok bennem, \u00e9s \u00e9n bennetek, * aki \u00e9nbennem marad, b\u0151s\u00e9ges term\u00e9st hoz.\u201d (Jn 15,4a. 5b \u2013 10. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 15,1-8",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak: \u00c9n vagyok az igazi sz\u0151l\u0151t\u0151, \u00e9s Aty\u00e1m a sz\u0151l\u0151m\u0171ves. Minden sz\u0151l\u0151vessz\u0151t, amely nem hoz gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t bennem, lemetsz r\u00f3lam, azt pedig, amely gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t hoz, megtiszt\u00edtja, hogy m\u00e9g t\u00f6bbet teremjen. Ti m\u00e1r tiszt\u00e1k vagytok a tan\u00edt\u00e1s \u00e1ltal, amelyet hirdettem nektek. Maradjatok bennem, akkor \u00e9n is bennetek maradok. Mik\u00e9nt a sz\u0151l\u0151vessz\u0151 nem hozhat gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t mag\u00e1t\u00f3l, ha nem marad a sz\u0151l\u0151t\u0151n, \u00fagy ti sem, ha nem maradtok bennem.<br>\n\u00c9n vagyok a sz\u0151l\u0151t\u0151, ti a sz\u0151l\u0151vessz\u0151k. Aki bennem marad, \u00e9s \u00e9n \u0151benne, az b\u0151 term\u00e9st hoz. Mert n\u00e9lk\u00fclem semmit sem tehettek. Aki nem marad bennem, azt kivetik, mint a sz\u0151l\u0151vessz\u0151t, \u00e9s elsz\u00e1rad. \u00d6sszeszedik, t\u0171zre vetik \u00e9s el\u00e9getik. Ha bennem maradtok, \u00e9s szavaim is bennetek maradnak, akkor b\u00e1rmit akartok, k\u00e9rj\u00e9tek, \u00e9s megkapj\u00e1tok. Az\u00e1ltal dics\u0151\u00fcl meg Aty\u00e1m, hogy b\u0151 term\u00e9st hoztok, \u00e9s a tan\u00edtv\u00e1nyaim lesztek.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS06": {
        "igenaptarId": "HUS06",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 6. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 10,25-26.34-35.44-48",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Amikor P\u00e9ter meg\u00e9rkezett (Cez\u00e1re\u00e1ba), Korn\u00e9liusz (sz\u00e1zados) el\u00e9je sietett, \u00e9s a l\u00e1b\u00e1hoz borult, hogy h\u00f3doljon neki. De P\u00e9ter f\u00f6lemelte. \u201e\u00c1llj fel \u2013 mondta \u2013, hisz \u00e9n is csak ember vagyok.\u201d Majd sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t \u00e9s ezeket mondta: \u201eVal\u00f3ban, el kell ismernem, hogy Isten nem szem\u00e9lyv\u00e1logat\u00f3. Mindenki kedves el\u0151tte, b\u00e1rmely n\u00e9phez tartozik is, aki f\u00e9li \u0151t, \u00e9s az igazs\u00e1got cselekszi.\u201d<br>\nP\u00e9ter m\u00e9g be sem fejezte a besz\u00e9det, \u00e9s a Szentl\u00e9lek m\u00e1r lesz\u00e1llt mindenkire, aki hallgatta a tan\u00edt\u00e1st. A zsid\u00f3kb\u00f3l lett kereszt\u00e9nyek, akik P\u00e9terrel \u00e9rkeztek, \u00e1mulatba estek, hogy a Szentl\u00e9lek aj\u00e1nd\u00e9ka a pog\u00e1nyokra is ki\u00e1radt. Mert hallott\u00e1k, hogy megkapt\u00e1k a nyelvek adom\u00e1ny\u00e1t, \u00e9s magasztalj\u00e1k az Istent.<br>\nP\u00e9ter megsz\u00f3lalt: \u201eMeg lehet-e tagadni a keresztvizet azokt\u00f3l, akik a Szentlelket \u00e9ppen \u00fagy megkapt\u00e1k, mint mi?\u201d Elrendelte teh\u00e1t, hogy J\u00e9zus Krisztus nev\u00e9ben keresztelj\u00e9k meg \u0151ket. \u0150t viszont arra k\u00e9rt\u00e9k, hogy maradjon m\u00e9g n\u00e1luk n\u00e9h\u00e1ny napig.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 97,1.2-3ab.3cd-4",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcd<u>v\u00f6s</u>s\u00e9g\u00e9t * a nemze<u>tek</u> sz\u00edne el\u0151tt.</b> (6. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcd<u>v\u00f6s</u>s\u00e9g\u00e9t * a nemze<u>tek</u> sz\u00edne el\u0151tt.</b> (6. t\u00f3nus.)\n <br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Zengjetek az \u00darnak <u>\u00faj</u> \u00e9neket, * csod\u00e1latra m\u00e9l<u>t\u00f3</u>, amit m\u0171velt.<br>\nDiadalt ara<u>tott</u> jobbj\u00e1val, * gy\u0151zelmet <u>szent</u>s\u00e9ges karj\u00e1val.<br>\nH\u00edvek: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcd<u>v\u00f6s</u>s\u00e9g\u00e9t * a nemze<u>tek</u> sz\u00edne el\u0151tt.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Az \u00dar megmutatta szabad\u00ed<u>t\u00f3</u> erej\u00e9t, * igazs\u00e1goss\u00e1g\u00e1t felt\u00e1rta <u>a</u> n\u00e9pek el\u0151tt.<br>\nEml\u00e9kezet\u00e9be id\u00e9zte j\u00f3s\u00e1g\u00e1t <u>\u00e9s</u> h\u0171s\u00e9g\u00e9t, * Izra<u>el</u> n\u00e9pe ir\u00e1nt.<br>\nH: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcd<u>v\u00f6s</u>s\u00e9g\u00e9t * a nemze<u>tek</u> sz\u00edne el\u0151tt.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Megl\u00e1tta a f\u00f6ld min<u>den</u> hat\u00e1ra, * Isten\u00fcnk szabadu<u>l\u00e1st</u> hozott n\u00e9k\u00fcnk.<br>\nMinden f\u00f6ldek, zengjetek az \u00darnak \u00f6<u>r\u00f6m</u>\u00e9neket, * ujjongjatok <u>\u00e9s</u> zsolt\u00e1rt mondjatok.<br>\nH: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcd<u>v\u00f6s</u>s\u00e9g\u00e9t * a nemze<u>tek</u> sz\u00edne el\u0151tt.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Jn 4,7-10",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nSzeress\u00fck egym\u00e1st, mert a szeretet Istent\u0151l van! Mindenki, aki szeret, Istent\u0151l val\u00f3, \u00e9s ismeri Istent. Aki nem szeret, nem ismeri az Istent, mert az Isten szeretet. Isten szeretete abban nyilv\u00e1nult meg, hogy az Isten elk\u00fcldte a vil\u00e1gba egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t, hogy \u00e1ltala \u00e9lj\u00fcnk. A szeretet nem abban \u00e1ll, hogy mi szeretj\u00fck Istent, hanem hogy \u0151 szeret minket, \u00e9s elk\u00fcldte a Fi\u00e1t, b\u0171neink\u00e9rt engesztel\u00e9s\u00fcl.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is\nszeretni fogja, \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk.\u201d (Jn 14, 23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is\nszeretni fogja, \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk.\u201d (Jn 14, 23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 15,9-17",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak: Amint engem szeret az Atya, \u00fagy szeretlek \u00e9n is titeket. Maradjatok meg az \u00e9n szeretetemben. Ha megtartj\u00e1tok parancsaimat, megmaradtok szeretetemben, ahogy \u00e9n is megtartottam Aty\u00e1m parancsait, \u00e9s megmaradok az \u0151 szeretet\u00e9ben. Ezeket az\u00e9rt mondtam nektek, hogy az \u00e9n \u00f6r\u00f6m\u00f6m legyen bennetek, \u00e9s \u00f6r\u00f6m\u00f6t\u00f6k ezzel teljes legyen. Az az \u00e9n parancsom, hogy szeress\u00e9tek egym\u00e1st, amint \u00e9n szerettelek titeket. Nagyobb szeretete senkinek sincs ann\u00e1l, mint annak, aki \u00e9let\u00e9t adja bar\u00e1tai\u00e9rt.<br>\nTi bar\u00e1taim vagytok, ha azt teszitek, amit parancsolok nektek. Nem mondalak titeket t\u00f6bb\u00e9 szolg\u00e1nak, mert a szolga nem tudja, mit tesz az ura. Bar\u00e1taimnak mondalak benneteket, mert mindazt, amit hallottam Aty\u00e1mt\u00f3l, tudtul adtam nektek. Nem ti v\u00e1lasztottatok engem, hanem \u00e9n v\u00e1lasztottalak titeket, \u00e9s arra rendeltelek, hogy elmenjetek \u00e9s gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t hozzatok: maradand\u00f3 gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t. B\u00e1rmit k\u00e9rtek az Aty\u00e1t\u00f3l az \u00e9n nevemben, megadja nektek. Azt parancsolom nektek, hogy szeress\u00e9tek egym\u00e1st!",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS07": {
        "igenaptarId": "HUS07",
        "name": "Urunk mennybemenetele",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 1,1-11",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Els\u0151 k\u00f6nyvemben, kedves Teofil, elbesz\u00e9ltem, mi mindent tett \u00e9s tan\u00edtott J\u00e9zus eg\u00e9szen addig a napig, amelyen megb\u00edz\u00e1st adott a Szentl\u00e9lek \u00e1ltal kiv\u00e1lasztott apostoloknak, \u00e9s f\u00f6lv\u00e9tetett a mennybe. Szenved\u00e9se ut\u00e1n sokf\u00e9lek\u00e9ppen bebizony\u00edtotta, hogy \u00e9l: negyven napon \u00e1t ism\u00e9telten megjelent nekik, \u00e9s besz\u00e9lt az Isten orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l. Amikor egy alkalommal egy\u00fctt \u00e9tkezett vel\u00fck, megparancsolta nekik, hogy ne hagyj\u00e1k el Jeruzs\u00e1lemet, hanem v\u00e1rjanak az Atya \u00edg\u00e9ret\u00e9re, amelyr\u0151l, mint mondta, t\u0151lem hallottatok: \u201eJ\u00e1nos csak v\u00edzzel keresztelt, de ti n\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva a Szentl\u00e9lekkel fogtok megkeresztelkedni.\u201d Az egybegy\u0171ltek erre megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eUram, most fogod helyre\u00e1ll\u00edtani Izrael orsz\u00e1g\u00e1t?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eNem a ti dolgotok, hogy ismerj\u00e9tek az id\u0151pontokat \u00e9s az alkalmakat. Ezeket az Atya szabta meg a saj\u00e1t tetsz\u00e9se szerint. De amikor lesz\u00e1ll r\u00e1tok a Szentl\u00e9lek, er\u0151 t\u00f6lt el benneteket, \u00e9s tan\u00faim lesztek Jeruzs\u00e1lemben, eg\u00e9sz J\u00fade\u00e1ban \u00e9s Szamari\u00e1ban, s\u0151t eg\u00e9szen a F\u00f6ld v\u00e9gs\u0151 hat\u00e1r\u00e1ig.\u201d<br>\nMiut\u00e1n ezeket elmondta, a szem\u00fck l\u00e1tt\u00e1ra f\u00f6lemelkedett, \u00e9s egy felh\u0151 elfedte \u00fagy, hogy tov\u00e1bb m\u00e1r nem l\u00e1thatt\u00e1k. Mik\u00f6zben fesz\u00fclten figyelt\u00e9k, hogyan emelkedik az \u00e9gbe, egyszerre k\u00e9t f\u00e9rfi \u00e1llt meg mellett\u00fck feh\u00e9r ruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6zve, \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtotta \u0151ket: \u201eGalileai f\u00e9rfiak! Mi\u00e9rt \u00e1lltok itt \u00e9gre emelt tekintettel? Ez a J\u00e9zus, aki k\u00f6z\u00fcletek az \u00e9gbe emelkedett, \u00fagy j\u00f6n el ism\u00e9t, ahogyan most szemetek l\u00e1tt\u00e1ra a mennybe ment.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 46,2-3.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b> (5. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b> (5. t\u00f3nus.)\n<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Tapsoljatok, nemzetek, <u>mind</u>ny\u00e1jan, * ujjongjatok Istennek <u>di</u>cs\u00e9r\u0151 sz\u00f3val.<br>\nMert f\u00e9lelmetes az \u00dar, a f\u00f6ls\u00e9ges <u>Is</u>ten, * nagy kir\u00e1ly az <u>e</u>g\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n.<br>\nH\u00edvek: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.<br>\nZengjetek dalt Isten\u00fcnknek, <u>zeng</u>jetek, * zengjetek dalt kir\u00e1lyunknak, <u>zsol</u>t\u00e1rt zengjetek!<br>\nH: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Mivel Isten az eg\u00e9sz f\u00f6ld <u>ki</u>r\u00e1lya, * b\u00f6lcsess\u00e9ggel neki <u>\u00e9</u>neket zengjetek.<br>\nIsten orsz\u00e1gol a nemzetek <u>f\u00f6</u>l\u00f6tt, * szent tr\u00f3nus\u00e1n <u>\u00fcl</u> az Isten.<br>\nH: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l <u>Is</u>ten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett <u>har</u>sonasz\u00f3val.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,17-23 vagy Ef 4,1-13",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Urunk J\u00e9zus Krisztus Istene, a dics\u0151s\u00e9g Atyja adja meg nektek a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s kinyilatkoztat\u00e1s lelk\u00e9t, hogy megismerj\u00e9tek \u0151t? Gy\u00fajtson vil\u00e1goss\u00e1got lelketekben, hogy meg\u00e9rts\u00e9tek: milyen rem\u00e9nyre h\u00edvott meg titeket, milyen gazdag az a fens\u00e9ges \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, amelyet \u0151 a szenteknek sz\u00e1n, \u00e9s milyen m\u00e9rhetetlen\u00fcl nagy az \u0151 hatalma mirajtunk, h\u00edv\u0151k\u00f6n. Nagyszer\u0171 erej\u00e9t Krisztusban mutatta meg, amikor a hal\u00e1lb\u00f3l felt\u00e1masztotta \u0151t, \u00e9s a mennyben jobbj\u00e1ra \u00fcltette. F\u00f6l\u00e9 emelte minden fejedelems\u00e9gnek, hatalomnak, er\u0151nek \u00e9s uralomnak, s  minden n\u00e9ven nevezend\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gnak, nemcsak ezen a vil\u00e1gon, hanem az elj\u00f6vend\u0151ben is. Mindent l\u00e1ba al\u00e1 vetett, \u0151t mag\u00e1t pedig az eg\u00e9sz Egyh\u00e1z fej\u00e9v\u00e9 tette: ez az \u0151 teste, \u00e9s teljess\u00e9ge annak, aki mindent mindenben bet\u00f6lt.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.<br>\n<br>\n<i>\nVagy:</i>\n<br>\n<br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l\n<br>\nTestv\u00e9reim! K\u00e9rlek benneteket, \u00e9n, aki fogoly vagyok az \u00darban, hogy \u00e9ljetek m\u00e9lt\u00f3n ahhoz a hivat\u00e1shoz, amelyet kaptatok; teljes al\u00e1zatban, szel\u00edds\u00e9gben \u00e9s t\u00fcrelemben. Viselj\u00e9tek el egym\u00e1st szeretettel. T\u00f6rekedjetek arra, hogy a b\u00e9ke k\u00f6tel\u00e9k\u00e9vel fenntarts\u00e1tok a lelki egys\u00e9get. Egy a Test \u00e9s egy a L\u00e9lek, mint ahogy hivat\u00e1stok is egy rem\u00e9nyre sz\u00f3l. Egy az \u00dar, egy a hit, egy a kereszts\u00e9g. Egy az Isten, mindny\u00e1junk Atyja, aki minden f\u00f6l\u00f6tt \u00e1ll, mindent \u00e1that \u00e9s mindenben benne van. Mindegyik\u00fcnk Krisztus aj\u00e1nd\u00e9koz\u00e1s\u00e1nak m\u00e9rt\u00e9ke szerint r\u00e9szes\u00fclt kegyelemben. Ez\u00e9rt mondja az \u00cdr\u00e1s: F\u00f6lment a magasba, mag\u00e1val vitte a foglyokat, s osztott az embereknek aj\u00e1nd\u00e9kokat. Az pedig, hogy f\u00f6lment, mi m\u00e1st jelent, mint hogy el\u0151bb le is sz\u00e1llt a lenti f\u00f6ldi t\u00e1jakra? Aki lesz\u00e1llt, az emelkedett minden \u00e9g f\u00f6l\u00e9, hogy bet\u00f6ltse a mindens\u00e9get. \u0150 n\u00e9melyeket apostoll\u00e1, m\u00e1sokat pr\u00f3f\u00e9t\u00e1v\u00e1, ism\u00e9t m\u00e1sokat evang\u00e9list\u00e1v\u00e1, p\u00e1sztorr\u00e1 \u00e9s tan\u00edt\u00f3v\u00e1 tett, hogy szolg\u00e1latuk bet\u00f6lt\u00e9s\u00e9re nevelj\u00e9k a szenteket, \u00e9s f\u00f6l\u00e9p\u00edts\u00e9k Krisztus test\u00e9t, am\u00edg mindny\u00e1jan el nem jutunk a hitben \u00e9s az Isten Fia megismer\u00e9s\u00e9ben az egys\u00e9gre, \u00e9s meglett emberr\u00e9 nem lesz\u00fcnk, el\u00e9rve Krisztus teljes \u00e9letkor\u00e1nak m\u00e9rt\u00e9k\u00e9re.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.<br>\n<br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Ef 4,1-7.11-13",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Ef 4,1-7.11-13<br>"
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 Menjetek, tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden n\u00e9pet! \u00c9n veletek vagyok a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig. (Mt 28, 19a. 20b \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 Menjetek, tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden n\u00e9pet! \u00c9n veletek vagyok a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig. (Mt 28, 19a. 20b \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 16,15-20",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus megjelent a Tizenegynek, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eMenjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot minden teremtm\u00e9nynek. Aki hisz \u00e9s megkeresztelkedik, az \u00fcdv\u00f6z\u00fcl, aki nem hisz, az elk\u00e1rhozik. A h\u00edveket ezek a jelek fogj\u00e1k k\u00eds\u00e9rni: A nevemben \u00f6rd\u00f6g\u00f6ket \u0171znek ki, \u00faj nyelveken besz\u00e9lnek, k\u00edgy\u00f3kat vehetnek a kez\u00fckbe, \u00e9s ha valami m\u00e9rget isznak, nem \u00e1rt nekik. R\u00e1teszik a kez\u00fcket a betegekre, \u00e9s azok meggy\u00f3gyulnak.\u201d Az \u00dar J\u00e9zus, miut\u00e1n ezeket elmondta nekik, felv\u00e9tetett a mennybe, \u00e9s helyet foglalt az Isten jobbj\u00e1n. \u0150k pedig elmentek, \u00e9s minden\u00fctt hirdett\u00e9k az evang\u00e9liumot. Az \u00dar egy\u00fctt munk\u00e1lkodott vel\u00fck, \u00e9s az igehirdet\u00e9st meger\u0151s\u00edtette a jelek \u00e1ltal, amelyek k\u00eds\u00e9rt\u00e9k \u0151ket.<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": ""
            }
        ]
    },
    "HUS08": {
        "igenaptarId": "HUS08",
        "name": "P\u00fcnk\u00f6sdvas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 2,1-11",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Amikor el\u00e9rkezett p\u00fcnk\u00f6sd napja, ugyanazon a helyen (az emeleti teremben) mindny\u00e1jan egy\u00fctt voltak az apostolok. Hirtelen z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt az \u00e9gb\u0151l, mintha heves sz\u00e9lvihar k\u00f6zeledett volna, \u00e9s eg\u00e9szen bet\u00f6lt\u00f6tte a h\u00e1zat, ahol egy\u00fctt voltak. Majd l\u00e1ngnyelvek t\u0171ntek fel, \u00e9s sz\u00e9toszolva leereszkedtek mindegyik\u00fckre. Mindannyiukat elt\u00f6lt\u00f6tte a Szentl\u00e9lek, \u00e9s nyelveken kezdtek besz\u00e9lni, ahogyan a L\u00e9lek ind\u00edtotta \u0151ket.<br>\nEz id\u0151 t\u00e1jt vall\u00e1sos f\u00e9rfiak tart\u00f3zkodtak Jeruzs\u00e1lemben, minden n\u00e9pb\u0151l az \u00e9g alatt. Amikor ez a z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt, nagy t\u00f6meg ver\u0151d\u00f6tt \u00f6ssze. Nagy volt a megd\u00f6bben\u00e9s, mert mindenki a saj\u00e1t nyelv\u00e9n hallotta, amint besz\u00e9ltek. Nagy meglepet\u00e9s\u00fckben csod\u00e1lkozva k\u00e9rdezgett\u00e9k: \u201eNem Galile\u00e1b\u00f3l val\u00f3k mindny\u00e1jan, akik itt besz\u00e9lnek? Hogyan hallhatja h\u00e1t \u0151ket mindegyik\u00fcnk a saj\u00e1t nyelv\u00e9n, amelyben sz\u00fcletett? Mi, p\u00e1rtusok, m\u00e9dek, elamit\u00e1k; \u00e9s Mezopot\u00e1mi\u00e1nak, Jude\u00e1nak, Kappad\u00f3ci\u00e1nak, Pontusznak, \u00c1zsi\u00e1nak, Frigi\u00e1nak \u00e9s Pamfili\u00e1nak lak\u00f3i; Egyiptomb\u00f3l, a l\u00edbiai Cir\u00e9ne vid\u00e9k\u00e9r\u0151l \u00e9s R\u00f3m\u00e1b\u00f3l val\u00f3 zar\u00e1ndokok; zsid\u00f3k \u00e9s prozelit\u00e1k, kr\u00e9taiak \u00e9s arabok: mi mindannyian \u00fagy halljuk, hogy a mi nyelv\u00fcnk\u00f6n hirdetik Isten csod\u00e1s tetteit!\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 103,1ab \u00e9s 24ac.29bc-30.31 \u00e9s 34",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 8. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mondj \u00e1ld\u00e1st, lelkem, az <u>\u00dar</u>nak! * Nagy vagy nagyon, \u00e9n <u>U</u>ram, Istenem.<br>\nMily sokr\u00e9t\u0171 a te m\u0171ved, <u>U</u>ram! * teremtm\u00e9nyeid bet\u00f6l<u>tik</u> a f\u00f6ldet.<br>\nH\u00edvek: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>\n<br>\nE: Ha megvonod \u00e9ltet\u0151 <u>e</u>r\u0151det, * elpusztulnak \u00e9s a <u>por</u>ba t\u00e9rnek.<br>\n\u00c1m, ha \u00fajra ki\u00e1rasztod lelkedet, \u00e9letre <u>kel</u>nek, * \u00e9s a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t <u>meg</u>\u00faj\u00edtod.<br>\nH: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Dics\u0151s\u00e9g legyen az \u00darnak \u00f6r\u00f6kk\u00f6n <u>\u00f6</u>r\u00f6kk\u00e9, * \u00f6r\u00fcl az \u00dar <u>min</u>den m\u0171v\u00e9nek.<br>\nLegyen el\u0151tte kedves az <u>\u00e9</u>nekem, * gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gemet \u0151<u>ben</u>ne tal\u00e1lom.<br>\nH: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, <u>Is</u>ten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd <u>meg</u> a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 12,3b-7.12-13 vagy Gal 5,16-25",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Senki sem mondhatja mag\u00e1t\u00f3l: \u201eJ\u00e9zus az \u00dar!\u201d, csak a Szentl\u00e9lek \u00e1ltal. A lelki adom\u00e1nyok ugyan k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, a L\u00e9lek azonban ugyanaz. A szolg\u00e1latok is k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, de az \u00dar ugyanaz. Sokf\u00e9l\u00e9k a csodajelek is, de Isten, aki mindenben mindent v\u00e9ghezvisz, ugyanaz. A L\u00e9lek aj\u00e1nd\u00e9kait mindenki az\u00e9rt kapja, hogy haszn\u00e1ljon vele. A test ugyan egy, de sok tagja van. A testnek ez a sok tagja m\u00e9gis egy test. \u00cdgy van ez Krisztussal is. Mi ugyanis mindny\u00e1jan egy L\u00e9lekben egy testt\u00e9 lett\u00fcnk kereszts\u00e9g\u00fcnk \u00e1ltal: ak\u00e1r zsid\u00f3k, ak\u00e1r pog\u00e1nyok, ak\u00e1r rabszolg\u00e1k, ak\u00e1r szabadok vagyunk. Valamennyi\u00fcnket ugyanaz a L\u00e9lek t\u00f6lt\u00f6tt el.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.<br><br>\n<i>\nVagy:</i>\n<br><br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l\n<br>\nTestv\u00e9reim! K\u00e9rlek benneteket, hogy l\u00e9lek szerint \u00e9ljetek, s akkor majd nem teljes\u00edtitek a test k\u00edv\u00e1ns\u00e1gait. A test ugyanis a l\u00e9lek ellen tusakodik, a l\u00e9lek meg a test ellen. Ellent\u00e9tben \u00e1llnak egym\u00e1ssal, s \u00edgy nem azt teszitek, amit szeretn\u00e9tek. Vezessen benneteket a l\u00e9lek, akkor nem vagytok al\u00e1vetve a t\u00f6rv\u00e9nynek. A test cselekedetei nyilv\u00e1nval\u00f3ak: kicsapong\u00e1s, tiszt\u00e1talans\u00e1g, fajtalans\u00e1g, b\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1d\u00e1s, babonas\u00e1g, ellens\u00e9gesked\u00e9s,  visz\u00e1lykod\u00e1s, vet\u00e9lked\u00e9s, harag, veszeked\u00e9s, szakad\u00e1s, p\u00e1rtoskod\u00e1s, irigyked\u00e9s, gyilkoss\u00e1g, r\u00e9szegesked\u00e9s, tobz\u00f3d\u00e1s \u00e9s ezekhez hasonl\u00f3k. Mint m\u00e1r el\u0151bb mondtam, most ism\u00e9t kijelentem: Akik ilyeneket m\u0171velnek, nem \u00f6r\u00f6klik Isten orsz\u00e1g\u00e1t.<br>\nA L\u00e9lek gy\u00fcm\u00f6lcsei viszont: szeretet, \u00f6r\u00f6m, b\u00e9kess\u00e9g, t\u00fcrelem, kedvess\u00e9g, j\u00f3s\u00e1g, h\u0171s\u00e9g, szel\u00edds\u00e9g, \u00f6nmegtart\u00f3ztat\u00e1s. Ezek ellen nincs t\u00f6rv\u00e9ny. Akik Krisztus J\u00e9zushoz tartoznak, keresztre fesz\u00edtett\u00e9k test\u00fcket szenved\u00e9lyeikkel \u00e9s k\u00edv\u00e1ns\u00e1gaikkal egy\u00fctt. Ha a L\u00e9lek szerint \u00e9l\u00fcnk, viselkedj\u00fcnk is a L\u00e9leknek megfelel\u0151en.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00f6jj el, Szentl\u00e9lek Isten, \u2020 t\u00f6ltsd el h\u00edveid sz\u00edv\u00e9t, * \u00e9s szereteted\nt\u00fcz\u00e9t gyullaszd f\u00f6l benn\u00fcnk! (8 G. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00f6jj el, Szentl\u00e9lek Isten, \u2020 t\u00f6ltsd el h\u00edveid sz\u00edv\u00e9t, * \u00e9s szereteted\nt\u00fcz\u00e9t gyullaszd f\u00f6l benn\u00fcnk! (8 G. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,19-23 vagy Jn 15,26-27;16,12-15",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor a h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n (h\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap) beesteledett, J\u00e9zus megjelent a tan\u00edtv\u00e1nyoknak ott, ahol egy\u00fctt voltak, pedig a zsid\u00f3kt\u00f3l val\u00f3 f\u00e9lelm\u00fckben z\u00e1rva tartott\u00e1k az ajt\u00f3t. Bel\u00e9pett \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Miut\u00e1n ezt mondta, megmutatta nekik a kez\u00e9t \u00e9s az oldal\u00e1t. Az \u00dar l\u00e1tt\u00e1ra \u00f6r\u00f6m t\u00f6lt\u00f6tte el a  tan\u00edtv\u00e1nyokat. J\u00e9zus megism\u00e9telte: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek! Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya, \u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.\u201d E szavak ut\u00e1n r\u00e1juk lehelt, \u00e9s \u00edgy folytatta: \u201eVegy\u00e9tek a Szentlelket! Akinek megbocs\u00e1tj\u00e1tok b\u0171neit, az bocs\u00e1natot nyer, s akinek nem bocs\u00e1tj\u00e1tok meg, az nem nyer bocs\u00e1natot.\u201d<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>\nVagy:</i>\n<br><br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\nSzenved\u00e9se el\u0151tt J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz: Ha elj\u00f6n a Vigasztal\u00f3, akit az Aty\u00e1t\u00f3l k\u00fcld\u00f6k, az Igazs\u00e1g Lelke, aki az Aty\u00e1t\u00f3l sz\u00e1rmazik, \u0151 majd tan\u00fas\u00e1got tesz r\u00f3lam. Tegyetek ti is tan\u00fas\u00e1got r\u00f3lam, hiszen kezdett\u0151l fogva velem voltatok. M\u00e9g sok mondanival\u00f3m volna, de nem vagytok hozz\u00e1 el\u00e9g er\u0151sek. Hanem amikor elj\u00f6n az Igazs\u00e1g Lelke, \u0151 majd elvezet benneteket a teljes igazs\u00e1gra. Nem mag\u00e1t\u00f3l fog besz\u00e9lni, hanem azt mondja el, amit hall, \u00e9s a j\u00f6vend\u0151t fogja hirdetni nektek. Megdics\u0151\u00edt engem, mert az eny\u00e9mb\u0151l kapja, amit majd hirdet nektek. Minden, ami az Aty\u00e1\u00e9 az eny\u00e9m is. Az\u00e9rt mondtam, hogy az eny\u00e9mb\u0151l kapja, amit majd hirdet nektek.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS09": {
        "igenaptarId": "HUS09",
        "name": "Szenth\u00e1roms\u00e1g vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 4,32-34.39-40",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "M\u00f3zes a puszt\u00e1ban ezt a besz\u00e9det int\u00e9zte a n\u00e9phez: \u201eKutasd a r\u00e9gi id\u0151ket, amelyek el\u0151tted voltak, att\u00f3l a napt\u00f3l kezdve, hogy Isten embert teremtett a f\u00f6ldre! Vajon az \u00e9g egyik hat\u00e1r\u00e1t\u00f3l a m\u00e1sikig t\u00f6rt\u00e9nt-e valaha ilyen nagy dolog, lehetett-e hallani hasonl\u00f3t? Van-e olyan n\u00e9p, amelyik hallotta az \u00e9l\u0151 Istent l\u00e1ngok k\u00f6z\u00fcl besz\u00e9lni, ahogy te hallottad, \u2013 \u00e9s \u00e9letben maradt? Volt-e valaha is olyan Isten, aki megtette, hogy egy n\u00e9pet kivezessen egy m\u00e1sik n\u00e9p k\u00f6r\u00e9b\u0151l; megpr\u00f3b\u00e1ltat\u00e1sokkal, jelekkel \u00e9s csod\u00e1kkal, h\u00e1bor\u00fas\u00e1ggal, er\u0151s k\u00e9zzel \u00e9s kiny\u00fajtott karral, nagy csap\u00e1sokkal, ahogy az \u00dar, a ti Istenetek veletek tette Egyiptomban a szemetek l\u00e1tt\u00e1ra? Tudd meg h\u00e1t \u00e9s v\u00e9sd sz\u00edvedbe, hogy f\u00f6nn az \u00e9gben \u00e9s lenn a f\u00f6ld\u00f6n az \u00dar az Isten, senki m\u00e1s! Tartsd meg parancsait \u00e9s t\u00f6rv\u00e9nyeit, amelyeket ma parancsolok neked, hogy j\u00f3l menjen sorod, \u00e9s majd ut\u00e1nad gyermekeidnek is, \u00e9s hogy sok\u00e1ig \u00e9lj azon a f\u00f6ld\u00f6n, amelyet az \u00dar, a te Istened neked ad \u00f6r\u00f6kre!\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 32,4-5.6 \u00e9s 9.18-19.20 \u00e9s 22",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az a <u>nem</u>zet, * melyet az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6kbe fogadott.</b> (5. t\u00f3nus.) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az a <u>nem</u>zet, * melyet az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6kbe fogadott.</b> (5. t\u00f3nus.) <br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Sziklaszil\u00e1rd az \u00dar <u>i</u>g\u00e9je, * minden tett\u00e9t <u>h\u0171</u>s\u00e9g vezeti.<br>\nAz igazlelk\u0171s\u00e9get \u00e9s a t\u00f6rv\u00e9nyt <u>sze</u>reti, * telve van a f\u00f6ld az \u00dar <u>ir</u>galm\u00e1val.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldog az a <u>nem</u>zet, * melyet az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6kbe fogadott.</b><br>\n\nE: Az \u00dar szav\u00e1ra lett a <u>men</u>nybolt, * sz\u00e1ja lehelet\u00e9re a <u>csil</u>lagok ezrei.<br>\nMert csak sz\u00f3lt \u00e9s <u>meg</u>lettek, * parancsolt \u00e9s <u>l\u00e9t</u>rej\u00f6ttek.<br>\nH: <b>Boldog az a <u>nem</u>zet, * melyet az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6kbe fogadott.</b><br>\n\nE: Az istenf\u00e9l\u0151kre \u00fcgyel az \u00dar <u>sze</u>me, * akik b\u00edznak az \u0151 <u>ir</u>galm\u00e1ban.<br>\nMegmenti lelk\u00fcket a <u>ha</u>l\u00e1lt\u00f3l, * \u00e9s t\u00e1pl\u00e1lja \u0151ket <u>\u00e9</u>h\u00edns\u00e9g idej\u00e9n.<br>\nH: <b>Boldog az a <u>nem</u>zet, * melyet az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6kbe fogadott.</b><br>\n\nE: Az \u00darra hagyatkozik <u>lel</u>k\u00fcnk, * \u0151 a seg\u00edt\u0151nk, \u00e9s <u>\u0151</u> a mi oltalmunk.<br>\nKegyes szemed legyen <u>raj</u>tunk, * tebenned van <u>bi</u>zodalmunk.<br>\nH: <b>Boldog az a <u>nem</u>zet, * melyet az \u00dar <u>\u00f6</u>r\u00f6kbe fogadott.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,14-17",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Akiket Isten Lelke vez\u00e9rel, azok Isten fiai. Nem a szolgas\u00e1g lelk\u00e9t kapt\u00e1tok ugyanis, hogy ism\u00e9t f\u00e9lelemben \u00e9ljetek, hanem a fogadott fi\u00fas\u00e1g Lelk\u00e9t nyert\u00e9tek el. \u00c1ltala sz\u00f3l\u00edtjuk \u0151t \u00edgy: \u201eAbba, Atya!\u201d<br>\nA L\u00e9lek maga tesz tan\u00fas\u00e1got lelk\u00fcnkben, hogy Isten gyermekei vagyunk. Ha pedig gyermekei, akkor \u00f6r\u00f6k\u00f6sei is: Istennek \u00f6r\u00f6k\u00f6sei, Krisztusnak pedig t\u00e1rs\u00f6r\u00f6k\u00f6sei. El\u0151bb azonban szenvedn\u00fcnk kell vele egy\u00fctt, hogy vele egy\u00fctt meg is dics\u0151\u00fclj\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Dics\u0151s\u00e9g az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szentl\u00e9leknek: * Istennek, aki van, aki volt, \u00e9s aki elj\u00f6n \u00fajra. (V\u00f6. Jel 1,8 \u2013 9. t\u00f3nus.)",
                "text": "Dics\u0151s\u00e9g az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szentl\u00e9leknek: * Istennek, aki van, aki volt, \u00e9s aki elj\u00f6n \u00fajra. (V\u00f6. Jel 1,8 \u2013 9. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mt 28,16-20",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1t\u00e9 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: A tizenegy tan\u00edtv\u00e1ny elment Galile\u00e1ba, fel arra a hegyre, ahova J\u00e9zus rendelte \u0151ket. Amikor megl\u00e1tt\u00e1k \u0151t, leborultak el\u0151tte a f\u00f6ldre. Egyesek azonban m\u00e9g mindig k\u00e9telkedtek. J\u00e9zus odament hozz\u00e1juk, \u00e9s ezt mondta nekik: \u201e\u00c9n kaptam meg minden hatalmat az \u00e9gen \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n. Ez\u00e9rt most menjetek el, \u00e9s tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden nemzetet! Keresztelj\u00e9tek meg \u0151ket az Atya, a Fi\u00fa \u00e9s a Szentl\u00e9lek nev\u00e9ben! Tan\u00edts\u00e1tok meg \u0151ket mindannak megtart\u00e1s\u00e1ra, amit parancsoltam nektek! \u00c9s \u00edme, \u00e9n veletek vagyok mindennap a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS10": {
        "igenaptarId": "HUS10",
        "name": "Krisztus Szent Teste \u00e9s V\u00e9re, \u00darnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 24,3-8",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Miut\u00e1n az \u00dar k\u00f6z\u00f6lte a felt\u00e9teleket, amelyek alapj\u00e1n sz\u00f6vets\u00e9get akart k\u00f6tni n\u00e9p\u00e9vel, M\u00f3zes lej\u00f6tt a hegyr\u0151l, s kihirdette a n\u00e9pnek az \u00dar minden szav\u00e1t \u00e9s parancs\u00e1t. Az eg\u00e9sz n\u00e9p egy sz\u00edvvel felelte: \u201eAz \u00dar minden szav\u00e1t megtartjuk.\u201d Ezut\u00e1n M\u00f3zes le\u00edrta az \u00dar valamennyi t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t. M\u00e1snap reggel a hegy l\u00e1b\u00e1n\u00e1l fel\u00e1ll\u00edtott egy olt\u00e1rt \u00e9s tizenk\u00e9t eml\u00e9koszlopot Izrael tizenk\u00e9t t\u00f6rzs\u00e9nek megfelel\u0151en. Azut\u00e1n megb\u00edzott n\u00e9h\u00e1ny fiatalt Izrael n\u00e9p\u00e9b\u0151l, hogy \u00e9g\u0151\u00e1ldozatot mutassanak be, \u00e9s bik\u00e1kat aj\u00e1nljanak fel az \u00darnak b\u00e9ke\u00e1ldozatul.<br>\nM\u00f3zes vette a v\u00e9r fel\u00e9t \u00e9s \u00e1ldozati cs\u00e9sz\u00e9kbe \u00f6nt\u00f6tte, a v\u00e9r m\u00e1sik fel\u00e9t pedig az olt\u00e1rra hintette. Majd fogta a sz\u00f6vets\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9t, \u00e9s felolvasta a n\u00e9pnek. \u0150k kijelentett\u00e9k: \u201eK\u00f6vetj\u00fck \u00e9s megtartjuk, amit az \u00dar parancsol.\u201d<br>\nErre M\u00f3zes vette a v\u00e9rt, meghintette vele a n\u00e9pet, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz annak a sz\u00f6vets\u00e9gnek v\u00e9re, amelyet az \u00dar mindezen ig\u00e9k alapj\u00e1n k\u00f6t\u00f6tt veletek.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 115,12-13.15 \u00e9s 1abc.17-18",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Veszem az <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9g kelyh\u00e9t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.</b> (7b. t\u00f3nus.) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Veszem az <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9g kelyh\u00e9t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.</b> (7b. t\u00f3nus.) <br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 7. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Az \u00darnak <u>mit</u> adhatn\u00e9k, * mindaz\u00e9rt, amit <u>n\u00e9</u>kem adott?<br>\nVeszem az <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9g kelyh\u00e9t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.<br>\nH\u00edvek: <b>Veszem az <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9g kelyh\u00e9t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Dr\u00e1ga dolog az \u00dar <u>sz\u00ed</u>ne el\u0151tt, * szentjei <u>di</u>cs\u0151 hal\u00e1la.<br>\nSzolg\u00e1d vagyok, Uram, \u00e9s <u>szol</u>g\u00e1l\u00f3d gyermeke, * bilincseimet <u>sz\u00e9j</u>jelt\u00f6rted.<br>\nH: <b>Veszem az <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9g kelyh\u00e9t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b><br>\n\nE: Bemutatom n\u00e9ked a dics\u00e9ret <u>\u00e1l</u>dozat\u00e1t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.<br>\nMegadom az \u00darnak, <u>a</u>mit fogadtam, * eg\u00e9sz n\u00e9p\u00e9nek <u>sz\u00ed</u>ne el\u0151tt.<br>\nH: <b>Veszem az <u>\u00fcd</u>v\u00f6ss\u00e9g kelyh\u00e9t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom <u>se</u>g\u00edts\u00e9g\u00fcl.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 9,11-15",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Krisztus a r\u00e1nk v\u00e1r\u00f3 javak f\u0151papjak\u00e9nt jelent meg, s bel\u00e9pett abba a nagyobb \u00e9s t\u00f6k\u00e9letesebb s\u00e1torba, amelyet nem ember keze alkotott, vagyis nem ebb\u0151l a vil\u00e1gb\u00f3l val\u00f3. Nem a bakok vagy borjak v\u00e9r\u00e9vel, hanem saj\u00e1t v\u00e9r\u00e9vel l\u00e9pett be egyszer s mindenkorra a szent\u00e9lybe, \u00e9s \u00f6r\u00f6k megv\u00e1lt\u00e1st szerzett. Ha ugyanis a bakok \u00e9s bik\u00e1k v\u00e9re, meg az \u00fcsz\u0151 hamva, a tiszt\u00e1talanokra hintve k\u00fcls\u0151leg tiszt\u00e1v\u00e1 teszi \u0151ket, mennyivel ink\u00e1bb megtiszt\u00edtja lelkiismeret\u00fcnket a holt cselekedetekt\u0151l Krisztus v\u00e9re. \u0150 az \u00f6r\u00f6k L\u00e9lek \u00e1ltal saj\u00e1t mag\u00e1t adta tiszta \u00e1ldozatul az Istennek, hogy az \u00e9l\u0151 Istennek szolg\u00e1ljunk. Ez\u00e9rt \u0151 \u00faj sz\u00f6vets\u00e9g k\u00f6zvet\u00edt\u0151je. El\u0151bb azonban a r\u00e9gi sz\u00f6vets\u00e9g idej\u00e9n elk\u00f6vetett b\u0171n\u00f6k megv\u00e1lt\u00e1s\u00e1\u00e9rt el kellett szenvednie a hal\u00e1lt, hogy a megh\u00edvottak elnyerj\u00e9k az \u00f6r\u00f6kk\u00e9 tart\u00f3 \u00f6r\u00f6ks\u00e9get.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. * Aki eszik ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d (Jn 6,51 \u2013 5. t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. * Aki eszik ebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d (Jn 6,51 \u2013 5. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 14,12-16.22-26",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A kov\u00e1sztalan kenyerek \u00fcnnep\u00e9nek els\u0151 napj\u00e1n, amikor a h\u00fasv\u00e9ti b\u00e1r\u00e1nyt fel\u00e1ldozz\u00e1k, tan\u00edtv\u00e1nyai megk\u00e9rdezt\u00e9k (J\u00e9zust): \u201eMit akarsz, hov\u00e1 menj\u00fcnk, hogy elk\u00e9sz\u00edts\u00fck sz\u00e1modra a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t?\u201d Erre elk\u00fcldte k\u00e9t tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1t ezekkel a szavakkal: \u201eMenjetek a v\u00e1rosba. Tal\u00e1lkoztok ott egy emberrel, aki vizeskors\u00f3t visz. K\u00f6vess\u00e9tek \u0151t, azt\u00e1n ahov\u00e1 bemegy, ott mondj\u00e1tok meg a h\u00e1zigazd\u00e1nak: A Mester k\u00e9rdezi, hogy hol van az a sz\u00e1ll\u00e1s, ahol a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t tan\u00edtv\u00e1nyaimmal elfogyaszthatom? \u0150 mutat majd nektek egy \u00e9tkez\u00e9sre berendezett, t\u00e1gas, emeleti termet. Ott k\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el nek\u00fcnk.\u201d A tan\u00edtv\u00e1nyok elmentek, s a v\u00e1rosba \u00e9rve mindent \u00fagy tal\u00e1ltak, ahogy megmondta; \u00e9s elk\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t. Vacsora k\u00f6zben kez\u00e9be vette a kenyeret, meg\u00e1ldotta, megt\u00f6rte, \u00e9s ezekkel a szavakkal adta nekik: \u201eVegy\u00e9tek, ez az \u00e9n testem.\u201d Majd fogta a kelyhet, h\u00e1l\u00e1t adott, odany\u00fajtotta nekik, \u00e9s mindny\u00e1jan ittak bel\u0151le. \u0150 pedig \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz az \u00e9n v\u00e9rem, a  sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9, amely sokak\u00e9rt kiontatik. Bizony mondom nektek: nem iszom t\u00f6bb\u00e9 a sz\u0151l\u0151 term\u00e9s\u00e9b\u0151l addig a napig, am\u00edg az \u00fajat nem iszom az Isten orsz\u00e1g\u00e1ban.\u201d Ezut\u00e1n zsolt\u00e1rt \u00e9nekelve kimentek az Olajf\u00e1k hegy\u00e9re.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "KAR01": {
        "igenaptarId": "KAR01",
        "name": "A Szent Csal\u00e1d: J\u00e9zus, M\u00e1ria \u00e9s J\u00f3zsef",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 3,3-7.14-17a vagy Ter 15,1-6;21,1-3",
                "teaser": "Aki f\u00e9li az Urat, tiszteli sz\u00fcleit.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Isten tekint\u00e9lyt adott az ap\u00e1nak a gyermekek el\u0151tt, \u00e9s megszabta az anya jog\u00e1t a gyermekekkel szemben. Aki tiszteli apj\u00e1t, b\u0171neit engeszteli, megszabadul t\u0151l\u00fck, \u00e9s mindennapi im\u00e1ja meghallgat\u00e1sra tal\u00e1l. Kincset gy\u0171jt mag\u00e1nak, aki megbecs\u00fcli anyj\u00e1t, aki pedig tiszteli apj\u00e1t, \u00f6r\u00f6m\u00e9t leli gyermekeiben, s amikor im\u00e1dkozik, meghallgat\u00e1sra tal\u00e1l. Aki becs\u00fcli apj\u00e1t, hossz\u00fa \u00e9let\u0171 lesz, s aki sz\u00f3t fogad apj\u00e1nak, fel\u00fcd\u00edti anyj\u00e1t.<br>\nFiam! Legyen gondod ap\u00e1dra \u00f6regs\u00e9g\u00e9ben, \u00e9s ne keser\u00edtsd \u0151t \u00e9let\u00e9ben. Ha meg is fogyatkozik erej\u00e9ben, l\u00e9gy eln\u00e9z\u0151 ir\u00e1nta, \u00e9s ne vesd meg \u00e9let\u00e9nek egy napj\u00e1n se. Ap\u00e1d ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott j\u00f3cselekedeted nem megy feled\u00e9sbe, \u00e9s elsz\u00e1molj\u00e1k neked b\u0171neid\u00e9rt. A j\u00f3tett fej\u00e9ben majd gyarapodni fogsz.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\nOLVASM\u00c1NY a Teremt\u00e9s k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>\nAz lesz \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d, aki testedb\u0151l sz\u00e1rmazik.</i><br>\nAzokban a napokban: Az \u00dar szava megnyilatkozott \u00c1br(ah)\u00e1mnak l\u00e1tom\u00e1sban: \u201eNe f\u00e9lj, \u00c1br(ah)\u00e1m, \u00e9n v\u00e9d\u0151pajzs vagyok; a jutalmad igen nagy lesz.\u201d \u00c1br(ah)\u00e1m \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUram, Istenem, mit adhatsz nekem, hiszen gyermek n\u00e9lk\u00fcl maradtam.\u201d \u00c9s \u00c1br(ah)\u00e1m folytatta: \u201eN\u00e9zd, nem adt\u00e1l nekem ut\u00f3dot, \u00edgy szolg\u00e1m lesz az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6m.\u201d Az \u00dar szava ezt mondta neki: \u201eNem az lesz \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d, hanem az lesz az \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6d, aki testedb\u0151l sz\u00e1rmazik.\u201d Azt\u00e1n kivezette, \u00e9s ezt mondta neki: \u201eN\u00e9zz f\u00f6l az \u00e9gre \u00e9s sz\u00e1mold meg a csillagokat, ha meg tudod sz\u00e1molni \u0151ket.\u201d Majd hozz\u00e1f\u0171zte: \u201eIlyen lesz a nemzets\u00e9ged.\u201d \u00c1br(ah)\u00e1m hitt az \u00darnak, \u0151 pedig besz\u00e1m\u00edtotta neki megigazul\u00e1sra. Az \u00dar megl\u00e1togatta S\u00e1r\u00e1t, ahogy meg\u00edg\u00e9rte, s az \u00dar \u00fagy tett S\u00e1r\u00e1val, ahogy el\u0151re megmondta. S\u00e1ra fogant, \u00e9s fi\u00fat sz\u00fclt \u00c1brah\u00e1mnak \u00f6reg kor\u00e1ban, abban az id\u0151ben, amelyr\u0151l Isten besz\u00e9lt. \u00c1brah\u00e1m a fi\u00e1nak, aki sz\u00fcletett, akit S\u00e1ra sz\u00fclt neki, az Izs\u00e1k nevet adta.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 127,1-2.3.4-5 vagy Zsolt 104,1b-2.3-4.5-6.8-9",
                "teaser": "<i>vagy</i><br>",
                "text": "<i>vagy</i><br>\nV\u00e1lasz: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b> (6. t\u00f3nus.)<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog mindaz, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az <u>\u0151</u> \u00fatjain j\u00e1r.<br>\nKezed munk\u00e1j\u00e1<u>b\u00f3l</u> \u00e9lhetsz, * boldog leszel, <u>\u00e9s</u> j\u00f3l megy sorod.<br>\nH\u00edvek: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b><br>\nE: Feles\u00e9ged olyan, mint a ter<u>m\u0151</u> sz\u0151l\u0151t\u0151, * a te h\u00e1<u>zad</u> bensej\u00e9ben.<br>\nFiaid olyanok, mint az olaj<u>fa</u>csemet\u00e9k, * \u00fagy veszik k\u00f6<u>r\u00fcl</u> asztalodat.<br>\nH: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b><br>\nE: \u00cdme, ilyen \u00e1ld\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcl az <u>az</u> ember, * aki <u>f\u00e9</u>li az Urat.<br>\n\u00c1ldjon meg az <u>\u00dar</u> Sionb\u00f3l, * hogy l\u00e1sd Jeruzs\u00e1lem j\u00f3l\u00e9t\u00e9t \u00e9le<u>ted</u> minden napj\u00e1n.<br>\nH: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li <u>az</u> Urat, * aki az \u00darnak <u>\u00f6s</u>v\u00e9ny\u00e9n halad.</b> \n<br>\n<br>\n<i>vagy</i><br>\nV\u00e1lasz: <b>\u0150 az \u00dar, a <u>mi</u> Isten\u00fcnk, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 eml\u00e9kezik <u>sz\u00f6</u>vets\u00e9g\u00e9re.</b> 6. t\u00f3nus.<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, \u00e9s h\u00edvj\u00e1tok seg\u00edts\u00e9<u>g\u00fcl</u> nev\u00e9t, * hirdess\u00e9tek nagy tetteit a <u>nem</u>zetek k\u00f6z\u00f6tt.<br>\n\u00c9nekeljetek \u00e9s zengjetek zsol<u>t\u00e1rt</u> neki, * emlegess\u00e9<u>tek</u> minden csod\u00e1j\u00e1t.<br>\nH\u00edvek: <b>\u0150 az \u00dar, a <u>mi</u> Isten\u00fcnk, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 eml\u00e9kezik <u>sz\u00f6</u>vets\u00e9g\u00e9re.</b><br>\nE: Dicsekedjetek <u>szent</u> nev\u00e9vel, * az Urat keres\u0151 sz\u00edvek <u>\u00f6r</u>vendezzenek.<br>\nKeress\u00e9tek az Urat \u00e9s hatal<u>mas</u> erej\u00e9t, * keress\u00e9<u>tek</u> arc\u00e1t sz\u00fcntelen.<br>\nH: <b>\u0150 az \u00dar, a <u>mi</u> Isten\u00fcnk, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 eml\u00e9kezik <u>sz\u00f6</u>vets\u00e9g\u00e9re.</b><br>\nE: Eml\u00e9kezzetek csodatetteire, melye<u>ket</u> v\u00e9gbevitt, * \u00e9s ajk\u00e1r\u00f3l elhangz\u00f3 csod\u00e1s <u>d\u00f6n</u>t\u00e9seire,<br>\nti, \u00c1brah\u00e1mnak, az \u0151 szolg\u00e1j\u00e1nak iva<u>d\u00e9</u>kai, * v\u00e1lasztottj\u00e1nak, <u>J\u00e1</u>kobnak fiai.<br>\nH: <b>\u0150 az \u00dar, a <u>mi</u> Isten\u00fcnk, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 eml\u00e9kezik <u>sz\u00f6</u>vets\u00e9g\u00e9re.</b><br>\nE: \u00d6r\u00f6kk\u00e9 eml\u00e9kezik sz\u00f6vet<u>s\u00e9</u>g\u00e9re, * ezernyi nemzed\u00e9knek a<u>dott</u> ig\u00e9j\u00e9re.<br>\nH: <b>\u0150 az \u00dar, a <u>mi</u> Isten\u00fcnk, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 eml\u00e9kezik <u>sz\u00f6</u>vets\u00e9g\u00e9re.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,12-21 vagy Zsid 11,8.11-12.17-19",
                "teaser": "A csal\u00e1d \u00e9lete az \u00darban.",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>Mint Istennek szent \u00e9s kedves v\u00e1lasztottai, \u00f6lts\u00e9tek magatokra az irgalmass\u00e1got, a j\u00f3s\u00e1got, a szel\u00edds\u00e9get \u00e9s a t\u00fcrelmet.\nViselj\u00e9tek el egym\u00e1st, \u00e9s bocs\u00e1ssatok meg egym\u00e1snak, ha valakinek\npanasza van a m\u00e1sik ellen. Bocs\u00e1ssatok meg ti is \u00fagy, ahogyan az \u00dar\nmegbocs\u00e1tott nektek. Legf\u0151k\u00e9nt pedig szeress\u00e9tek egym\u00e1st, mert ez a\nt\u00f6k\u00e9letess\u00e9g k\u00f6tel\u00e9ke.<br>\nKrisztus b\u00e9k\u00e9je t\u00f6ltse be sz\u00edveteket, hiszen erre kaptatok megh\u00edv\u00e1st\naz egy test k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9ben. Legyetek h\u00e1l\u00e1sak! Krisztus ig\u00e9je \u00e9ljen\nbennetek gazdagon! Tan\u00edts\u00e1tok \u00e9s ints\u00e9tek egym\u00e1st telve b\u00f6lcsess\u00e9ggel!\n\u00c9nekeljetek Istennek h\u00e1l\u00e1s sz\u00edvvel zsolt\u00e1rokat, himnuszokat \u00e9s szent\n\u00e9nekeket!<br>\nB\u00e1rmit mondtok vagy tesztek, mindent az \u00dar J\u00e9zus nev\u00e9ben tegyetek!\n\u00cdgy adjatok h\u00e1l\u00e1t \u00e1ltala az Atyaistennek!\nAsszonyok! Engedelmeskedjetek f\u00e9rjeteknek, ahogy illik az \u00darban!\nF\u00e9rfiak! Szeress\u00e9tek feles\u00e9geteket, ne legyetek hozz\u00e1juk durv\u00e1k!\nGyermekek! Fogadjatok sz\u00f3t sz\u00fcleiteknek mindenben, mert ez kedves az \u00dar\nel\u0151tt!<br>\nAp\u00e1k! Ne keser\u00edts\u00e9tek meg gyermekeitek \u00e9let\u00e9t, hogy kedv\u00fcket ne\nvesz\u00edts\u00e9k!<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\nSZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l\n<br>\n<i>\n\u00c1brah\u00e1m, S\u00e1ra \u00e9s Izs\u00e1k hit\u00e9nek p\u00e9ld\u00e1ja.</i><br>\nTestv\u00e9reim! <br>\u00c1brah\u00e1m hitb\u0151l engedelmeskedett a h\u00edv\u00e1snak, hogy\nk\u00f6lt\u00f6zz\u00e9k arra a vid\u00e9kre, amelyet \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl kellett kapnia. Elindult\nan\u00e9lk\u00fcl, hogy tudta volna, hov\u00e1 megy.<br>\nS\u00e1ra is a hit\u00e9ben kapta az er\u0151t, hogy el\u0151rehaladott kora ellen\u00e9re\nanya lehessen, mert h\u0171s\u00e9gesnek tartotta azt, aki az \u00edg\u00e9retet tette.\nEz\u00e9rt ett\u0151l az egyt\u0151l, noha m\u00e1r nem volt fiatal, annyian sz\u00e1rmaznak,\nmint \u00e9gen a csillag, vagy mint a tengerpart megsz\u00e1ml\u00e1lhatatlan f\u00f6venye.\n\u00c1brah\u00e1m hittel \u00e1ldozta fel Izs\u00e1kot, amikor az Isten pr\u00f3b\u00e1ra tette.\nK\u00e9szen volt r\u00e1, hogy fel\u00e1ldozza egysz\u00fcl\u00f6tt\u00e9t, \u0151, aki \u00edg\u00e9retk\u00e9nt kapta\n\u00e9s hallotta: \u201eIzs\u00e1k \u00e1ltal lesznek ut\u00f3daid.\u201d Biztosra vette, hogy\nIsten k\u00e9pes a halottakat is felt\u00e1masztani. Ez\u00e9rt is kapta vissza\nmintegy el\u0151k\u00e9p\u00fcl.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus <u>b\u00e9</u>k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el\n<u>ti</u>teket gazdagon. (Kol 3,15a.16a \u2013 6. t\u00f3nus.)",
                "text": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus <u>b\u00e9</u>k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el\n<u>ti</u>teket gazdagon. (Kol 3,15a.16a \u2013 6. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 2,22-40",
                "teaser": "A gyermek J\u00e9zus n\u00f6vekedett \u00e9s eltelt b\u00f6lcsess\u00e9ggel.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\nAmikor M\u00f3zes t\u00f6rv\u00e9nye szerint elteltek M\u00e1ria tisztul\u00e1s\u00e1nak napjai,\nf\u00f6lvitt\u00e9k J\u00e9zust Jeruzs\u00e1lembe, hogy bemutass\u00e1k az \u00darnak, amint az \u00dar\nt\u00f6rv\u00e9nye el\u0151\u00edrja: \u201eMinden els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt fi\u00fa az \u00dar szent tulajdona.\u201d\nEkkor kellett M\u00e1ri\u00e1nak, ugyancsak az \u00dar t\u00f6rv\u00e9nye szerint, \u201eegy p\u00e1r\ngerl\u00e9t vagy k\u00e9t galambfi\u00f3k\u00e1t\u201d tisztul\u00e1si \u00e1ldozatul bemutatni.\n\u00c9s \u00edme, volt Jeruzs\u00e1lemben egy Simeon nev\u0171 f\u00e9rfi\u00fa, egy igaz \u00e9s\nistenf\u00e9l\u0151 ember, aki Izrael vigasz\u00e1ra v\u00e1rt, \u00e9s a Szentl\u00e9lek lakott\nbenne. A Szentl\u00e9lek kinyilatkoztatta neki, hogy nem l\u00e1t hal\u00e1lt addig,\nm\u00edg nem l\u00e1tja az \u00dar F\u00f6lkentj\u00e9t. A L\u00e9lek arra ind\u00edtotta, hogy menjen a\ntemplomba, amikor a gyermek J\u00e9zust odavitt\u00e9k sz\u00fclei, hogy a t\u00f6rv\u00e9ny\nel\u0151\u00edr\u00e1sai szerint cselekedjenek vele. Simeon a karj\u00e1ra vette \u0151t, \u00e9s \u00edgy\nmagasztalta Istent:<br>\nMost m\u00e1r elbocs\u00e1thatod szolg\u00e1dat, Uram,\nszavaid szerint b\u00e9kess\u00e9gben,\nmert szemeim megl\u00e1tt\u00e1k Szabad\u00edt\u00e1sodat,\nmelyet minden nemzet sz\u00e1m\u00e1ra k\u00e9sz\u00edtett\u00e9l,\nhogy vil\u00e1goss\u00e1g legyen: kinyilatkoztat\u00e1s a pog\u00e1nyoknak,\n\u00e9s dics\u0151s\u00e9g n\u00e9pednek, Izraelnek.<br>\nJ\u00e9zus atyja \u00e9s anyja \u00e1mulva hallgatt\u00e1k mindazt, amit Simeon mondott.\nSimeon pedig meg\u00e1ldotta \u0151ket, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt M\u00e1ri\u00e1hoz, J\u00e9zus anyj\u00e1hoz:\n\u201eL\u00e1m, e gyermek \u00e1ltal sokan elbuknak \u00e9s sokan felt\u00e1madnak Izraelben!\nAz ellentmond\u00e1s jele lesz \u0151 \u2013 m\u00e9g a te lelkedet is t\u0151r j\u00e1rja \u00e1t \u2013,\nhogy napf\u00e9nyre ker\u00fcljenek sok sz\u00edvnek titkos gondolatai!\u201d<br>\nOtt volt Anna pr\u00f3f\u00e9tan\u0151 is, F\u00e1nuel le\u00e1nya \u00c1ser t\u00f6rzs\u00e9b\u0151l. Id\u0151s volt\nm\u00e1r, napjai el\u0151rehaladtak. Le\u00e1nykora ut\u00e1n h\u00e9t \u00e9vig \u00e9lt f\u00e9rj\u00e9vel, majd\n\u00f6zvegyen \u00e9rte meg a nyolcvannegyedik \u00e9v\u00e9t. Nem hagyta el a templomot\nsoha, b\u00f6jt\u00f6lve \u00e9s im\u00e1dkozva szolg\u00e1lta Istent \u00e9jjel \u00e9s nappal. Abban az\n\u00f3r\u00e1ban is odament, dics\u0151\u00edtette Istent, \u00e9s besz\u00e9lt a gyermekr\u0151l\nmindazoknak, akik Jeruzs\u00e1lem megv\u00e1lt\u00e1s\u00e1ra v\u00e1rtak.<br>\nMiut\u00e1n az \u00dar t\u00f6rv\u00e9nye szerint elv\u00e9geztek mindent, visszat\u00e9rtek\nv\u00e1rosukba, a galileai N\u00e1z\u00e1retbe. A gyermek pedig n\u00f6vekedett \u00e9s\ner\u0151s\u00f6d\u00f6tt; eltelt b\u00f6lcsess\u00e9ggel, \u00e9s Isten kedv\u00e9t lelte benne.\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i> Lk 2,22.39-40"
            }
        ]
    },
    "KAR02": {
        "igenaptarId": "KAR02",
        "name": "Kar\u00e1csony ut\u00e1ni 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 24,1-4.12-16",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A b\u00f6lcsess\u00e9g a maga dics\u00e9ret\u00e9t zengi, tiszteletben \u00e1ll Istenn\u00e9l, n\u00e9pe k\u00f6zepette dics\u00e9ri \u00f6nmag\u00e1t. Megsz\u00f3lal a Magass\u00e1gbeli gy\u00fclekezet\u00e9ben, \u00e9s Isten n\u00e9p\u00e9nek serege el\u0151tt eldicsekszik. \u00cdgy besz\u00e9l hozz\u00e1juk: \u201eA mindens\u00e9g Teremt\u0151je parancsot adott nekem, s aki teremtett, kijel\u00f6lte s\u00e1tramnak hely\u00e9t. \u00cdgy sz\u00f3lt: \u00bbA s\u00e1tradat J\u00e1kobban \u00fcsd fel, \u00f6r\u00f6kr\u00e9szed Izraelben legyen, \u00e9s v\u00e1lasztottaim k\u00f6z\u00f6tt verj gy\u00f6keret.\u00ab \u0150sid\u0151kt\u0151l fogva, a kezdet kezdet\u00e9n teremtett, \u00e9s nem pusztulok el soha, mind\u00f6r\u00f6kre. Szolg\u00e1ltam el\u0151tte szent s\u00e1tr\u00e1ban, majd pedig Sionban kaptam lak\u00f3helyet. Letelepedtem a szeretett v\u00e1rosban, s Jeruzs\u00e1lemben van uralmam sz\u00e9khelye. Dics\u0151s\u00e9ges n\u00e9p k\u00f6zt vertem \u00edgy gy\u00f6keret, az \u00darnak r\u00e9sz\u00e9ben, az \u0151 \u00f6r\u00f6kr\u00e9sz\u00e9n, s a szentek gy\u00fclekezet\u00e9ben megtelepedtem.\u201d  ",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 147,12-13.14-15.19-20",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b> (7. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b> (7. t\u00f3nus.)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 7. sz\u00e1m<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rd Uradat, <u>Je</u>ruzs\u00e1lem, * magasztald, Sion, <u>Is</u>tenedet.<br>\nMert er\u0151ss\u00e9 tette <u>ka</u>puid z\u00e1r\u00e1t, * \u00e9s meg\u00e1ldotta benned <u>fi</u>aidat.<br>\nH\u00edvek: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Hat\u00e1raidon <u>\u0151</u> ad b\u00e9k\u00e9t, * \u00e9s j\u00f3llakat <u>k\u00f6</u>v\u00e9r b\u00faz\u00e1val.<br>\nElk\u00fcldi <u>sza</u>v\u00e1t a f\u00f6ldre, * az \u0151 ig\u00e9je <u>gyor</u>san terjed.<br>\nH: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b><br>\n\nE: Ig\u00e9j\u00e9t <u>J\u00e1</u>kobnak hirdeti, * t\u00f6rv\u00e9nyeit \u00e9s v\u00e9gz\u00e9seit <u>Iz</u>raelnek.<br>\nEgyetlen <u>n\u00e9p</u>pel sem b\u00e1nt \u00edgy, * v\u00e9gz\u00e9seit nem fedte fel <u>sen</u>ki m\u00e1snak.<br>\nH: <b>Az Ige <u>em</u>berr\u00e9 lett, * \u00e9s <u>itt</u> \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b><br>\nVagy: <b>Alleluja.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,3-6.15-18",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! \u00c1ldott legyen az Isten, Urunk J\u00e9zus Krisztus Atyja, aki Lelk\u00e9nek minden \u00e1ld\u00e1s\u00e1val meg\u00e1ldott minket a mennyekben l\u00e9v\u0151 Krisztus \u00e1ltal. \u0150benne v\u00e1lasztott ki a vil\u00e1g teremt\u00e9se el\u0151tt, hogy szentek \u00e9s feddhetetlenek legy\u00fcnk sz\u00edne el\u0151tt. Szeretetb\u0151l eleve arra rendelt minket, hogy akarat\u00e1nak tetsz\u00e9se szerint, J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal fogadott fiakk\u00e1 legy\u00fcnk, \u00e9s magasztaljuk f\u00f6ls\u00e9ges kegyelm\u00e9t, amellyel szeretett Fi\u00e1ban j\u00f3s\u00e1gosan megaj\u00e1nd\u00e9kozott minket. Ami\u00f3ta \u00e9rtes\u00fcltem az \u00dar J\u00e9zusba vetett hitetekr\u0151l, \u00e9s az \u00f6sszes szent ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott szeretetetekr\u0151l, sz\u00fcntelen\u00fcl h\u00e1l\u00e1t adok \u00e9rtetek, \u00e9s im\u00e1ds\u00e1gomban \u00fajra meg \u00fajra megeml\u00e9kezem r\u00f3latok. Urunk J\u00e9zus Krisztus Istene, a dics\u0151s\u00e9ges Atya adja meg nektek a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s a kinyilatkoztat\u00e1s Lelk\u00e9t, hogy megismerj\u00e9tek \u0151t. Gy\u00fajtson lelketekben vil\u00e1goss\u00e1got, hogy meg\u00e9rts\u00e9tek, milyen rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg titeket, \u00e9s milyen gazdag az a f\u00f6ls\u00e9ges \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, amelyet \u0151 a szenteknek k\u00e9sz\u00edtett. ",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akit hirdettek a pog\u00e1ny n\u00e9peknek! Dics\u0151s\u00e9g\nneked, Krisztus, akiben hittek vil\u00e1gszerte! (V\u00f6. 1Tim 3,16 \u2013 7. t\u00f3nus.)",
                "text": "Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akit hirdettek a pog\u00e1ny n\u00e9peknek! Dics\u0151s\u00e9g\nneked, Krisztus, akiben hittek vil\u00e1gszerte! (V\u00f6. 1Tim 3,16 \u2013 7. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 1,1-18",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Kezdetben volt az Ige. Az Ige Istenn\u00e9l volt, \u00e9s Isten volt az Ige. \u0150\nvolt kezdetben Istenn\u00e9l. Minden \u0151\u00e1ltala lett, \u00e9s n\u00e9lk\u00fcle semmi sem\nlett, ami lett. \u0150benne \u00e9let volt, \u00e9s ez az \u00e9let volt az emberek\nvil\u00e1goss\u00e1ga. A vil\u00e1goss\u00e1g a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben vil\u00e1g\u00edt, de a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g nem\nfogadta be.<br>\nF\u00f6ll\u00e9pett egy ember, akit Isten k\u00fcld\u00f6tt: J\u00e1nos volt a neve. Az\u00e9rt\nj\u00f6tt, hogy tan\u00fas\u00e1got tegyen, tan\u00fas\u00e1got a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l, hogy mindenki\nhiggyen \u00e1ltala. Nem \u0151 volt a vil\u00e1goss\u00e1g, \u0151 csak az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy\ntan\u00fas\u00e1got tegyen a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l.<br>\nAz Ige az igazi vil\u00e1goss\u00e1g volt, amely a vil\u00e1gba j\u00f6tt, hogy\nmegvil\u00e1g\u00edtson minden embert. A vil\u00e1gban volt, \u00e9s a vil\u00e1g \u0151\u00e1ltala lett,\nde a vil\u00e1g nem ismerte fel \u0151t. A tulajdon\u00e1ba j\u00f6tt, de \u00f6v\u00e9i nem fogadt\u00e1k\nbe. Mindazoknak azonban, akik befogadt\u00e1k, hatalmat adott, hogy Isten\ngyermekei legyenek; azoknak, akik hisznek benne, akik nem v\u00e9r szerint,\nnem a test k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1b\u00f3l, \u00e9s nem is a f\u00e9rfi akarat\u00e1b\u00f3l, hanem Istent\u0151l\nsz\u00fclettek.<br>\n\u00c9s az Ige testt\u00e9 lett, \u00e9s k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk lakott. Mi pedig l\u00e1ttuk az \u0151\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9t, mely az Atya Egysz\u00fcl\u00f6ttj\u00e9nek dics\u0151s\u00e9ge, telve kegyelemmel\n\u00e9s igazs\u00e1ggal.<br>\nJ\u00e1nos tan\u00fas\u00e1got tett r\u00f3la, amikor ezt hirdette: \u201e\u0150 az, akir\u0151l\nmondtam, hogy ut\u00e1nam j\u00f6n, de megel\u0151z engem, mert el\u0151bb volt, mint \u00e9n.\u201d\nHiszen mi mindannyian az \u0151 teljess\u00e9g\u00e9b\u0151l nyert\u00fcnk kegyelemb\u0151l\nkegyelmet. A t\u00f6rv\u00e9nyt ugyanis M\u00f3zes \u00e1ltal kaptuk, a kegyelem \u00e9s az\nigazs\u00e1g azonban J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal val\u00f3sult meg.\nIstent soha senki nem l\u00e1tta, Isten Egysz\u00fcl\u00f6ttje, aki az Atya kebel\u00e9n\nvan, \u0151 nyilatkoztatta ki.\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>",
                "ending": "Jn 1,1-5.9-14"
            }
        ]
    },
    "NAB01": {
        "igenaptarId": "NAB01",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 1. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 9,8-15",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A v\u00edz\u00f6z\u00f6n ut\u00e1n No\u00e9 kij\u00f6tt a b\u00e1rk\u00e1b\u00f3l, \u00e9s h\u00e1la\u00e1ldozatot mutatott be. Ekkor Isten \u00edgy sz\u00f3lt No\u00e9hoz \u00e9s fiaihoz, akik vele voltak: \u201e\u00cdme, sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6k veletek, ut\u00f3daitokkal \u00e9s minden \u00e9l\u0151l\u00e9nnyel, amely veletek van: a madarakkal, a h\u00e1zi\u00e1llatokkal \u00e9s az \u00f6sszes mezei vaddal, mindennel, ami kij\u00f6tt a b\u00e1rk\u00e1b\u00f3l, a f\u00f6ld minden \u00e1llat\u00e1val. Megk\u00f6t\u00f6m veletek sz\u00f6vets\u00e9gemet, t\u00f6bb\u00e9 nem t\u00f6rl\u00f6m el valamennyi \u00e9l\u0151l\u00e9nyt a f\u00f6ldr\u0151l v\u00edz\u00f6z\u00f6nnel, \u00e9s nem j\u00f6n olyan \u00e1radat, amely elpuszt\u00edtja a f\u00f6ldet.\u201d<br>\nAzt\u00e1n \u00edgy sz\u00f3lt Isten: \u201eA sz\u00f6vets\u00e9gnek, amely fenn\u00e1ll k\u00f6ztem \u00e9s k\u00f6ztetek, meg a veletek lev\u0151 minden \u00e9l\u0151l\u00e9ny k\u00f6z\u00f6tt minden nemzed\u00e9kre, ez lesz a jele: sziv\u00e1rv\u00e1nyt helyezek a felh\u0151kbe. Ez legyen a sz\u00f6vets\u00e9g jele k\u00f6ztem \u00e9s a f\u00f6ld k\u00f6z\u00f6tt. Ha \u00f6sszegy\u0171jt\u00f6m a f\u00f6ld felett a felh\u0151ket, \u00e9s a sziv\u00e1rv\u00e1ny megjelenik a felh\u0151k\u00f6n, akkor megeml\u00e9kezem sz\u00f6vets\u00e9gemr\u0151l, amely fenn\u00e1ll k\u00f6ztem \u00e9s k\u00f6ztetek meg minden \u00e9l\u0151l\u00e9ny \u00e9s test k\u00f6z\u00f6tt. A v\u00edzb\u0151l nem lesz t\u00f6bb\u00e9 v\u00edz\u00f6z\u00f6n, hogy minden l\u00e9nyt elpuszt\u00edtson.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 24,4bc-5ab.6-7c.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, minden utad irgalom \u00e9s <u>h\u0171</u>s\u00e9g, * azoknak, kik sz\u00f6vets\u00e9ged t\u00f6r<u>v\u00e9</u>ny\u00e9t megtartj\u00e1k.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, minden utad irgalom \u00e9s <u>h\u0171</u>s\u00e9g, * azoknak, kik sz\u00f6vets\u00e9ged t\u00f6r<u>v\u00e9</u>ny\u00e9t megtartj\u00e1k.</b> (8 G. t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Utaidat, Uram, mutasd meg <u>n\u00e9</u>kem, * \u00f6sv\u00e9nyeidre ta<u>n\u00edts</u> meg engem.<br>\nTan\u00edts \u00e9s vezess igazs\u00e1god <u>sze</u>rint, * mert te vagy \u00fcdv\u00f6<u>z\u00ed</u>t\u0151 Istenem.<br>\nH\u00edvek: <b>Uram, minden utad irgalom \u00e9s <u>h\u0171</u>s\u00e9g, * azoknak, kik sz\u00f6vets\u00e9ged t\u00f6r<u>v\u00e9</u>ny\u00e9t megtartj\u00e1k.</b><br>\n\nE: Irgalmass\u00e1godr\u00f3l eml\u00e9kezz\u00e9l meg, <u>U</u>ram, * \u00e9s k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletess\u00e9gedr\u0151l, mely \u00f6<u>r\u00f6k</u>t\u0151l val\u00f3.<br>\nJ\u00f3s\u00e1godban, <u>U</u>ram, * gondolj r\u00e1m <u>ir</u>galommal.<br>\nH: <b>Uram, minden utad irgalom \u00e9s <u>h\u0171</u>s\u00e9g, * azoknak, kik sz\u00f6vets\u00e9ged t\u00f6r<u>v\u00e9</u>ny\u00e9t megtartj\u00e1k.</b><br>\n\nE: Az \u00dar igazs\u00e1gos \u00e9s </u>j\u00f3</u>s\u00e1gos, * ez\u00e9rt a b\u0171n\u00f6s\u00f6knek is <u>u</u>tat mutat.<br>\nAz al\u00e1zatost a j\u00f3ban <u>ve</u>z\u00e9rli, * a szel\u00eddet \u00fat<u>j\u00e1</u>ra tan\u00edtja.<br>\nH: <b>Uram, minden utad irgalom \u00e9s <u>h\u0171</u>s\u00e9g, * azoknak, kik sz\u00f6vets\u00e9ged t\u00f6r<u>v\u00e9</u>ny\u00e9t megtartj\u00e1k.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1P\u00e9t 3,18-22",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e9ter apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretteim! Krisztus meghalt egyszer a b\u0171n\u00f6k\u00e9rt, az Igaz a b\u0171n\u00f6s\u00f6k\u00e9rt, hogy Istenhez vezessen minket. A test szerint ugyan meg\u00f6lt\u00e9k, de a l\u00e9lek szerint \u00e9letre kelt. \u00cdgy ment el a b\u00f6rt\u00f6nben s\u00ednyl\u0151d\u0151 lelkekhez is, \u00e9s h\u00edrt vitt nekik. Ezek egykor engedetlenek voltak, amikor No\u00e9 idej\u00e9ben Isten t\u00fcrelmesen v\u00e1rt, am\u00edg a b\u00e1rka elk\u00e9sz\u00fclt. Ebben csak n\u00e9h\u00e1nyan, mind\u00f6ssze nyolcan menek\u00fcltek meg, \u00e9pp a v\u00edz \u00e1ltal.<br>\nA vele jelk\u00e9pezett kereszts\u00e9g most titeket is ugyan\u00edgy megment. Hiszen az nem a test szenny\u00e9nek a lemos\u00e1sa, hanem k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s az Istenhez, hogy adjon tiszta lelkiismeretet J\u00e9zus Krisztus felt\u00e1mad\u00e1sa \u00e1ltal. \u0150 azut\u00e1n, hogy az angyalok, hatalmass\u00e1gok \u00e9s er\u0151ss\u00e9gek az \u0151 uralma al\u00e1 ker\u00fcltek, f\u00f6lment a mennybe, \u00e9s az Isten jobbj\u00e1n  foglal helyet.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az <u>em</u>ber, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1<u>r\u00f3l</u> val\u00f3. (Mt 4,4b. \u2013 2. t\u00f3nus.)",
                "text": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az <u>em</u>ber, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1<u>r\u00f3l</u> val\u00f3. (Mt 4,4b. \u2013 2. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 1,12-15",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben a L\u00e9lek kivitte J\u00e9zust a puszt\u00e1ba. Negyven napig kint volt a puszt\u00e1ban, \u00e9s megk\u00eds\u00e9rtette a s\u00e1t\u00e1n. Vad\u00e1llatokkal volt egy\u00fctt, \u00e9s angyalok szolg\u00e1ltak neki. Amikor J\u00e1nost elfogt\u00e1k, J\u00e9zus Galile\u00e1ba ment, \u00e9s hirdette az Isten evang\u00e9lium\u00e1t: \u201eBetelt az id\u0151, k\u00f6zel van az Isten orsz\u00e1ga. T\u00e9rjetek meg, \u00e9s higgyetek az evang\u00e9liumban.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB02": {
        "igenaptarId": "NAB02",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 22,1-2.9a.10-13.15-18",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Isten pr\u00f3b\u00e1ra tette \u00c1brah\u00e1mot \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201e\u00c1brah\u00e1m, \u00c1brah\u00e1m!\u201d \u201eItt vagyok\u201d \u2013 felelte. Akkor ezt mondta neki: \u201eVedd egyetlen fiadat, akit szeretsz, Izs\u00e1kot, menj Morija f\u00f6ldj\u00e9re, s ott mutasd be \u00e9g\u0151\u00e1ldozatul azon a helyen, amelyet majd mutatok neked.\u201d Amikor meg\u00e9rkeztek a helyre, amelyet Isten mondott neki, \u00c1brah\u00e1m meg\u00e9p\u00edtette az olt\u00e1rt, r\u00e1rakta a f\u00e1t, kiny\u00fajtotta kez\u00e9t, \u00e9s vette a k\u00e9st, hogy fel\u00e1ldozza a fi\u00e1t. De az \u00dar angyala r\u00e1sz\u00f3lt az \u00e9gb\u0151l, \u00e9s azt mondta: \u201e\u00c1brah\u00e1m, \u00c1brah\u00e1m!\u201d \u201eItt vagyok\u201d \u2013 felelte. Az angyal folytatta: \u201eNe ny\u00fajtsd ki kezedet a fi\u00fa fel\u00e9 \u00e9s ne \u00e1rts neki. Most m\u00e1r tudom, hogy f\u00e9led az Istent, \u00e9s egyetlen fiadat nem tagadtad meg t\u0151lem.\u201d Amikor \u00c1brah\u00e1m f\u00f6lemelte szem\u00e9t, l\u00e1tott egy kost, amely szarv\u00e1n\u00e1l fogva fennakadt a boz\u00f3tban. \u00c1brah\u00e1m odament, megfogta a kost \u00e9s fel\u00e1ldozta \u00e9g\u0151\u00e1ldozatul fia helyett.<br>\nAzut\u00e1n az \u00dar angyala az \u00e9gb\u0151l m\u00e1sodszor is sz\u00f3lt \u00c1brah\u00e1mhoz, \u00e9s mondta: \u201eMagamra esk\u00fcsz\u00f6m \u2013 ez az \u00dar szava \u2013, hogy mivel ezt tetted \u00e9s egyetlen fiadat nem tagadtad meg t\u0151lem, gazdagon meg\u00e1ldalak. Ut\u00f3daidat megsokas\u00edtom, mint az \u00e9g csillagait \u00e9s mint a tengerpart f\u00f6veny\u00e9t; ut\u00f3daid elfoglalj\u00e1k majd az ellens\u00e9g kapuj\u00e1t. Ut\u00f3daid \u00e1ltal nyer \u00e1ld\u00e1st a f\u00f6ld minden n\u00e9pe, mivel hallgatt\u00e1l a szavamra.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 115,10 \u00e9s 15.16-17.18-19",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az \u00e9l\u0151k f\u00f6ld<u>j\u00e9n</u>.</b> (4 G. t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az \u00e9l\u0151k f\u00f6ld<u>j\u00e9n</u>.</b> (4 G. t\u00f3nus.)<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Er\u0151s az \u00e9n hitem, b\u00e1r <u>gyak</u>ran mondtam: * \u201eEngem nagyon megal\u00e1z<u>tak</u>.\u201d<br>\nDr\u00e1ga dolog az \u00dar <u>sz\u00ed</u>ne el\u0151tt * szentjei dics\u0151 hal\u00e1<u>la</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az \u00e9l\u0151k f\u00f6ld<u>j\u00e9n</u>.</b><br>\n\nE: \u00d3, Uram, \u00e9n a te <u>szol</u>g\u00e1d vagyok, * szolg\u00e1d vagyok \u00e9s szolg\u00e1l\u00f3d gyerme<u>ke</u>.<br>\nBilincseimet sz\u00e9jjelt\u00f6r<u>ted</u>, \u2020 bemutatom n\u00e9ked a dics\u00e9ret <u>\u00e1l</u>dozat\u00e1t, * \u00e9s az \u00dar nev\u00e9t h\u00edvom seg\u00edts\u00e9<u>g\u00fcl</u>.<br>\nH: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az \u00e9l\u0151k f\u00f6ld<u>j\u00e9n</u>.</b><br>\n\nE: Megadom az \u00darnak, <u>a</u>mit fogadtam, * eg\u00e9sz n\u00e9p\u00e9nek sz\u00edne e<u>l\u0151tt</u>.<br>\nAz \u00dar h\u00e1<u>z\u00e1</u>nak udvar\u00e1n, * a te falaid k\u00f6z\u00f6tt, Jeruzs\u00e1<u>lem</u>.<br>\nH: <b>Az \u00dar sz\u00edne <u>e</u>l\u0151tt j\u00e1rok, * az \u00e9l\u0151k f\u00f6ld<u>j\u00e9n</u>.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 8,31b-34",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>Ha Isten vel\u00fcnk, ki ellen\u00fcnk? Aki nem k\u00edm\u00e9lte saj\u00e1t Fi\u00e1t, hanem mindny\u00e1junk\u00e9rt \u00e1ldozatul adta, hogyne aj\u00e1nd\u00e9kozna nek\u00fcnk vele egy\u00fctt mindent? Ki emel v\u00e1dat Isten v\u00e1lasztottai ellen? Isten, aki a megigazul\u00e1st adta? Ki \u00edt\u00e9l el? Krisztus J\u00e9zus, aki meghalt, s\u0151t fel is t\u00e1madt, \u00e9s az Isten jobbj\u00e1n k\u00f6zbenj\u00e1r \u00e9rt\u00fcnk?",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "A f\u00e9nyes felh\u0151b\u0151l az Atya <u>sz\u00f3</u>zata hallatszott: * \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, <u>\u0151t</u> hallgass\u00e1tok!\u201d (Mt 17,5 \u2013 3a. t\u00f3nus.)",
                "text": "A f\u00e9nyes felh\u0151b\u0151l az Atya <u>sz\u00f3</u>zata hallatszott: * \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, <u>\u0151t</u> hallgass\u00e1tok!\u201d (Mt 17,5 \u2013 3a. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Mk 9,2-10",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent M\u00e1rk k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: J\u00e9zus maga mell\u00e9 vette P\u00e9tert, Jakabot \u00e9s J\u00e1nost, \u00e9s egyed\u00fcl vel\u00fck f\u00f6lment egy magas hegyre. Ott elv\u00e1ltozott el\u0151tt\u00fck. Ruh\u00e1ja olyan ragyog\u00f3 feh\u00e9r lett, hogy a f\u00f6ld\u00f6n semmif\u00e9le kelmefest\u0151 nem k\u00e9pes \u00edgy a ruh\u00e1t kifeh\u00e9r\u00edteni. Egyszerre megjelent nekik Ill\u00e9s \u00e9s M\u00f3zes, \u00e9s besz\u00e9lgettek J\u00e9zussal.<br>\nP\u00e9ter ekkor ezt mondta J\u00e9zusnak: \u201eMester! Olyan j\u00f3 nek\u00fcnk itt lenn\u00fcnk! K\u00e9sz\u00edts\u00fcnk h\u00e1rom s\u00e1trat: neked egyet, M\u00f3zesnek egyet \u00e9s Ill\u00e9snek egyet!\u201d Nem is tudta, mit mond, annyira meg voltak ijedve. <br>\nEkkor felh\u0151 \u00e1rny\u00e9kolta be \u0151ket, \u00e9s a felh\u0151b\u0151l sz\u00f3zat hallatszott: \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, \u0151t hallgass\u00e1tok!\u201d Mire k\u00f6r\u00fcln\u00e9ztek, m\u00e1r senkit sem l\u00e1ttak, csak J\u00e9zust egymag\u00e1t. <br>\nA hegyr\u0151l lej\u00f6vet megparancsolta nekik, hogy ne mondj\u00e1k el senkinek, amit l\u00e1ttak, am\u00edg az Emberfia fel nem t\u00e1mad a holtak k\u00f6z\u00fcl. A parancsot megtartott\u00e1k, de maguk k\u00f6z\u00f6tt megvitatt\u00e1k, hogy mit jelenthet az, hogy felt\u00e1mad a holtak k\u00f6z\u00fcl.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB03": {
        "igenaptarId": "NAB03",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 3. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 20,1-17 vagy r\u00f6v.: Kiv 20,1-3.7-8.12-17",
                "teaser": "Isten a S\u00ednai-hegyen kihirdeti a t\u00edzparancsolatot.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Isten a S\u00ednai-hegyn\u00e9l t\u00e1boroz\u00f3 n\u00e9pnek ezeket a parancsolatokat hirdette ki:<br>\n\u201e\u00c9n vagyok az \u00dar, a te Istened, \u00e9n hoztalak ki Egyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l, a szolgas\u00e1g h\u00e1z\u00e1b\u00f3l.<br>\nNe legyen m\u00e1s Istened rajtam k\u00edv\u00fcl! <br>\nNe k\u00e9sz\u00edts magadnak faragott k\u00e9pet vagy hasonm\u00e1st arr\u00f3l, ami fent van az \u00e9gben, vagy lent van a f\u00f6ld\u00f6n, vagy a vizekben a f\u00f6ld alatt! <br>\nNe borulj le ilyen k\u00e9pek el\u0151tt \u00e9s ne tiszteld \u0151ket, mert \u00e9n, az \u00dar, a te Istened f\u00e9lt\u00e9keny Isten vagyok!  Azoknak v\u00e9tk\u00e9t, akik gy\u0171l\u00f6lnek engem, megtorlom fiaikon, a harmadik \u00e9s a negyedik nemzed\u00e9ken. De ezred\u00edzig irgalmass\u00e1got gyakorlok azokkal, akik szeretnek engem \u00e9s megtartj\u00e1k parancsaimat.<br>\nUradnak, Istenednek nev\u00e9t ne vedd hi\u00e1ba, mert az \u00dar nem hagyja b\u00fcntetlen\u00fcl azt, aki az \u0151 nev\u00e9t hi\u00e1ba veszi! <br>\nEml\u00e9kezz\u00e9l meg a szombatr\u00f3l \u00e9s szenteld meg! Hat napig dolgozz\u00e1l \u00e9s v\u00e9gezd minden munk\u00e1dat. A hetedik nap azonban a nyugalom napja az \u00darnak, a te Istenednek. Ez\u00e9rt semmif\u00e9le munk\u00e1t nem szabad v\u00e9gezned ezen a napon, sem neked, sem fiadnak, sem l\u00e1nyodnak, sem szolg\u00e1dnak, sem szolg\u00e1l\u00f3l\u00e1nyodnak, sem \u00e1llatodnak, sem a kapuidon bel\u00fcl tart\u00f3zkod\u00f3 idegennek. Az \u00dar ugyanis hat nap alatt teremtette az eget \u00e9s a f\u00f6ldet, a tengert \u00e9s mindent, ami benn\u00fck van; a hetedik napot pedig meg\u00e1ldotta \u00e9s megszentelte.<br>\nTiszteld aty\u00e1dat \u00e9s any\u00e1dat, hogy sok\u00e1ig \u00e9lj azon a f\u00f6ld\u00f6n, amelyet az \u00dar, a te Istened ad neked! <br>\nNe \u00f6lj! <br>\nNe t\u00f6rj h\u00e1zass\u00e1got! <br>\nNe lopj! <br>\nNe t\u00e9gy hamis tan\u00fas\u00e1got felebar\u00e1tod ellen!<br> \nNe k\u00edv\u00e1nd el felebar\u00e1tod h\u00e1z\u00e1t, ne k\u00edv\u00e1nd el felebar\u00e1tod feles\u00e9g\u00e9t, sem szolg\u00e1j\u00e1t, sem szolg\u00e1l\u00f3l\u00e1ny\u00e1t, sem szarvasmarh\u00e1j\u00e1t, sem szamar\u00e1t, sem m\u00e1s egyebet, ami az \u00f6v\u00e9!\u201d<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy r\u00f6videbben: </i>\n<br><br>\nOLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>  Isten a S\u00ednai-hegyen kihirdeti a t\u00edzparancsolatot.</i><br>\nIsten a S\u00ednai-hegyn\u00e9l t\u00e1boroz\u00f3 n\u00e9pnek ezeket a parancsolatokat\nhirdette ki:<br>\n\"\u00c9n vagyok az \u00dar, a te Istened, \u00e9n hoztalak ki Egyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u00f4l, a\nszolgas\u00e1g h\u00e1z\u00e1b\u00f3l.<br>\n  Ne legyen m\u00e1s Istened rajtam k\u00edv\u00fcl!<br>\n  Uradnak, Istenednek nev\u00e9t ne vedd hi\u00e1ba, mert az \u00dar nem hagyja\nb\u00fcntetlen\u00fcl azt, aki az \u00f4 nev\u00e9t hi\u00e1ba veszi!<br>\n  Eml\u00e9kezz\u00e9l meg a szombatr\u00f3l \u00e9s szenteld meg!<br>\n  Tiszteld aty\u00e1dat \u00e9s any\u00e1dat, hogy sok\u00e1ig \u00e9lj azon a f\u00f6ld\u00f6n, amelyet\naz \u00dar, a te Istened ad neked!<br>\n  Ne \u00f6lj!<br>\n  Ne t\u00f6rj h\u00e1zass\u00e1got!<br>\n  Ne lopj!<br>\n  Ne t\u00e9gy hamis tan\u00fas\u00e1got felebar\u00e1tod ellen!<br>\n  Ne k\u00edv\u00e1nd el felebar\u00e1tod h\u00e1z\u00e1t, ne k\u00edv\u00e1nd el felebar\u00e1tod feles\u00e9g\u00e9t,\nsem szolg\u00e1j\u00e1t, sem szolg\u00e1l\u00f3l\u00e1ny\u00e1t, sem szarvasmarh\u00e1j\u00e1t, sem szamar\u00e1t,\nsem m\u00e1s egyebet, ami az \u00f6v\u00e9!\"\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 18,8.9.10.11",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9<u>id</u> vannak.</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9<u>id</u> vannak.</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: T\u00f6k\u00e9letes az \u00dar <u>t\u00f6r</u>v\u00e9nye, * meg\u00faj\u00edtja <u>a</u> lelket.<br>\nAz \u00dar tan\u00fas\u00e1g\u00e1ban <u>b\u00edz</u>hatunk, * b\u00f6lcsess\u00e9get ad a ki<u>csi</u>nyeknek.<br>\nH\u00edvek: <b>Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9<u>id</u> vannak.</b><br>\n\nE: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se <u>i</u>gaz, * megvid\u00e1m\u00edtja <u>a</u> sz\u00edvet.<br>\nAz \u00dar parancsa <u>vi</u>l\u00e1gos, * f\u00e9nyt gy\u00fajt <u>a</u> szemnek.<br>\nH: <b>Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9<u>id</u> vannak.</b><br>\n\nE: Az \u00dar f\u00e9lelme <u>tisz</u>ta: * \u00f6r\u00f6k<u>k\u00e9</u> megmarad.<br>\nAz \u00dar \u00edt\u00e9letei <u>i</u>gazak, * \u00e9s mind egya</u>r\u00e1nt</u> jogosak.<br>\nH: <b>Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9<u>id</u> vannak.</b><br>\n\nE: \u00c9rt\u00e9kesebb az <u>a</u>ranyn\u00e1l, * \u00e9s a legdr\u00e1g\u00e1bb dr\u00e1<u>ga</u>k\u0151n\u00e9l.<br>\n\u00c9desebb a <u>m\u00e9z</u>n\u00e9l, * a csordul\u00f3 l\u00e9<u>pes</u> m\u00e9zn\u00e9l.<br>\nH: <b>Uram, <u>Is</u>tenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9<u>id</u> vannak.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 1,22-25",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! A zsid\u00f3k csodajeleket k\u00edv\u00e1nnak, a g\u00f6r\u00f6g\u00f6k b\u00f6lcsess\u00e9get k\u00f6vetelnek, mi azonban a megfesz\u00edtett Krisztust hirdetj\u00fck. \u0150 a zsid\u00f3knak ugyan botr\u00e1ny, a pog\u00e1nyoknak meg oktalans\u00e1g, a megh\u00edvottaknak azonban, ak\u00e1r zsid\u00f3k, ak\u00e1r g\u00f6r\u00f6g\u00f6k: Krisztus Isten ereje \u00e9s Isten b\u00f6lcsess\u00e9ge. Hiszen Istennek az \u201eoktalans\u00e1ga\u201d b\u00f6lcsebb az emberekn\u00e9l, \u00e9s Istennek a \u201egy\u00f6nges\u00e9ge\u201d er\u0151sebb az emberekn\u00e9l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten \u00fagy szerette a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t <u>ad</u>ta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151<u>ben</u>ne h\u00edv\u0151. (Jn 3,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "Isten \u00fagy szerette a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t <u>ad</u>ta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151<u>ben</u>ne h\u00edv\u0151. (Jn 3,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 2,13-25",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben mivel k\u00f6zel volt a zsid\u00f3k h\u00fasv\u00e9tja, J\u00e9zus f\u00f6lment Jeruzs\u00e1lembe. A templomban \u00e1rusokat tal\u00e1lt, akik \u00f6kr\u00f6t, juhot \u00e9s galambot \u00e1rultak, valamint p\u00e9nzv\u00e1lt\u00f3kat, akik ott \u00fcltek. Ekkor k\u00f6telekb\u0151l ostort font, \u00e9s kikergette mindny\u00e1jukat a templomb\u00f3l, ugyan\u00edgy a juhokat \u00e9s az \u00f6kr\u00f6ket is, a p\u00e9nzv\u00e1lt\u00f3k p\u00e9nz\u00e9t pedig sz\u00e9tsz\u00f3rta. Az asztalokat felforgatta, a galamb\u00e1rusoknak meg azt mondta: \u201eVigy\u00e9tek inn\u00e9t ezeket, ne tegy\u00e9tek Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1t v\u00e1s\u00e1rcsarnokk\u00e1!\u201d Tan\u00edtv\u00e1nyainak esz\u00e9be jutott, hogy \u00edrva van: \u201eEm\u00e9szt a h\u00e1zad\u00e9rt val\u00f3 buzg\u00f3s\u00e1g.\u201d <br>\nA zsid\u00f3k erre \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201eMif\u00e9le csodajelet mutatsz, hogy ezeket teszed?\u201d <br>\nJ\u00e9zus azt v\u00e1laszolta: \u201eRombolj\u00e1tok le ezt a templomot, \u00e9s \u00e9n h\u00e1rom nap alatt f\u00f6l\u00e9p\u00edtem!\u201d<br>\nA zsid\u00f3k azt felelt\u00e9k: \u201eNegyvenhat esztendeig \u00e9p\u00fclt ez a templom, \u00e9s te h\u00e1rom nap alatt f\u00f6l\u00e9p\u00edted azt?\u201d<br> \n\u0150 azonban test\u00e9nek templom\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lt. Amikor f\u00f6lt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l, tan\u00edtv\u00e1nyainak esz\u00e9be jutott, hogy ezt mondta, s hittek az \u00cdr\u00e1snak \u00e9s J\u00e9zus szavainak. <br>\n\u00c9s am\u00edg (J\u00e9zus) a h\u00fasv\u00e9t \u00fcnnep\u00e9n Jeruzs\u00e1lemben volt, sokan hittek az \u0151 nev\u00e9ben, mert l\u00e1tt\u00e1k csod\u00e1it, amelyeket tett. J\u00e9zus azonban nem b\u00edzott benn\u00fck, mert ismerte mindny\u00e1jukat, \u00e9s nem szorult r\u00e1, hogy b\u00e1rki is tan\u00faskodj\u00e9k el\u0151tte az emberr\u0151l. Tudta \u0151, hogy mi lakik az emberben.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB04": {
        "igenaptarId": "NAB04",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 4. vas\u00e1rnapja \u2013 L\u00e6tare-vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2Kr\u00f3n 36,14-16.19-23",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kr\u00f3nik\u00e1k m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Cidkij\u00e1nak, Juda utols\u00f3 kir\u00e1ly\u00e1nak napjaiban nemcsak a n\u00e9p, hanem a papok \u00f6sszes el\u00f6lj\u00e1r\u00f3i is sok-sok h\u0171tlens\u00e9get k\u00f6vettek el, ut\u00e1nozva a nemzetek valamennyi iszonyatos dolg\u00e1t. Megszents\u00e9gtelen\u00edtett\u00e9k az \u00dar templom\u00e1t, amelyet pedig \u0151 tett szentt\u00e9 Jeruzs\u00e1lemben. Az \u00dar, aty\u00e1ik Istene, k\u00f6vetei \u00e1ltal m\u00e9g j\u00f3kor \u00e9s ism\u00e9telten elk\u00fcldte hozz\u00e1juk figyelmeztet\u00e9seit. K\u00edm\u00e9lni akarta n\u00e9p\u00e9t \u00e9s a maga lak\u00f3hely\u00e9t. De \u0151k kig\u00fanyolt\u00e1k Isten k\u00f6veteit, megvetett\u00e9k \u00fczeneteit, \u00e9s kinevett\u00e9k pr\u00f3f\u00e9t\u00e1it. V\u00e9g\u00fcl az \u00dar haragja visszavonhatatlanul n\u00e9p\u00e9re z\u00fadult.<br>\nEllens\u00e9geik a templomot felgy\u00fajtott\u00e1k, Jeruzs\u00e1lem falait lerombolt\u00e1k, valamennyi palot\u00e1j\u00e1t \u00e9s minden dr\u00e1gas\u00e1g\u00e1t elhamvasztott\u00e1k, \u00e9s teljesen elpuszt\u00edtott\u00e1k. Aki a kardt\u00f3l megmenek\u00fclt, az fogs\u00e1gba ker\u00fclt Babilonba. Szolg\u00e1i lettek a kir\u00e1lynak \u00e9s ut\u00f3dainak, m\u00edg uralomra nem jutott a perzsa kir\u00e1lys\u00e1g. \u00cdgy teljesedett be az \u00darnak Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta \u00e1ltal mondott szava: Pusztas\u00e1g lesz az orsz\u00e1g \u00e9s nyugodni fog hetven esztendeig, m\u00edg e nyugalom \u00e1ltal el\u00e9gt\u00e9telt nem szolg\u00e1ltat a megszents\u00e9gtelen\u00edtett szombatok\u00e9rt.<br>\nAz \u00dar teljes\u00edteni akarta Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta \u00e1ltal mondott szav\u00e1t. Az\u00e9rt K\u00fcrosznak, a perzs\u00e1k kir\u00e1ly\u00e1nak els\u0151 \u00e9v\u00e9ben f\u00f6l\u00e9bresztette K\u00fcrosznak, a perzs\u00e1k kir\u00e1ly\u00e1nak lelk\u00e9t. \u0150 a k\u00f6vetkez\u0151 felh\u00edv\u00e1st int\u00e9zte eg\u00e9sz birodalm\u00e1hoz, m\u00e9gpedig \u00edr\u00e1sban is: \u201e\u00cdgy sz\u00f3l K\u00fcrosz, a perzsa kir\u00e1ly: Az \u00dar, az \u00e9g Istene nekem adta a f\u00f6ld minden orsz\u00e1g\u00e1t. \u0150 megparancsolta, hogy templomot \u00e9p\u00edtsek neki a Jud\u00e1ban fekv\u0151 Jeruzs\u00e1lemben. Aki k\u00f6z\u00fcletek az \u0151 n\u00e9p\u00e9hez tartozik, legyen azzal az \u0151 Istene, \u00e9s t\u00e9rjen haza.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 136,1-2.3.4-5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.</b> (4g. t\u00f3nus.) <br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Babilon foly\u00f3i mellett \u00fcl<u>t\u00fcnk</u> \u00e9s s\u00edrtunk, * Sion v\u00e1ros\u00e1ra eml\u00e9kez<u>t\u00fcnk</u>.<br>\nH\u00e1rf\u00e1inkat f\u0171zf\u00e1kra <u>f\u00fcg</u>gesztett\u00fck, * azon a f\u00f6l<u>d\u00f6n</u>.<br>\nH\u00edvek: <b>Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.</b><br>\n\nE: Mert akik elhur<u>col</u>tak minket, * dalt akartak hallani t\u0151<u>l\u00fcnk</u>.<br>\nElnyom\u00f3ink \u00f6r\u00f6m\u00e9neket k\u00f6ve<u>tel</u>tek t\u0151l\u00fcnk: * \u201eDaloljatok nek\u00fcnk Sion dalai<u>b\u00f3l</u>!\u201d<br>\nH: <b>Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.</b><br>\n\nE: Hogyan dalolhatn\u00e1nk az \u00dar <u>\u00e9</u>nekeit * az idegen f\u00f6l<u>d\u00f6n</u>?<br>\nHa elfeledn\u00e9lek t\u00e9ged, <u>Je</u>ruzs\u00e1lem, * sz\u00e1radjon el a jobb ke<u>zem</u>!<br>\nH: <b>Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.</b><br>\n\nE: Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.<br>\nHa nem Jeruzs\u00e1<u>le</u>met tartom * legf\u0151bb \u00f6r\u00f6m\u00f6m<u>nek</u>.<br>\nH: <b>Ragadjon \u00ednyem<u>hez</u> a nyelvem, * ha nem eml\u00e9kezem meg r\u00f3<u>lad</u>.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 2,4-10",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! A v\u00e9gtelen\u00fcl irgalmas Isten azzal mutatta meg nagy szeretet\u00e9t ir\u00e1ntunk, hogy Krisztussal \u00e9letre keltett minket is, b\u0171neink miatt halottakat. \u00cdgy kegyelm\u00e9b\u0151l kapt\u00e1tok az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get. Felt\u00e1masztott minket, \u00e9s Krisztus J\u00e9zusban a mennyeiek k\u00f6z\u00e9 helyezett, hogy az elj\u00f6vend\u0151 korokban J\u00e9zus Krisztusban kinyilv\u00e1n\u00edtsa kegyelm\u00e9nek t\u00fal\u00e1rad\u00f3 b\u0151s\u00e9g\u00e9t, ir\u00e1ntunk val\u00f3 j\u00f3s\u00e1g\u00e1b\u00f3l.<br>\nKegyelemb\u0151l r\u00e9szes\u00fcltetek az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gben, a hit \u00e1ltal. Ez teh\u00e1t nem a magatok \u00e9rdeme, hanem Isten aj\u00e1nd\u00e9ka. Nem tetteiteknek k\u00f6sz\u00f6nhetitek, hogy senki se dicsekedhess\u00e9k. Az \u0151 alkot\u00e1sa vagyunk: Krisztus J\u00e9zusban j\u00f3tettekre teremtett minket; ezeket Isten el\u0151re elrendelte, hogy benn\u00fck \u00e9lj\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten \u00fagy szerette a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t <u>ad</u>ta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151<u>ben</u>ne h\u00edv\u0151. (Jn 3,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "Isten \u00fagy szerette a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t <u>ad</u>ta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151<u>ben</u>ne h\u00edv\u0151. (Jn 3,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 3,14-21",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta Nikod\u00e9musnak: \u201eAhogy M\u00f3zes f\u00f6lemelte a k\u00edgy\u00f3t a puszt\u00e1ban, \u00fagy fogj\u00e1k f\u00f6lemelni az Emberfi\u00e1t is, hogy aki hisz benne, el ne vesszen, hanem \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen. Mert \u00fagy szerette Isten a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t adta oda, hogy aki benne hisz, el ne vesszen, hanem \u00f6r\u00f6k \u00e9lete legyen. Isten nem az\u00e9rt k\u00fcldte Fi\u00e1t a vil\u00e1gba, hogy el\u00edt\u00e9lje a vil\u00e1got, hanem hogy \u00e1ltala \u00fcdv\u00f6z\u00fclj\u00f6n a vil\u00e1g. Aki hisz benne, az nem esik \u00edt\u00e9let al\u00e1, de aki nem hisz, az m\u00e1r \u00edt\u00e9letet vont mag\u00e1ra, mert nem hitt Isten egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1ban.<br>\nAz \u00edt\u00e9let ez: A vil\u00e1goss\u00e1g a vil\u00e1gba j\u00f6tt, de az emberek jobban szerett\u00e9k a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9get, mint a vil\u00e1goss\u00e1got, mert tetteik gonoszak voltak. Mert mindenki, aki gonoszat tesz, gy\u0171l\u00f6li a vil\u00e1goss\u00e1got, \u00e9s nem megy a vil\u00e1goss\u00e1gra, nehogy napvil\u00e1gra ker\u00fcljenek tettei. Aki azonban az igazs\u00e1got cselekszi, a vil\u00e1goss\u00e1gra megy, hadd nyilv\u00e1nuljanak ki tettei, hogy Isten szerint cselekedte azokat.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB05": {
        "igenaptarId": "NAB05",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 5. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 31,31-34",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l.",
                "text": "\u201e\u00cdme, napok j\u00f6nnek \u2013 mondja az \u00dar \u2013, amikor \u00faj sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6k Izrael h\u00e1z\u00e1val \u00e9s Juda h\u00e1z\u00e1val. De nem olyan sz\u00f6vets\u00e9get, mint amilyet aty\u00e1ikkal k\u00f6t\u00f6ttem azon a napon, amikor k\u00e9zen fogva kivezettem \u0151ket Egyiptom f\u00f6ldj\u00e9r\u0151l. Azt a sz\u00f6vets\u00e9gemet ugyanis megszegt\u00e9k, pedig Uruk voltam \u2013 mondja az \u00dar.<br>\nEz lesz az a sz\u00f6vets\u00e9g, amelyet majd Izrael h\u00e1z\u00e1val k\u00f6t\u00f6k, ha el\u00e9rkeznek azok a napok \u2013 mondja az \u00dar: Bensej\u00fckbe adom t\u00f6rv\u00e9nyemet, \u00e9s a sz\u00edv\u00fckbe \u00edrom. Isten\u00fck leszek, \u0151k meg az \u00e9n n\u00e9pem lesznek. T\u00f6bb\u00e9 nem lesz sz\u00fcks\u00e9g arra, hogy az egyik ember a m\u00e1sikat, testv\u00e9r a testv\u00e9r\u00e9t \u00edgy tan\u00edtsa: \u00bbIsmerd meg az Urat,\u00ab mert mindny\u00e1jan ismerni fognak a legkisebbt\u0151l a legnagyobbig \u2013 mondja az \u00dar \u2013, mivel megbocs\u00e1tom gonoszs\u00e1gaikat, \u00e9s v\u00e9tkeikre t\u00f6bb\u00e9 nem eml\u00e9kezem.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 50,3-4.12-13.14-15",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, <u>k\u00e9r</u>lek t\u00e9ged, * teremts bennem <u>tisz</u>ta sz\u00edvet.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, <u>k\u00e9r</u>lek t\u00e9ged, * teremts bennem <u>tisz</u>ta sz\u00edvet.</b> (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam, Is<u>te</u>nem, \u2020 mivel irgalmas \u00e9s <u>j\u00f3</u>s\u00e1gos vagy, * t\u00f6r\u00f6ld el gonoszs\u00e1gomat m\u00e9rhetetlen <u>ir</u>galmaddal.<br>\nMosd le <u>b\u0171</u>n\u00f6met teljesen, * \u00e9s v\u00e9tkemt\u0151l tisz<u>t\u00edts</u> meg engem.<br>\nH\u00edvek: <b>Istenem, <u>k\u00e9r</u>lek t\u00e9ged, * teremts bennem <u>tisz</u>ta sz\u00edvet.</b><br>\n\nE: Tiszta sz\u00edvet teremts <u>ben</u>nem, Istenem, * az er\u0151s lelket \u00e9leszd fel <u>\u00faj</u>ra bennem.<br>\nNe tasz\u00edts el <u>sz\u00ed</u>ned el\u0151l, * \u00e9s szent lelkedet ne <u>vond</u> meg t\u0151lem.<br>\nH: <b>Istenem, <u>k\u00e9r</u>lek t\u00e9ged, * teremts bennem <u>tisz</u>ta sz\u00edvet.</b><br>\n\nE: \u00dcdv\u00f6ss\u00e9ged \u00f6r\u00f6m\u00e9t <u>add</u> meg \u00fajra, * a k\u00e9szs\u00e9ges lelk\u00fcletet er\u0151<u>s\u00edtsd</u> meg bennem.<br>\nMegtan\u00edtom utaidat a <u>v\u00e9t</u>keseknek, * \u00e9s a b\u0171n\u00f6s\u00f6k <u>hoz</u>z\u00e1d t\u00e9rnek.<br>\nH: <b>Istenem, <u>k\u00e9r</u>lek t\u00e9ged, * teremts bennem <u>tisz</u>ta sz\u00edvet.</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 5,7-9",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! J\u00e9zus f\u00f6ldi \u00e9let\u00e9ben hangosan ki\u00e1ltozva, k\u00f6nnyek k\u00f6z\u00f6tt im\u00e1dkozott, \u00e9s k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6tt ahhoz, aki meg tudta menteni a hal\u00e1lt\u00f3l. H\u00f3dolat\u00e1\u00e9rt meghallgat\u00e1sra tal\u00e1lt. Annak ellen\u00e9re, hogy \u0151 volt a Fi\u00fa, a szenved\u00e9sb\u0151l tanulta meg az engedelmess\u00e9get. M\u0171ve befejezt\u00e9vel pedig \u00f6r\u00f6k \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get szerzett azoknak, akik  engedelmeskednek neki.<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mond<u>ja</u>: \u2020 \u201eAki n\u00e9kem szolg\u00e1l, az <u>en</u>gem k\u00f6vessen, * \u00e9s ahol \u00e9n vagyok, ott lesz <u>az</u> \u00e9n szolg\u00e1m.\u201d (Jn 12,26 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)",
                "text": "J\u00e9zus mond<u>ja</u>: \u2020 \u201eAki n\u00e9kem szolg\u00e1l, az <u>en</u>gem k\u00f6vessen, * \u00e9s ahol \u00e9n vagyok, ott lesz <u>az</u> \u00e9n szolg\u00e1m.\u201d (Jn 12,26 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 12,20-33",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben: Azok k\u00f6z\u00f6tt, akik felzar\u00e1ndokoltak, hogy az \u00fcnnepen im\u00e1dj\u00e1k Istent, volt n\u00e9h\u00e1ny g\u00f6r\u00f6g is. Ezek odamentek F\u00fcl\u00f6ph\u00f6z, aki a galileai Betszaid\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazott, \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k: \u201eUram, l\u00e1tni szeretn\u00e9nk J\u00e9zust.\u201d F\u00fcl\u00f6p elment \u00e9s sz\u00f3lt Andr\u00e1snak. Azt\u00e1n Andr\u00e1s \u00e9s F\u00fcl\u00f6p elmentek, \u00e9s megmondt\u00e1k J\u00e9zusnak. J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta: \u201eElj\u00f6tt az \u00f3ra, hogy megdics\u0151\u00fclj\u00f6n az Emberfia. Bizony, bizony, mondom nektek: ha a b\u00fazaszem nem hull a f\u00f6ldbe, \u00e9s el nem hal, egyed\u00fcl marad, ha azonban elhal, sok gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t hoz. Aki szereti \u00e9let\u00e9t, elvesz\u00edti azt, de aki gy\u0171l\u00f6li \u00e9let\u00e9t ebben a vil\u00e1gban, az megmenti azt az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre. Aki nekem szolg\u00e1l, k\u00f6vessen engem, \u00e9s ahol \u00e9n vagyok, ott lesz a szolg\u00e1m is. Aki nekem szolg\u00e1l, azt becs\u00fclni fogja az Atya. Most megrend\u00fclt a lelkem. Mit is mondjak? Aty\u00e1m, szabad\u00edts meg ett\u0151l az \u00f3r\u00e1t\u00f3l? De hiszen \u00e9ppen ez\u00e9rt az \u00f3r\u00e1\u00e9rt j\u00f6ttem. Aty\u00e1m, dics\u0151\u00edtsd meg nevedet!\u201d<br>\nErre hang hallatszott az \u00e9gb\u0151l: \u201eMegdics\u0151\u00edtettem, \u00e9s ism\u00e9t megdics\u0151\u00edtem.\u201d A t\u00f6meg, amely ott \u00e1llt, ennek hallat\u00e1ra azt gondolta, hogy mennyd\u00f6rg\u00f6tt. M\u00e1sok \u00edgy v\u00e9lekedtek: \u201eAngyal besz\u00e9lt vele.\u201d J\u00e9zus megmagyar\u00e1zta nekik: \u201eNem miattam hallatszott ez a hang, hanem miattatok. \u00cdt\u00e9let van most a vil\u00e1gon. Most vetik ki ennek a vil\u00e1gnak a fejedelm\u00e9t. \u00c9n pedig, ha majd f\u00f6lmagasztalnak a f\u00f6ldr\u0151l, mindenkit magamhoz vonzok.\u201d Ezt az\u00e9rt mondta, hogy jelezze: milyen hal\u00e1llal fog meghalni.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB06": {
        "igenaptarId": "NAB06",
        "name": "Vir\u00e1gvas\u00e1rnap - \u00fcnnepi mise",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 50,4-7",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Izaj\u00e1s \u00edgy j\u00f6vend\u00f6lt a Megv\u00e1lt\u00f3r\u00f3l: Ezt mondja az \u00dar Szolg\u00e1ja: \u201eIsten, az \u00dar tan\u00edtotta nyelvemet, hogy az ig\u00e9vel t\u00e1masza lehessek a megf\u00e1radtaknak. Reggelenk\u00e9nt \u0151 teszi figyelmess\u00e9 f\u00fclemet, hogy r\u00e1 hallgassak, mint a tan\u00edtv\u00e1nyok. Isten, az \u00dar nyitotta meg f\u00fclemet. S \u00e9n nem \u00e1lltam ellen \u00e9s nem h\u00e1tr\u00e1ltam meg. H\u00e1tamat odaadtam azoknak, akik vertek, arcomat meg azoknak, akik t\u00e9p\u00e1ztak. Nem rejtettem el arcomat azok el\u0151l, akik gyal\u00e1ztak \u00e9s lek\u00f6pd\u00f6stek. Isten, az \u00dar megseg\u00edt, ez\u00e9rt nem vallok sz\u00e9gyent. Arcomat megkem\u00e9ny\u00edtem, mint a k\u0151szikla, s tudom, hogy nem kell sz\u00e9gyenkeznem.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 21,8-9.17-18a.19-20.23-24",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b> (2. t\u00f3nus.)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b> (2. t\u00f3nus.)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Aki csak r\u00e1m n\u00e9z, mind <u>ki</u>nevet, * elh\u00fazza sz\u00e1j\u00e1t, fe<u>j\u00e9t</u> cs\u00f3v\u00e1lja.<br>\nAz \u00darban rem\u00e9lt, h\u00e1t <u>ment</u>se meg, * ha szereti \u0151t, szaba<u>d\u00edt</u>sa meg.<br>\nH\u00edvek: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b><br>\n\nE: Kuty\u00e1k falk\u00e1ja vett <u>k\u00f6</u>r\u00fcl, * gonosztev\u0151k serege szoron<u>gat</u> engem.<br>\n\u00c1tlyuggatt\u00e1k kezemet \u00e9s <u>l\u00e1</u>bamat, * megsz\u00e1ml\u00e1lhatom min<u>den</u> csontomat.<br>\nH: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b><br>\n\nE: Elosztj\u00e1k maguk k\u00f6zt <u>ru</u>h\u00e1mat, * \u00e9s k\u00f6nt\u00f6s\u00f6mre sor<u>sot</u> vetnek.<br>\nTe azonban, Uram, ne maradj <u>t\u00e1</u>vol, * er\u0151ss\u00e9gem siess <u>\u00e9s</u> seg\u00edts.<br>\nH: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b><br>\n\nE: Hirdetni fogom nevedet testv\u00e9reim <u>e</u>l\u0151tt, * a gy\u00fclekezetben dics\u0151\u00edte<u>lek</u> t\u00e9ged.<br>\nTi, akik f\u00e9litek az Urat, \u00e1ld<u>j\u00e1</u>tok, \u2020 magasztalj\u00e1tok \u0151t, J\u00e1kob <u>fi</u>ai, * Izrael minden gyerme<u>ke</u> f\u00e9lje \u0151t.<br>\nH: <b>Istenem, <u>Is</u>tenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l <u>el</u> engem?</b>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 2,6-11",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! Krisztus J\u00e9zus, mint Isten, az Istennel val\u00f3 egyenl\u0151s\u00e9get nem tartotta olyan dolognak, amelyhez felt\u00e9tlen\u00fcl ragaszkodnia kell, hanem szolgai alakot \u00f6lt\u00f6tt, ki\u00fcres\u00edtette \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s hasonl\u00f3 lett az emberekhez. Megal\u00e1zta \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s engedelmes lett a hal\u00e1lig, m\u00e9gpedig a kereszthal\u00e1lig.<br>\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta \u0151t, \u00e9s olyan nevet adott neki, amely f\u00f6l\u00f6tte van minden n\u00e9vnek, hogy J\u00e9zus nev\u00e9re hajoljon meg minden t\u00e9rd a mennyben, a f\u00f6ld\u00f6n, \u00e9s az alvil\u00e1gban, \u00e9s minden nyelv hirdesse az Atyaisten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re, hogy J\u00e9zus Krisztus az \u00dar.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Krisztus engedelmes lett \u00e9rt\u00fcnk <u>mind</u>hal\u00e1lig, * m\u00e9gpedig a <u>ke</u>reszthal\u00e1lig.<br>\nEz\u00e9rt Isten felmagasztal<u>ta</u>, \u2020 \u00e9s olyan nevet <u>a</u>dott neki, * amely f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll <u>min</u>den n\u00e9vnek.<br>\n(Fil 2,8-9 \u2013 7b. t\u00f3nus.)",
                "text": "Krisztus engedelmes lett \u00e9rt\u00fcnk <u>mind</u>hal\u00e1lig, * m\u00e9gpedig a <u>ke</u>reszthal\u00e1lig.<br>\nEz\u00e9rt Isten felmagasztal<u>ta</u>, \u2020 \u00e9s olyan nevet <u>a</u>dott neki, * amely f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll <u>min</u>den n\u00e9vnek.<br>\n(Fil 2,8-9 \u2013 7b. t\u00f3nus.)"
            },
            {
                "type": "passi\u00f3",
                "ref": "Mk 14,1-15,47 vagy r\u00f6v.: Mk 15,1-39",
                "teaser": null,
                "title": "A MI URUNK J\u00c9ZUS KRISZTUS K\u00cdNSZENVED\u00c9SE Szent M\u00e1rk szerint",
                "text": "K\u00e9t nappal a h\u00fasv\u00e9t \u00e9s a kov\u00e1sztalan kenyerek \u00fcnnepe el\u0151tt a f\u0151papok \u00e9s \u00edr\u00e1stud\u00f3k arr\u00f3l tan\u00e1cskoztak, hogyan foghatn\u00e1k el J\u00e9zust csellel, hogy azut\u00e1n meg\u00f6lj\u00e9k. \u00cdgy sz\u00f3ltak: \u201eNe az \u00fcnnepen, nehogy zavarg\u00e1s t\u00e1madjon a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt!\u201d\n\n<br><br>\n\nAmikor J\u00e9zust Bet\u00e1ni\u00e1ban a lepr\u00e1s Simon h\u00e1z\u00e1ban vend\u00e9g\u00fcl l\u00e1tt\u00e1k, odal\u00e9pett hozz\u00e1 egy asszony. Alab\u00e1strom ed\u00e9nyben val\u00f3di \u00e9s igen dr\u00e1ga n\u00e1rdusolajat hozott. Sz\u00e9tt\u00f6rte az alab\u00e1strom ed\u00e9nyt, \u00e9s (az olajat J\u00e9zus) fej\u00e9re \u00f6nt\u00f6tte. Egyesek bosszankodtak magukban: \u201eMi\u00e9rt kell a kenetet \u00edgy pazarolni? Hiszen t\u00f6bb mint h\u00e1romsz\u00e1z d\u00e9n\u00e1r\u00e9rt el lehetett volna adni, \u00e9s sz\u00e9tosztani a szeg\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt.\u201d \u00c9s megharagudtak az asszonyra.\nJ\u00e9zus azonban ezt mondta: \u201eHagyj\u00e1tok \u0151t! Mi\u00e9rt b\u00e1ntj\u00e1tok, hiszen j\u00f3t tett velem! Szeg\u00e9nyek mindig lesznek veletek, \u00e9s amikor csak akarj\u00e1tok, j\u00f3t tehettek vel\u00fck. \u00c9n azonban nem leszek mindig veletek. \u0150 megtette azt, ami t\u0151le telt: El\u0151re megkente testemet a temet\u00e9sre. Bizony mondom nektek, b\u00e1rhol hirdetik majd az  evang\u00e9liumot az eg\u00e9sz vil\u00e1gon, ezt is hirdetni fogj\u00e1k az \u0151 eml\u00e9kezet\u00e9re.\u201d\n\n<br><br>\n\nIskari\u00f3ti J\u00fad\u00e1s, egy a tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl, elment a f\u0151papokhoz, hogy el\u00e1rulja nekik J\u00e9zust. Amikor azok  meghallott\u00e1k, meg\u00f6r\u00fcltek, \u00e9s meg\u00edg\u00e9rt\u00e9k, hogy p\u00e9nzt adnak neki. \u0150 teh\u00e1t kereste a kedvez\u0151 alkalmat,\nhogy el\u00e1rulhassa.\n\n<br><br>\n\nA kov\u00e1sztalan kenyerek \u00fcnnep\u00e9nek els\u0151 napj\u00e1n, amikor a h\u00fasv\u00e9ti b\u00e1r\u00e1nyt fel\u00e1ldozz\u00e1k, tan\u00edtv\u00e1nyai megk\u00e9rdezt\u00e9k (J\u00e9zust): \u201eMit akarsz, hov\u00e1 menj\u00fcnk, hogy elk\u00e9sz\u00edts\u00fck sz\u00e1modra a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t?\u201d Erre elk\u00fcldte k\u00e9t tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1t ezekkel a szavakkal: \u201eMenjetek a v\u00e1rosba. Tal\u00e1lkoztok ott egy emberrel, aki vizeskors\u00f3t visz. K\u00f6vess\u00e9tek \u0151t, azt\u00e1n ahov\u00e1 bemegy, ott mondj\u00e1tok meg a h\u00e1zigazd\u00e1nak: \u00bbA Mester k\u00e9rdezi, hogy hol van az a sz\u00e1ll\u00e1s, ahol a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t tan\u00edtv\u00e1nyaimmal elfogyaszthatom?\u00ab \u0150 mutat majd nektek egy \u00e9tkez\u00e9sre berendezett, t\u00e1gas, emeleti termet. Ott k\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el nek\u00fcnk.\u201d A tan\u00edtv\u00e1nyok elmentek, \u00e9s a v\u00e1rosba \u00e9rve mindent \u00fagy tal\u00e1ltak, ahogy megmondta; \u00e9s elk\u00e9sz\u00edtett\u00e9k a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t.\n\n<br><br>\n\nAmikor beesteledett, odament a tizenkett\u0151vel. Mik\u00f6zben letelepedtek \u00e9s ettek, J\u00e9zus ezt mondta: \u201eBizony mondom nektek, egy k\u00f6z\u00fcletek, aki velem eszik, el\u00e1rul engem.\u201d Azok elszomorodtak \u00e9s egyenk\u00e9nt megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eTal\u00e1n \u00e9n?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eEgy a tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl, aki velem egy\u00fctt ny\u00fal a t\u00e1lba. Az Emberfia ugyan elmegy, amint meg\u00edrt\u00e1k r\u00f3la, de jaj annak az embernek, aki el\u00e1rulja az Emberfi\u00e1t. Jobb lett volna neki, ha meg sem sz\u00fcletik.\u201d\n\n<br><br>\n\nVacsora k\u00f6zben kez\u00e9be vette a kenyeret, meg\u00e1ldotta, megt\u00f6rte, \u00e9s ezekkel a szavakkal adta nekik: \u201eVegy\u00e9tek, ez az \u00e9n testem.\u201d Majd fogta a kelyhet, h\u00e1l\u00e1t adott, odany\u00fajtotta nekik, \u00e9s mindny\u00e1jan ittak bel\u0151le. \u0150 pedig \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz az \u00e9n v\u00e9rem, a sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9, amely sokak\u00e9rt kiontatik. Bizony mondom nektek: nem iszom t\u00f6bb\u00e9 a sz\u0151l\u0151\nterm\u00e9s\u00e9b\u0151l addig a napig, am\u00edg az \u00fajat nem iszom az Isten orsz\u00e1g\u00e1ban.\u201d\n\n<br><br>\n\nEzut\u00e1n zsolt\u00e1rt \u00e9nekelve kimentek az Olajf\u00e1k hegy\u00e9re. Ott J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eMindny\u00e1jan megbotr\u00e1nkoztok bennem, mert \u00edrva van: Megverem a p\u00e1sztort \u00e9s sz\u00e9tsz\u00e9lednek a juhok. De felt\u00e1mad\u00e1som ut\u00e1n majd el\u0151ttetek megyek Galile\u00e1ba.\u201d P\u00e9ter kijelentette: \u201eHa mindny\u00e1jan megbotr\u00e1nkoznak is benned, \u00e9n bizony nem!\u201d J\u00e9zus azt felelte: \u201eBizony, mondom neked, hogy m\u00e9g ma, ezen az \u00e9jszak\u00e1n, miel\u0151tt a kakas m\u00e1sodszor sz\u00f3lna, h\u00e1romszor is megtagadsz engem.\u201d Erre m\u00e9g jobban fogadkozott: \u201eHa veled egy\u00fctt meg is kell halnom, \u00e9n nem tagadlak meg.\u201d Ugyan\u00edgy fogadkoztak a t\u00f6bbiek is.\n<br><br>\nK\u00f6zben oda\u00e9rtek a Getszem\u00e1ni nev\u0171 kertbe. Itt (J\u00e9zus) \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz: \u201e\u00dcljetek le, am\u00edg im\u00e1dkozom.\u201d P\u00e9tert, Jakabot \u00e9s J\u00e1nost mag\u00e1val vitte. Remegni \u00e9s gy\u00f6tr\u0151dni kezdett, majd \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eHal\u00e1losan szomor\u00fa a lelkem. Maradjatok itt \u00e9s virrasszatok!\u201d Valamivel el\u0151bbre ment, leborult a f\u00f6ldre \u00e9s im\u00e1dkozott, hogy ha lehets\u00e9ges, m\u00falj\u00e9k el t\u0151le ez az \u00f3ra. Ezt mondta: \u201eAbba, Aty\u00e1m! Neked minden lehets\u00e9ges. Vedd el t\u0151lem ezt a kelyhet! De ne az \u00e9n akaratom legyen meg, hanem a ti\u00e9d.\u201d Azt\u00e1n visszament hozz\u00e1juk, de alva tal\u00e1lta \u0151ket. Megsz\u00f3l\u00edtotta P\u00e9tert: \u201eSimon, alszol? Egy \u00f3r\u00e1t sem tudt\u00e1l virrasztani velem? Virrasszatok \u00e9s im\u00e1dkozzatok, hogy k\u00eds\u00e9rt\u00e9sbe ne essetek. A l\u00e9lek ugyan k\u00e9sz, de a test er\u0151tlen.\u201d Majd ism\u00e9t elment, \u00e9s ugyanazon szavakkal im\u00e1dkozott. Amikor visszat\u00e9rt, \u00fajra alva tal\u00e1lta \u0151ket, mert szem\u00fck igen elnehezedett. Nem\nis tudt\u00e1k, mit feleljenek neki. Harmadszor is visszament hozz\u00e1juk, \u00e9s azt mondta nekik: \u201eAludjatok csak, \u00e9s nyugodjatok! \u2013 El\u00e9g volt! Itt az \u00f3ra, az Emberfi\u00e1t a b\u0171n\u00f6s\u00f6k kez\u00e9re adj\u00e1k. Keljetek fel, menj\u00fcnk! \u00cdme, ott j\u00f6n az \u00e1rul\u00f3!\u201d\n\n<br><br>\n\nM\u00e9g besz\u00e9lt, amikor meg\u00e9rkezett J\u00fad\u00e1s, egy a tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl, s vele egy kardokkal \u00e9s botokkal f\u00f6lszerelt csapat, amelyet a f\u0151papok, \u00edr\u00e1stud\u00f3k \u00e9s v\u00e9nek k\u00fcldtek. Az \u00e1rul\u00f3 ebben a jelben egyezett meg vel\u00fck: \u201eAkit megcs\u00f3kolok, \u0151 az. Fogj\u00e1tok el, \u00e9s vigy\u00e9tek szigor\u00fa \u0151rizet alatt!\u201d Amikor oda\u00e9rt, mindj\u00e1rt odal\u00e9pett J\u00e9zushoz, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eMester!\u201d \u2013 \u00e9s megcs\u00f3kolta. Erre r\u00e1tett\u00e9k kez\u00fcket \u00e9s elfogt\u00e1k. Azok k\u00f6z\u00fcl, akik ott \u00e1lltak, valaki kir\u00e1ntotta a kardj\u00e1t, a f\u0151pap szolg\u00e1j\u00e1ra s\u00fajtott vele, \u00e9s lev\u00e1gta a f\u00fcl\u00e9t. J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eKardokkal \u00e9s dorongokkal j\u00f6ttetek elfogni, mint egy rabl\u00f3t. Naponta veletek voltam a templomban \u00e9s tan\u00edtottam, de nem fogtatok el. Az \u00cdr\u00e1soknak azonban be kell teljesedni\u00fck.\u201d Erre valamennyien elhagyt\u00e1k \u0151t \u00e9s elfutottak. Egy ifj\u00fa m\u00e9gis k\u00f6vette. Mez\u00edtelen test\u00e9t csak egy gyolcslepel fedte. Amikor meg akart\u00e1k fogni, otthagyta a gyolcsleplet, \u00e9s mez\u00edtelen\u00fcl elfutott.\n\n<br><br>\n\nJ\u00e9zust a f\u0151paphoz vezett\u00e9k. Itt gy\u0171ltek \u00f6ssze a f\u0151papok, a v\u00e9nek \u00e9s az \u00edr\u00e1stud\u00f3k. P\u00e9ter messzir\u0151l k\u00f6vette, eg\u00e9szen a f\u0151pap udvar\u00e1ba. Ott le\u00fclt a szolg\u00e1kkal egy\u00fctt, \u00e9s melegedett a t\u0171zn\u00e9l. A f\u0151papok \u00e9s az eg\u00e9sz f\u0151tan\u00e1cs bizony\u00edt\u00e9kot kerestek J\u00e9zus ellen, hogy hal\u00e1lra \u00edt\u00e9lhess\u00e9k, de nem tal\u00e1ltak. Sokan tan\u00faskodtak ugyan hamisan ellene, de vallom\u00e1suk nem egyezett. Ekkor n\u00e9h\u00e1nyan fel\u00e1lltak, \u00e9s ezt a hamis vallom\u00e1st tett\u00e9k ellene: \u201eHallottuk, amikor ez azt mondta: Lebontom ezt a k\u00e9zzel \u00e9p\u00edtett templomot, \u00e9s h\u00e1rom nap alatt m\u00e1sikat \u00e9p\u00edtek, amelyet nem emberi k\u00e9z alkotott.\u201d De vallom\u00e1suk \u00edgy sem volt megegyez\u0151. Ekkor a f\u0151pap k\u00f6z\u00e9pre \u00e1llt, \u00e9s megk\u00e9rdezte J\u00e9zust\u00f3l: \u201eSemmit sem v\u00e1laszolsz arra, amit ezek felhoznak ellened?\u201d De \u0151 hallgatott, \u00e9s nem felelt semmit. A f\u0151pap \u00fajra megk\u00e9rdezte: \u201eTe vagy a Messi\u00e1s, az \u00c1ldott (Isten ) Fia.\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201e\u00c9n vagyok. L\u00e1tni fogj\u00e1tok, hogy az Emberfia ott \u00fcl a Mindenhat\u00f3 f\u00f6ls\u00e9g\u00e9nek jobbj\u00e1n, \u00e9s elj\u00f6n az \u00e9g felh\u0151in.\u201d A f\u0151pap erre megszaggatta ruh\u00e1j\u00e1t, \u00e9s felki\u00e1ltott: \u201eMi sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van m\u00e9g tan\u00fakra? Hallott\u00e1tok a k\u00e1roml\u00e1st. Mit  gondoltok?\u201d Azok mindny\u00e1jan m\u00e9lt\u00f3nak \u00edt\u00e9lt\u00e9k \u0151t a hal\u00e1lra. Ekkor n\u00e9melyek lek\u00f6pd\u00f6st\u00e9k, azut\u00e1n arc\u00e1t letakarva \u00f6k\u00f6llel vert\u00e9k, \u00e9s k\u00f6zben ezt mondt\u00e1k neki: \u201eRajta, most pr\u00f3f\u00e9t\u00e1lj!\u201d M\u00e9g a szolg\u00e1k is arcul vert\u00e9k \u0151t.\n<br><br>\n\nP\u00e9ter kint \u00fclt az udvaron. K\u00f6zben kiment a f\u0151pap egyik szolg\u00e1l\u00f3ja. Megl\u00e1tta P\u00e9tert, amint melegedett, \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtotta: \u201eTe is a n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zussal volt\u00e1l!\u201d De \u0151 tagadta: \u201eNem ismerem, nem is \u00e9rtem, mit besz\u00e9lsz.\u201d Ezzel kiment az el\u0151csarnokba; s akkor megsz\u00f3lalt a kakas. De a szolg\u00e1l\u00f3 figyelte \u0151t, \u00e9s megint mondta az ott \u00e1ll\u00f3knak, hogy ez is k\u00f6z\u00fcl\u00fck val\u00f3. \u0150 \u00fajra letagadta. Nem sokkal ezut\u00e1n ism\u00e9t megsz\u00f3laltak az ott \u00e1ll\u00f3k: \u201eBiztosan k\u00f6z\u00e9j\u00fck tartozol, hiszen te is galileai vagy.\u201d Erre P\u00e9ter \u00e1tkoz\u00f3dni \u00e9s esk\u00fcd\u00f6zni kezdett: \u201eNem ismerem azt az embert, akir\u0151l besz\u00e9ltek.\u201d Ekkor mindj\u00e1rt megsz\u00f3lalt a kakas m\u00e1sodszor is. P\u00e9ternek esz\u00e9be jutottak J\u00e9zus szavai: \u201eMiel\u0151tt a kakas m\u00e1sodszor megsz\u00f3lal, h\u00e1romszor is megtagadsz engem.\u201d \u00c9s s\u00edr\u00e1sra fakadt.\n\n<br><br>\n* <br>\nA f\u0151papok kor\u00e1n reggel tan\u00e1csot tartottak a v\u00e9nekkel, az \u00edr\u00e1stud\u00f3kkal \u00e9s az eg\u00e9sz f\u0151tan\u00e1ccsal, majd J\u00e9zust megk\u00f6t\u00f6zve elvezett\u00e9k, \u00e9s \u00e1tadt\u00e1k Pil\u00e1tusnak. Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte \u0151t: \u201eTe vagy a zsid\u00f3k kir\u00e1lya?\u201d J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta: \u201eTe mondod.\u201d \u2013 A f\u0151papok sok v\u00e1dat hoztak fel ellene. Pil\u00e1tus \u00fajra megk\u00e9rdezte: \u201eNem felelsz semmit sem? N\u00e9zd, mi mindennel v\u00e1dolnak t\u00e9ged!\u201d De J\u00e9zus nem v\u00e1laszolt t\u00f6bb\u00e9 semmit, \u00e9s Pil\u00e1tus csod\u00e1lkozott ezen.\nAz \u00fcnnep alkalm\u00e1val Pil\u00e1tus mindig elbocs\u00e1tott nekik egyet a rabok k\u00f6z\u00fcl, akit k\u00e9rtek. Volt a b\u00f6rt\u00f6nben egy  Barab\u00e1s nev\u0171 rab. A l\u00e1zad\u00f3kkal egy\u00fctt tart\u00f3ztatt\u00e1k le, akik egy zend\u00fcl\u00e9skor gyilkoss\u00e1got k\u00f6vettek el. A t\u00f6meg felvonult teh\u00e1t, \u00e9s k\u00e9rte Pil\u00e1tust\u00f3l azt, amit mindig megtett nekik. Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte: \u201eAkarj\u00e1tok-e, hogy a zsid\u00f3k kir\u00e1ly\u00e1t engedjem szabadon nektek?\u201d Tudta ugyanis, hogy a f\u0151papok csak irigys\u00e9gb\u0151l adt\u00e1k \u0151t a kez\u00e9re. \u00c1m a f\u0151papok felbujtott\u00e1k a t\u00f6meget, hogy ink\u00e1bb Barab\u00e1s szabadon bocs\u00e1t\u00e1s\u00e1t k\u00e9rj\u00e9k. Pil\u00e1tus ism\u00e9t megk\u00e9rdezte: \u201e\u00c9s mit tegyek azzal az emberrel, akit ti a zsid\u00f3k kir\u00e1ly\u00e1nak neveztek?\u201d Azok ezt ki\u00e1ltott\u00e1k: \u201eFesz\u00edtsd \u0151t keresztre!\u201d Pil\u00e1tus folytatta: \u201eDe h\u00e1t mi rosszat tett?\u201d Erre azok m\u00e9g hangosabban ki\u00e1ltozt\u00e1k: \u201eFesz\u00edtsd \u0151t keresztre\u201d Ekkor Pil\u00e1tus, aki eleget akart tenni a t\u00f6meg k\u00e9r\u00e9s\u00e9nek, szabadon bocs\u00e1totta Barab\u00e1st, J\u00e9zust pedig megostoroztatta, azut\u00e1n \u00e1tadta nekik, hogy keresztre fesz\u00edts\u00e9k.\n<br><br>\n\nA katon\u00e1k bevezett\u00e9k \u0151t a helytart\u00f3s\u00e1g udvar\u00e1ba, \u00e9s \u00f6sszeh\u00edvt\u00e1k az eg\u00e9sz csapatot. B\u00edborruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6ztett\u00e9k, t\u00f6visb\u0151l font koszor\u00fat tettek a fej\u00e9re, \u00e9s \u00edgy k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt\u00e9k: \u201e\u00dcdv\u00f6z l\u00e9gy, zsid\u00f3k kir\u00e1lya!\u201d A fej\u00e9t n\u00e1dsz\u00e1llal vert\u00e9k, lek\u00f6pd\u00f6st\u00e9k, \u00e9s t\u00e9rdet hajtva h\u00f3doltak el\u0151tte. Miut\u00e1n \u00edgy g\u00fanyt \u0171ztek bel\u0151le, levett\u00e9k r\u00f3la a b\u00edborruh\u00e1t, \u00e9s r\u00e1adt\u00e1k saj\u00e1t ruh\u00e1j\u00e1t. Ezut\u00e1n kivezett\u00e9k, hogy keresztre fesz\u00edts\u00e9k.\n\n<br><br>\n\nEgy arra j\u00e1r\u00f3 embert, cirenei Simont, Alexander \u00e9s R\u00fafusz apj\u00e1t, aki \u00e9ppen a mez\u0151r\u0151l j\u00f6tt, k\u00e9nyszer\u00edtett\u00e9k, hogy vigye a keresztj\u00e9t. \u00cdgy vezett\u00e9k ki arra a helyre, amelynek Golgota, vagyis Koponyahely a neve.\n<br><br>\n\nMirh\u00e1val kevert bort adtak inni neki, de \u0151 nem fogadta el. Felfesz\u00edtett\u00e9k a keresztre, azut\u00e1n megosztoztak a ruh\u00e1in, sorsot vetve, hogy kinek mi jusson. H\u00e1rom \u00f3ra volt, amikor keresztre fesz\u00edtett\u00e9k. Felirat is volt a kereszten, amelyre el\u00edt\u00e9l\u00e9s\u00e9nek ok\u00e1t \u00edrt\u00e1k: A zsid\u00f3k kir\u00e1lya. Vele egy\u00fctt k\u00e9t rabl\u00f3t is f\u00f6lfesz\u00edtettek, az egyiket  jobb fel\u0151l, a m\u00e1sikat balr\u00f3l. \u00cdgy beteljesedett az \u00cdr\u00e1s: A gonoszok k\u00f6z\u00e9 sorolt\u00e1k.\n\n<br><br>\n\nAkik arra j\u00e1rtak, k\u00e1romolt\u00e1k, a fej\u00fcket cs\u00f3v\u00e1lt\u00e1k, \u00e9s mondogatt\u00e1k: \u201eTe, aki lerontod a templomot, \u00e9s h\u00e1rom nap alatt fel\u00e9p\u00edted, szabad\u00edtsd meg magadat, sz\u00e1llj le a keresztr\u0151l!\u201d Hasonl\u00f3k\u00e9ppen g\u00fanyolt\u00e1k \u0151t a f\u0151papok is az \u00edr\u00e1stud\u00f3kkal egy\u00fctt: \u201eM\u00e1sokat megmentett, de \u00f6nmag\u00e1t nem tudja megmenteni? A Messi\u00e1s, Izrael kir\u00e1lya sz\u00e1lljon most le a keresztr\u0151l, hogy l\u00e1ssuk \u00e9s higgy\u00fcnk!\u201d Azok is gyal\u00e1zt\u00e1k \u0151t, akiket vele egy\u00fctt f\u00f6lfesz\u00edtettek.\n<br><br>\n\nAmikor hat \u00f3ra lett, nagy s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g borult az eg\u00e9sz f\u00f6ldre, eg\u00e9szen a kilencedik \u00f3r\u00e1ig. Kilenc \u00f3rakor J\u00e9zus hangosan felki\u00e1ltott: \u201e\u00c9l\u00f3i, \u00c9l\u00f3i, l\u00e1mm\u00e1 sz\u00e1bakt\u00e1ni?\u201d Ez azt jelenti: \u201eIstenem, Istenem, mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?\u201d\nAmikor n\u00e9h\u00e1nyan az ott \u00e1ll\u00f3k k\u00f6z\u00fcl meghallott\u00e1k ezt, \u00edgy sz\u00f3ltak: \u201e\u00cdme, Ill\u00e9st h\u00edvja.\u201d Valaki odafutott, ecetbe m\u00e1rtott egy szivacsot, n\u00e1dsz\u00e1lra t\u0171zte, inni adott neki, \u00e9s ezt mondta: \u201eHadd l\u00e1ssuk, elj\u00f6n-e Ill\u00e9s, hogy levegye \u0151t?!\u201d J\u00e9zus pedig hangosan felki\u00e1ltott \u00e9s kilehelte lelk\u00e9t.\n\n(Most t\u00e9rdre borulunk, \u00e9s egy keveset csendben id\u0151z\u00fcnk.)\n\nEkkor a templom f\u00fcgg\u00f6nye kett\u00e9hasadt, f\u00f6l\u00fclr\u0151l eg\u00e9szen az alj\u00e1ig. A sz\u00e1zados, aki ott \u00e1llt J\u00e9zus el\u0151tt, \u00e9s l\u00e1tta, hogyan lehelte ki a lelk\u00e9t, \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz az ember val\u00f3ban az Isten Fia volt.\u201d Asszonyok is \u00e1lltak ott: t\u00e1volr\u00f3l figyelt\u00e9k, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik. K\u00f6zt\u00fck volt M\u00e1ria Magdolna, M\u00e1ria, az ifjabb Jakab \u00e9s J\u00f3zsef anyja, \u00e9s Szal\u00f3me. Rajtuk k\u00edv\u00fcl voltak ott m\u00e9g t\u00f6bben is, akik vele egy\u00fctt j\u00f6ttek fel Jeruzs\u00e1lembe.\n\n<br><br>\n\nA k\u00e9sz\u00fclet napja volt, azaz a szombat el\u0151tti nap. Amikor beesteledett, j\u00f6tt egy el\u0151kel\u0151 tan\u00e1csos, az Arimate\u00e1b\u00f3l val\u00f3 J\u00f3zsef, aki maga is v\u00e1rta Isten orsz\u00e1g\u00e1t. B\u00e1tran bement Pil\u00e1tushoz, \u00e9s elk\u00e9rte J\u00e9zus holttest\u00e9t. Pil\u00e1tus elcsod\u00e1lkozott, hogy m\u00e1r meghalt. Mag\u00e1hoz rendelte a sz\u00e1zadost, \u00e9s megk\u00e9rdezte, hogy val\u00f3ban meghalt-e. Amikor a sz\u00e1zadost\u00f3l megtudta ezt, J\u00f3zsefnek adta a holttestet. Az pedig gyolcsot v\u00e1s\u00e1rolt, azut\u00e1n levette J\u00e9zust a keresztr\u0151l, beg\u00f6ngy\u00f6lte a gyolcsba, \u00e9s egy szikl\u00e1ba v\u00e1jt s\u00edrboltba temette. A s\u00edr bej\u00e1rata el\u00e9 k\u00f6vet henger\u00edtett. M\u00e1ria Magdolna \u00e9s M\u00e1ria, J\u00f3zsef anyja pedig megfigyelt\u00e9k, hogy hova temette.<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": null
            }
        ]
    }
}