{
    "ADV01": {
        "igenaptarId": "ADV01",
        "name": "Advent 1. vas\u00e1rnapja (C \u00e9v)",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 33,14-16",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l<br>",
                "text": "  \u00cdme, j\u00f6nnek majd napok \u2013 mondja az \u00dar \u2013, amikor teljes\u00edtem a j\u00f3t,\namelyet Izrael h\u00e1z\u00e1nak \u00e9s J\u00fada h\u00e1z\u00e1nak meg\u00edg\u00e9rtem:<br>\n  Azokban a napokban \u00e9s abban az id\u0151ben igaz sarjat t\u00e1masztok D\u00e1vidnak,\naki jogot \u00e9s igazs\u00e1got teremt az orsz\u00e1gban. Azokban a napokban\nmegszabadul J\u00fada, \u00e9s biztons\u00e1gban \u00e9l Jeruzs\u00e1lem. \u00c9s a v\u00e1rost \u00edgy h\u00edvj\u00e1k\nmajd: \u201eAz \u00dar a mi igazs\u00e1gunk!\u201d<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 24,4bc-5ab.8-9.10 \u00e9s 14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d emelem a lelkem, * \u00e9n Uram, Istenem. (4 g. t\u00f3nus)</b>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d emelem a lelkem, * \u00e9n Uram, Istenem. (4 g. t\u00f3nus)</b>\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Utaidat, Uram, mutasd meg n\u00e9kem, * \u00f6sv\u00e9nyeidre tan\u00edts meg engem.<br>\nTan\u00edts \u00e9s vezess igazs\u00e1god szerint, * mert te vagy \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u0151 Istenem.<br>\nH\u00edvek: Hozz\u00e1d emelem a lelkem, * \u00e9n Uram, Istenem.<br>\n\nE: Az \u00dar igazs\u00e1gos \u00e9s j\u00f3s\u00e1gos, * ez\u00e9rt a b\u0171n\u00f6s\u00f6knek is utat mutat.<br>\nAz al\u00e1zatost a j\u00f3ban vez\u00e9rli, * a szel\u00eddet \u00fatj\u00e1ra tan\u00edtja.<br>\nH: Hozz\u00e1d emelem a lelkem, * \u00e9n Uram, Istenem.<br>\n\nE: Az \u00dar minden \u00fatja irgalom \u00e9s h\u0171s\u00e9g azoknak, * akik sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9t \u00e9s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t megtartj\u00e1k.<br>\nIsten bar\u00e1ts\u00e1g\u00e1t \u00e9lvezik, akik \u0151t f\u00e9lik, * sz\u00f6vets\u00e9g\u00e9t felt\u00e1rja n\u00e9kik.<br>\nH: Hozz\u00e1d emelem a lelkem, * \u00e9n Uram, Istenem.\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tessz 3,12-4,2",
                "teaser": "Krisztus e j\u00f6vetel\u00e9re er\u0151s\u00edtse meg sz\u00edv\u00fcnket az \u00dar. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt els\u0151",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n  Gyarap\u00edtson \u00e9s gazdag\u00edtson titeket az \u00dar a szeretetben egym\u00e1s \u00e9s\nmindenki ir\u00e1nt, mint ahogy mi is szeret\u00fcnk titeket. Tegye \u00e1llhatatoss\u00e1\nsz\u00edveteket, hogy feddhetetlen szents\u00e9gben \u00e1llhassatok Isten\u00fcnk \u00e9s\nAty\u00e1nk el\u00e9, amikor a mi Urunk, J\u00e9zus majd elj\u00f6n, \u00f6sszes szentj\u00e9nek\nk\u00eds\u00e9ret\u00e9ben.<br>\n  Tov\u00e1bb\u00e1 k\u00e9r\u00fcnk \u00e9s int\u00fcnk titeket, testv\u00e9rek, Urunkban, J\u00e9zusban:\nMegtanult\u00e1tok t\u0151l\u00fcnk, hogyan kell Istennek tetsz\u0151 \u00e9letet \u00e9lnetek:\n\u00e9ljetek is h\u00e1t \u00edgy, s haladjatok egyre el\u0151bbre. Hiszen tudj\u00e1tok, milyen\nutas\u00edt\u00e1sokat adtunk nektek Urunk, J\u00e9zus \u00e1ltal.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk irgalmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet add meg\nn\u00e9k\u00fcnk. Zsolt 84,8. \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.",
                "text": "Urunk, mutasd meg n\u00e9k\u00fcnk irgalmas sz\u00edvedet, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet add meg\nn\u00e9k\u00fcnk. Zsolt 84,8. \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 21,25-28.34-36",
                "teaser": "Elk\u00f6zelgett a ti megv\u00e1lt\u00e1sotok. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00e9zus ezeket mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9r\u0151l:<br>\n  \u201eJelek lesznek a Napban, a Holdban \u00e9s a csillagokban, a f\u00f6ld\u00f6n pedig\nk\u00e9ts\u00e9gbeesett retteg\u00e9s t\u00e1mad a n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt a tenger z\u00fag\u00e1sa \u00e9s a\nhull\u00e1mok h\u00e1borg\u00e1sa miatt. Az emberek megdermednek a r\u00e9m\u00fclett\u0151l,\nmik\u00f6zben v\u00e1rj\u00e1k, hogy mi t\u00f6rt\u00e9nik a vil\u00e1ggal. A mindens\u00e9g \u00f6sszetart\u00f3\ner\u0151i megrend\u00fclnek. Akkor majd megl\u00e1tj\u00e1k az Emberfi\u00e1t, amint elj\u00f6n a\nfelh\u0151kben nagy hatalommal \u00e9s dics\u0151s\u00e9ggel.<br>\n  Amikor mindez beteljesedik, n\u00e9zzetek fel, \u00e9s emelj\u00e9tek f\u00f6l fejeteket,\nmert el\u00e9rkezett megv\u00e1lt\u00e1sotok.<br>\n  Vigy\u00e1zzatok, hogy el ne nehezedj\u00e9k sz\u00edvetek tobz\u00f3d\u00e1sban,\nr\u00e9szegesked\u00e9sben \u00e9s az evil\u00e1gi gondokban. \u00cdgy majd nem \u00e9r k\u00e9sz\u00fcletlen\u00fcl\nbenneteket az a nap. Mint a csapda, \u00fagy csap le mindazokra, akik a\nf\u00f6ld\u00f6n laknak. Virrasszatok h\u00e1t \u00e9s im\u00e1dkozzatok sz\u00fcntelen\u00fcl, hogy\nmegmenek\u00fcljetek att\u00f3l, ami majd bek\u00f6vetkezik, \u00e9s meg\u00e1llhassatok az\nEmberfia sz\u00edne el\u0151tt.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV02": {
        "igenaptarId": "ADV02",
        "name": "Advent 2. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00e1r 5,1-9",
                "teaser": "V\u00e9get \u00e9r a fogs\u00e1g: boldog \u00e9let v\u00e1rja Isten n\u00e9p\u00e9t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY B\u00e1ruk pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Jeruzs\u00e1lem, vesd le a gy\u00e1sz \u00e9s az \u00edns\u00e9g ruh\u00e1j\u00e1t, \u00f6lt\u00f6zz\u00e9l annak a dics\u0151s\u00e9gnek d\u00edsz\u00e9be, amelyet Isten ad neked mind\u00f6r\u00f6kre.<br>\n  \u00d6ltsd fel Isten igazs\u00e1g\u00e1nak k\u00f6nt\u00f6s\u00e9t, s tedd fejedre az \u00d6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3 dics\u0151s\u00e9g\u00e9nek koron\u00e1j\u00e1t, mert az Isten ismertt\u00e9 teszi f\u00e9nyess\u00e9gedet minden\u00fctt az \u00e9g alatt.<br>\n  Isten ezt a nevet adja neked \u00f6r\u00f6kre: \u201eIgazs\u00e1goss\u00e1g b\u00e9k\u00e9je\u201d, \u201ej\u00e1mbors\u00e1g dics\u0151s\u00e9ge\u201d.<br>\n  Kelj fel, Jeruzs\u00e1lem, \u00e1llj a magaslatra,\n\u00e9s tekints keletre!\nN\u00e9zd, mik\u00e9nt gy\u0171lnek egybe fiaid,\nnapkelett\u0151l napnyugatig a Szent (Isten) szav\u00e1ra, \u00e9s ujjonganak, mert Isten megeml\u00e9kezett r\u00f3luk.<br>\n  Gyalog mentek el, ellens\u00e9g hajtotta \u0151ket, de Isten mindny\u00e1jukat visszavezeti hozz\u00e1d, olyan pomp\u00e1val hozz\u00e1k majd \u0151ket, mint kir\u00e1lyi sarjakat.<br>\n  Mert elhat\u00e1rozta Isten, hogy alacsonny\u00e1 teszi a magas hegyeket \u00e9s az \u00f6r\u00f6k b\u00e9rceket.\nA f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9ig bet\u00f6lti a v\u00f6lgyeket, hogy bizton haladhasson Izrael Isten dics\u0151s\u00e9ge alatt.<br>\n  Az erd\u0151k \u00e9s az illatos f\u00e1k Isten parancs\u00e1ra mind \u00e1rny\u00e9kot ny\u00fajtanak Izraelnek.\nIsten vezeti majd n\u00e9p\u00e9t \u00f6r\u00f6mben, dics\u0151s\u00e9g\u00e9nek f\u00e9ny\u00e9ben, s k\u00eds\u00e9ret\u00fcl adja nekik irgalm\u00e1t \u00e9s igazs\u00e1goss\u00e1g\u00e1t.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 125,1-2ab.2cd-3.4-5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk. </b>3. vers. (8 G. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk. </b>3. vers. (8 G. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mid\u0151n az \u00dar hazah\u00edvta Sionnak foglyait, * olyanok voltunk, mint akik \u00e1lmodnak.<br>\nMegtelt akkor \u00f6r\u00f6mmel az ajkunk, * \u00e9s a nyelv\u00fcnk ujjong\u00e1ssal.<br>\nH\u00edvek: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\n\nE: Akkor \u00edgy besz\u00e9ltek a nemzetek: *\u201eAz \u00dar nagy dolgot m\u0171velt v\u00e9l\u00fck.\u201d<br>\nHatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\nH: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\n\nE: Ford\u00edtsd, Uram, j\u00f3ra sorsunkat, * amint meg\u00e1rasztod d\u00e9len a foly\u00f3kat.<br>\nAkik k\u00f6nnyek k\u00f6z\u00f6tt vetnek, * majd ujjongva aratnak.<br>\nH: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\n\nE: S\u00edrva viszik a magot, mikor vetni indulnak, * de ujjongva j\u00f6nnek, j\u00f6nnek \u00e9s hozz\u00e1k k\u00e9v\u00e9iket.<br>\nH: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 1,4-6.8-11",
                "teaser": " Legyetek tiszt\u00e1k \u00e9s feddhetetlenek J\u00e9zus Krisztus j\u00f6vetel\u00e9nek napj\u00e1n. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br> Mindig, minden im\u00e1ds\u00e1gomban \u00f6r\u00f6mmel eml\u00e9kezem meg\nmindny\u00e1jatokr\u00f3l, mert az els\u0151 napt\u00f3l mindm\u00e1ig k\u00f6z\u00f6ss\u00e9get v\u00e1llaltatok az\nevang\u00e9liummal. Ez\u00e9rt b\u00edzom benne, hogy aki megkezdte bennetek a j\u00f3t,\nKrisztus J\u00e9zus napj\u00e1ra be is fejezi.<br>\n  Isten a tan\u00fam, mennyire v\u00e1gyakozom mindny\u00e1jatok ut\u00e1n Krisztus J\u00e9zus\nszeretet\u00e9ben. K\u00f6ny\u00f6rg\u00f6k is az\u00e9rt, hogy szeretetetek egyre jobban\ngyarapodjon a helyes ismeretben \u00e9s a teljes meg\u00e9rt\u00e9sben, hogy el\ntudj\u00e1tok d\u00f6nteni, mi a helyes. Akkor tiszt\u00e1k \u00e9s feddhetetlenek lesztek\nKrisztus napj\u00e1ra, s b\u0151velkedni fogtok az igaz \u00e9let gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9ben,\namelyet J\u00e9zus Krisztus szerzett, Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re \u00e9s tisztelet\u00e9re.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fatj\u00e1t, \u2020 egyengess\u00e9tek \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t, * \u00e9s minden ember megl\u00e1tja az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t, akit elk\u00fcld az Isten. Lk 3,4.6 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "K\u00e9sz\u00edts\u00e9tek el\u0151 az \u00dar \u00fatj\u00e1t, \u2020 egyengess\u00e9tek \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t, * \u00e9s minden ember megl\u00e1tja az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t, akit elk\u00fcld az Isten. Lk 3,4.6 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 3,1-6",
                "teaser": "Minden ember megl\u00e1tja az Isten \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Tib\u00e9riusz cs\u00e1sz\u00e1r uralkod\u00e1s\u00e1nak tizen\u00f6t\u00f6dik esztendej\u00e9ben t\u00f6rt\u00e9nt:\nPoncius Pil\u00e1tus volt Judea helytart\u00f3ja. Galile\u00e1nak Her\u00f3des volt a\nnegyedes fejedelme, testv\u00e9re, F\u00fcl\u00f6p meg Iture\u00e1nak \u00e9s Trachonitisz\ntartom\u00e1ny\u00e1nak, Liz\u00e1ni\u00e1sz pedig Abilin\u00e1nak volt a negyedes fejedelme,\nAnn\u00e1s \u00e9s Kaif\u00e1s f\u0151papok idej\u00e9ben az \u00dar sz\u00f3zatot int\u00e9zett J\u00e1noshoz,\nZakari\u00e1s fi\u00e1hoz a puszt\u00e1ban.<br>\n  S \u0151 bej\u00e1rta a Jord\u00e1n eg\u00e9sz vid\u00e9k\u00e9t, hirdette a b\u0171nb\u00e1nat kereszts\u00e9g\u00e9t\na b\u0171n\u00f6k bocs\u00e1nat\u00e1ra, ahogy meg van \u00edrva Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta besz\u00e9deinek\nk\u00f6nyv\u00e9ben: \u201eA puszt\u00e1ba ki\u00e1lt\u00f3nak ez a szava:<br>\nK\u00e9sz\u00edts\u00e9tek az \u00dar \u00fatj\u00e1t, egyengess\u00e9tek \u00f6sv\u00e9nyeit. A v\u00f6lgyeket t\u00f6lts\u00e9tek\nfel, a hegyeket, halmokat hordj\u00e1tok el. Ami g\u00f6rbe, legyen egyeness\u00e9, a\ng\u00f6r\u00f6ngy\u00f6s v\u00e1ltozz\u00e9k sima \u00fatt\u00e1, \u00e9s minden ember megl\u00e1tja az Isten\n\u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV03": {
        "igenaptarId": "ADV03",
        "name": "Advent 3. vas\u00e1rnapja \u2013 Gaudete-vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Szof 3,14-18a",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Szofoni\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "</i><br>\n  Dalolj, Sion le\u00e1nya, zengj \u00e9neket, Izrael! \u00d6r\u00fclj \u00e9s ujjongj eg\u00e9sz sz\u00edvedb\u0151l Jeruzs\u00e1lem le\u00e1nya!<br>\nElvette az \u00dar \u00edt\u00e9letedet, el\u0171zte ellens\u00e9gedet, Izrael kir\u00e1lya, az \u00dar k\u00f6z\u00f6ttetek van, ne f\u00e9lj t\u00f6bb\u00e9 semmi rosszt\u00f3l!<br>\n  Azon a napon \u00edgy sz\u00f3lnak majd Jeruzs\u00e1lemben: \u201eNe f\u00e9lj, Sion! Ne lankadjon kezed!\u201d Veled van az \u00dar, a te Istened, az er\u0151s Szabad\u00edt\u00f3! \u00d6r\u00fcl majd neked nagy \u00f6r\u00f6mmel, \u00fajj\u00e1\u00e9leszt szeretet\u00e9vel; \u00f6r\u00fcl majd neked ujjong\u00f3 \u00f6r\u00f6mmel, \u00fagy, mintha \u00fcnnepet \u00fclne.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Iz 12,2-3.4bcd.5-6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ujjongj \u00e9s zengj\u00e9l h\u00e1ladalt, * mert nagy \u00e9s szent a te Megv\u00e1lt\u00f3d.</b> 6. vers. (4 g. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ujjongj \u00e9s zengj\u00e9l h\u00e1ladalt, * mert nagy \u00e9s szent a te Megv\u00e1lt\u00f3d.</b> 6. vers. (4 g. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00cdme, Isten az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem, * b\u00edzom benne \u00e9s nem f\u00e9lek.<br>\nMert az \u00dar az \u00e9n er\u0151ss\u00e9gem \u00e9s dics\u0151s\u00e9gem, * \u0151 lett n\u00e9kem szabadul\u00e1som.<br>\n\u00d6r\u00f6mmel mer\u00edttek majd vizet * az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g forr\u00e1saib\u00f3l.<br>\nH\u00edvek: Ujjongj \u00e9s zengj\u00e9l h\u00e1ladalt, * mert nagy \u00e9s szent a te Megv\u00e1lt\u00f3d.<br>\n\nE: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, * magasztalj\u00e1tok az \u0151 nev\u00e9t.<br>\nA n\u00e9pek k\u00f6z\u00f6tt hirdess\u00e9tek tetteit, * eml\u00e9kezzetek meg arr\u00f3l, hogy F\u00f6ls\u00e9ges az \u0151 neve.<br>\nH: Ujjongj \u00e9s zengj\u00e9l h\u00e1ladalt, * mert nagy \u00e9s szent a te Megv\u00e1lt\u00f3d.<br>\n\nE: Zengjetek dalt az \u00darnak, mert csod\u00e1s dolgokat m\u0171velt, * tudja meg az eg\u00e9sz vil\u00e1g.<br>\nUjjongjatok \u00e9s dics\u00e9retet mondjatok Sion lak\u00f3i, * mert nagy a ti k\u00f6r\u00f6t\u00f6kben Izrael szentje.<br>\nH: Ujjongj \u00e9s zengj\u00e9l h\u00e1ladalt, * mert nagy \u00e9s szent a te Megv\u00e1lt\u00f3d."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 4,4-7",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\u00d6r\u00fcljetek az \u00darban sz\u00fcntelen\u00fcl! \u00dajra csak azt mondom,\n\u00f6r\u00fcljetek. Emberszeret\u0151 j\u00f3s\u00e1gotokat ismerje meg mindenki! Az \u00dar k\u00f6zel\nvan. Ne agg\u00f3djatok semmi\u00e9rt, hanem minden im\u00e1ds\u00e1gotokban \u00e9s\nk\u00f6ny\u00f6rg\u00e9setekben terjessz\u00e9tek k\u00e9r\u00e9seteket h\u00e1laad\u00e1ssal az \u00dar el\u00e9.\nAkkor Isten b\u00e9k\u00e9je, amely minden \u00e9rtelmet meghalad, meg\u0151rzi sz\u00edveteket\n\u00e9s \u00e9rtelmeteket Krisztus J\u00e9zusban.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar lelke van rajtam: * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek. Iz 61,1 \u2013 7b.t\u00f3nus.",
                "text": "Az \u00dar lelke van rajtam: * elk\u00fcld\u00f6tt, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek. Iz 61,1 \u2013 7b.t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 3,10-18",
                "teaser": null,
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "</i><br>\n  Amikor Keresztel\u0151 J\u00e1nos b\u0171nb\u00e1natot hirdetett, a n\u00e9p megk\u00e9rdezte:\n\u201eMit tegy\u00fcnk?\u201d<br>\n  \u201eAkinek k\u00e9t ruh\u00e1ja van \u2013 v\u00e1laszolta \u2013, az egyiket ossza meg azzal,\nakinek egy sincs. S akinek van ennival\u00f3ja, ugyan\u00edgy tegyen.\u201d<br>\n  J\u00f6ttek a v\u00e1mosok is, hogy megkeresztelje \u0151ket, s \u00edgy sz\u00f3ltak hozz\u00e1:\n\u201eMester, mit tegy\u00fcnk?\u201d<br>\n  Ezt felelte nekik: \u201eNe k\u00f6veteljetek t\u00f6bbet, mint amennyi meg van\nszabva.\u201d<br>\n  Megk\u00e9rdezt\u00e9k \u0151t a katon\u00e1k is: \u201eH\u00e1t mi mit tegy\u00fcnk?\u201d<br>\n  Nekik \u00edgy felelt: \u201eNe zsarnokoskodjatok, ne b\u00e1ntsatok senkit, hanem\nel\u00e9gedjetek meg zsoldotokkal.\u201d<br>\n  A n\u00e9p fesz\u00fclten v\u00e1rakozott. Mindny\u00e1jan azon t\u00f6prengtek magukban,\nvajon nem J\u00e1nos-e a Krisztus. Ez\u00e9rt J\u00e1nos \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201e\u00c9n csak\nv\u00edzzel keresztellek titeket. De elj\u00f6n majd, aki hatalmasabb, akinek\nsarusz\u00edj\u00e1t sem vagyok m\u00e9lt\u00f3 megoldani. \u0150 majd Szentl\u00e9lekkel \u00e9s t\u0171zzel\nfog titeket megkeresztelni. Sz\u00f3r\u00f3lap\u00e1tj\u00e1t m\u00e1r a kez\u00e9ben tartja, hogy\nmegtiszt\u00edtsa sz\u00e9r\u0171j\u00e9t: a b\u00faz\u00e1t cs\u0171r\u00e9be gy\u0171jtse, a pelyv\u00e1t meg\nolthatatlan t\u0171zben el\u00e9gesse.\u201d<br>\n  \u00c9s m\u00e9g sok m\u00e1ssal is buzd\u00edtotta a n\u00e9pet. \u00cdgy hirdette nekik az\n\u00fcdv\u00f6ss\u00e9get.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "ADV04": {
        "igenaptarId": "ADV04",
        "name": "Advent 4. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Mik 5,1-4a",
                "teaser": null,
                "title": "OLVASM\u00c1NY Mike\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n  Te, efratai Betlehem,\nb\u00e1r a legkisebb vagy Juda nemzets\u00e9gei k\u00f6z\u00f6tt,\nm\u00e9gis bel\u0151led sz\u00fcletik majd nekem,\naki uralkodni fog Izrael felett.\nSz\u00e1rmaz\u00e1sa az \u0151sid\u0151kre,\na r\u00e9gm\u00falt id\u0151kre ny\u00falik vissza.\nEz\u00e9rt elhagyja \u0151ket az \u00dar,\nm\u00edg nem sz\u00fcl, akinek sz\u00fclnie kell,\n\u00e9s testv\u00e9r\u00e9hez, Izrael fiaihoz\nvissza nem t\u00e9r a marad\u00e9k.<br>\n  F\u00f6ll\u00e9p \u00e9s legelteti ny\u00e1j\u00e1t\naz \u00dar erej\u00e9ben,\naz \u00darnak, az \u0151 Isten\u00e9nek,\nfens\u00e9ges nev\u00e9ben.\nAkkor biztons\u00e1gban \u00e9lnek,\nmert hatalm\u00e1t kiterjeszti\neg\u00e9szen a f\u00f6ld hat\u00e1r\u00e1ig:\n\u00e9s ez lesz a b\u00e9ke.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 79,2ac \u00e9s 3b.15-16.18-19",
                "teaser": "V\u00e1lasz:<b> T\u00e9r\u00edts meg minket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok lesz\u00fcnk!</b> 4. vers. (4 g. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz:<b> T\u00e9r\u00edts meg minket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok lesz\u00fcnk!</b> 4. vers. (4 g. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Figyelj r\u00e1nk, Izrael p\u00e1sztora, * ragyogj fel, aki tr\u00f3nolsz a kerubok f\u00f6l\u00f6tt!<br>\nMutasd meg hatalmadat, * j\u00f6jj, hogy megszabad\u00edts minket!<br>\nH\u00edvek: T\u00e9r\u00edts meg minket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok lesz\u00fcnk!<br>\n\nE: Seregek Ura, fordulj hozz\u00e1nk, \u2020 tekints le az \u00e9gb\u0151l, * l\u00e1sd, \u00e9s l\u00e1togasd meg ezt a sz\u0151l\u0151t!<br>\nV\u00e9dd meg, amit jobbod \u00fcltetett, * \u00e9s az emberfi\u00e1t, akit magadnak meger\u0151s\u00edtett\u00e9l.<br>\nH: T\u00e9r\u00edts meg minket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok lesz\u00fcnk!<br>\n\nE: Jobbod embere f\u00f6l\u00e9 t\u00e1rd ki kezedet, * az emberfia f\u00f6l\u00e9, akit magadnak meger\u0151s\u00edtett\u00e9l.<br>\nNem hagyunk el t\u00f6bb\u00e9, \u00e9ltess m\u00e9g benn\u00fcnket, * \u00e9s mi seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvjuk nevedet.<br>\nH: T\u00e9r\u00edts meg minket, Isten\u00fcnk, * ragyogtasd r\u00e1nk arcodat, \u00e9s szabadok lesz\u00fcnk!"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 10,5-10",
                "teaser": "\u00cdme, elj\u00f6v\u00f6k, hogy teljes\u00edtsem akaratodat. ",
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nKrisztus, amikor a vil\u00e1gba l\u00e9p, \u00edgy nyilatkozik:<br>\n     \u00c1ldozatot \u00e9s aj\u00e1nd\u00e9kot nem k\u00edv\u00e1nt\u00e1l,\n     hanem emberi testet alkott\u00e1l nekem.\n     Nem kedves el\u0151tted az engesztel\u0151 \u00e9s \u00e9g\u0151\u00e1ldozat.\n     Ez\u00e9rt \u00edgy sz\u00f3ltam: \u00cdme, elmegyek,\n     hogy teljes\u00edtsem akaratodat,\n     amint a k\u00f6nyvtekercsben r\u00f3lam \u00edrva van.<br>\n  El\u0151sz\u00f6r teh\u00e1t ezt mondta: \u201e\u00c1ldozatot, aj\u00e1nd\u00e9kot, engesztel\u0151 \u00e9s\n\u00e9g\u0151\u00e1ldozatot nem akart\u00e1l, nem volt az kedves el\u0151tted\u201d, j\u00f3llehet ezeket\na t\u00f6rv\u00e9ny \u00edrta el\u0151. Azut\u00e1n \u00edgy folytatta: \u201e\u00cdme, elmegyek, hogy\nteljes\u00edtsem akaratodat.\u201d Teh\u00e1t az el\u0151z\u0151ket elt\u00f6rli, hogy hely\u00e9be\n\u00e1ll\u00edtsa az ut\u00f3bbit. Vagyis Isten akarata szerint J\u00e9zus Krisztus\ntest\u00e9nek fel\u00e1ldoz\u00e1sa egyszer s mindenkorra megszentel benn\u00fcnket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00cdme, az \u00darnak szolg\u00e1l\u00f3le\u00e1nya, * legyen nekem a te ig\u00e9d szerint. Lk 1,38 \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00cdme, az \u00darnak szolg\u00e1l\u00f3le\u00e1nya, * legyen nekem a te ig\u00e9d szerint. Lk 1,38 \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 1,39-45",
                "teaser": "Hogyan lehet az, hogy Uram anyja j\u00f6n hozz\u00e1m? ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az angyali \u00fcdv\u00f6zlet ut\u00e1n M\u00e1ria \u00fatra kelt, \u00e9s a hegyek k\u00f6z\u00e9, Juda egyik v\u00e1ros\u00e1ba sietett. Bel\u00e9pett Zakari\u00e1s h\u00e1z\u00e1ba, \u00e9s k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tte Erzs\u00e9betet.<br>\n  Amikor Erzs\u00e9bet meghallotta M\u00e1ria k\u00f6sz\u00f6nt\u00e9s\u00e9t, sz\u00edve alatt\nfelujjongott a magzat, \u00e9s a Szentl\u00e9lek bet\u00f6lt\u00f6tte Erzs\u00e9betet. Hangos\nsz\u00f3val \u00edgy ki\u00e1ltott:<br>\n  \u201e\u00c1ldott vagy te az asszonyok k\u00f6z\u00f6tt, \u00e9s \u00e1ldott a te m\u00e9hednek\ngy\u00fcm\u00f6lcse! Hogyan lehet az, hogy Uram anyja j\u00f6n hozz\u00e1m? Mert \u00edme,\namikor f\u00fclembe csend\u00fclt k\u00f6sz\u00f6nt\u00e9sed szava, \u00f6rvendezve felujjongott\nm\u00e9hemben a magzat! Boldog vagy, aki hitted, hogy beteljesedik mindaz, amit az \u00dar mondott neked!\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK01": {
        "igenaptarId": "EVK01",
        "name": "Urunk megkeresztelked\u00e9se",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 42,1-4.6-7 v. Iz 40,1-5.9-11",
                "teaser": "\u00cdme az \u00e9n szolg\u00e1m, akiben kedvem telik. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:\n\u00cdme, az \u00e9n szolg\u00e1m, akit t\u00e1mogatok, v\u00e1lasztottam, akiben kedvem\ntelik. Ki\u00e1rasztom r\u00e1 lelkemet, \u00e9s igazs\u00e1got visz a nemzeteknek. Nem\nki\u00e1lt majd, nem emeli f\u00f6l a hangj\u00e1t, \u00e9s szava se hallatszik az utc\u00e1kon.\nA megt\u00f6rt n\u00e1dsz\u00e1lat nem t\u00f6ri \u00f6ssze, a pisl\u00e1kol\u00f3 m\u00e9csbelet nem oltja ki.\nH\u0171s\u00e9gesen tan\u00edtja az igazs\u00e1got, nem lankad el, sem kedv\u00e9t el nem\nveszti, m\u00edg az igazs\u00e1got meg nem szil\u00e1rd\u00edtja a f\u00f6ld\u00f6n. Az \u0151 tan\u00edt\u00e1s\u00e1ra\nv\u00e1rnak a nemzetek.<br>\n\u00c9n, az \u00dar h\u00edvtalak meg igazs\u00e1gban, \u00e9n fogtam meg a kezed \u00e9s \u00e9n\nform\u00e1ltalak. \u00c1ltalad k\u00f6t\u00f6k sz\u00f6vets\u00e9get n\u00e9pemmel, \u00e9s adok vil\u00e1goss\u00e1got a\nnemzeteknek, hogy nyisd meg a vakok szem\u00e9t, \u00e9s szabad\u00edtsd ki a\nb\u00f6rt\u00f6nb\u0151l a foglyokat, \u00e9s a t\u00f6ml\u00f6cb\u0151l azokat, akik a s\u00f6t\u00e9tben \u00fclnek.\n<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\nOLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l<br>\n<i>Mindenki megl\u00e1tja majd az \u00dar dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.</i><br>\n  \u201eVigasztalj\u00e1tok meg n\u00e9pemet, vigasztalj\u00e1tok meg\u201d  \u2013 ezt mondja Istenetek.<br>\n\u201eSz\u00f3ljatok Jeruzs\u00e1lem sz\u00edv\u00e9hez \u00e9s ki\u00e1lts\u00e1tok oda neki: V\u00e9get \u00e9rt szolgas\u00e1g\u00e1nak ideje, bocs\u00e1natot nyert gonoszs\u00e1ga, hiszen k\u00e9tszeresen s\u00fajtotta az \u00dar keze minden b\u0171n\u00e9\u00e9rt.\u201d<br>\n  Egy hang ki\u00e1lt: \u201eK\u00e9sz\u00edtsetek utat az \u00darnak a puszt\u00e1ban, egyengess\u00e9tek Isten\u00fcnk \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t a sivatagon \u00e1t. Minden v\u00f6lgy emelkedj\u00e9k f\u00f6l, minden hegy \u00e9s halom s\u00fcllyedjen al\u00e1. Ami egyenetlen, v\u00e1lj\u00e9k egyeness\u00e9, \u00e9s sima \u00fatt\u00e1, ami g\u00f6r\u00f6ngy\u00f6s. Akkor megnyilv\u00e1nul az \u00dar dics\u0151s\u00e9ge, \u00e9s megl\u00e1tj\u00e1k azt mindenek. Igen, az \u00dar sz\u00e1ja mondta ezt \u00edgy.\u201d<br>\n  Menj f\u00f6l egy magas hegyre, te, ki j\u00f3 h\u00edrt viszel Sionnak, emeld f\u00f6l er\u0151sen hangodat, te, aki j\u00f3 h\u00edrt viszel Jeruzs\u00e1lemnek. Emeld f\u00f6l hangodat! Ne f\u00e9lj! Hirdesd Juda v\u00e1rosainak:<br>\n  \u201e\u00cdme, a ti Istenetek! Isten, az \u00dar, \u00edme, elj\u00f6n hatalommal, karj\u00e1val mindent uralma al\u00e1 vet. Vele van gy\u0151zelm\u00e9nek jutalma, \u00e9s sz\u00edne el\u0151tt a b\u0151s\u00e9ges zs\u00e1km\u00e1ny. \u00dagy legelteti ny\u00e1j\u00e1t, mint a p\u00e1sztor. Karjaiba veszi b\u00e1r\u00e1nyait, \u00f6l\u00e9ben hordozza \u0151ket, az anyajuhokat pedig nagy gonddal vezeti.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 28,1a \u00e9s 2.3ac-4.3b. \u00e9s 9b-10  v.\n103,1b-2.3-4.24-25.27-28.29-30",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldja meg Isten az \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9get.</b> V\u00f6. 11 b.",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldja meg Isten az \u0151 n\u00e9p\u00e9t, * adjon neki b\u00e9kess\u00e9get.</b> V\u00f6. 11 b.\nvers. (4 g. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Adj\u00e1tok meg az \u00darnak, * Isten gyermekei,<br>\nadj\u00e1tok meg az \u00darnak a nev\u00e9t megillet\u0151 dics\u0151s\u00e9get, * im\u00e1dj\u00e1tok az Urat\nszent \u00fcnnepi d\u00edszben!<br>\nH\u00edvek: \u00c1ldja meg Isten az \u0151 n\u00e9p\u00e9t: * adjon neki b\u00e9kess\u00e9get.<br>\n\nE: Az \u00dar szava z\u00fag a vizek \u00e1rj\u00e1n, * az \u00dar lebeg a nagy vizek f\u00f6l\u00f6tt.<br>\nAz \u00dar szava telve er\u0151vel, * az \u00dar szava telve f\u00f6ns\u00e9ggel.<br>\nH: \u00c1ldja meg Isten az \u0151 n\u00e9p\u00e9t: * adjon neki b\u00e9kess\u00e9get.<br>\n\nE: A dics\u0151s\u00e9g Istene mennyd\u00f6r\u00f6g, * templom\u00e1ban mindenek az \u0151 dics\u00e9ret\u00e9t\nzengik.<br>\nAz \u00dar tr\u00f3nol a v\u00edz\u00f6z\u00f6n f\u00f6l\u00f6tt, * az \u00dar kir\u00e1ly \u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: \u00c1ldja meg Isten az \u0151 n\u00e9p\u00e9t: * adjon neki b\u00e9kess\u00e9get.<br><br>\n\n<i>vagy</i><br><br>\nV\u00e1lasz: <b>Mondj \u00e1ld\u00e1st lelkem az \u00darnak, * mert csod\u00e1latos az \u0151 nagys\u00e1ga.</b> (8 G. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Uram, Istenem, csod\u00e1latos a te nagys\u00e1god, * fens\u00e9gbe \u00e9s \u00e9kess\u00e9gbe \u00f6lt\u00f6z\u00f6l.<br>\nSug\u00e1rz\u00f3 f\u00e9ny a te k\u00f6nt\u00f6s\u00f6d, * kifesz\u00edted az eget, mint egy s\u00e1tort.<br>\nH\u00edvek: Mondj \u00e1ld\u00e1st lelkem az \u00darnak, * mert csod\u00e1latos az \u0151 nagys\u00e1ga.<br>\n\nE: Vizek f\u00f6l\u00f6tt \u00e1ll a te otthonod, \u2020 a felh\u0151ket fogatul haszn\u00e1lod, * \u00e9s\ntovasz\u00e1llsz a szelek sz\u00e1rny\u00e1n. <br>\nK\u00f6vetedd\u00e9 teszed a szeleket, * \u00e9s szolg\u00e1dd\u00e1 a t\u00fczes vill\u00e1mot.<br>\nH: Mondj \u00e1ld\u00e1st lelkem az \u00darnak, * mert csod\u00e1latos az \u0151 nagys\u00e1ga.<br>\n\nE: Mily sz\u00e1mosak a te m\u0171veid, Uram, \u2020 b\u00f6lcsess\u00e9ggel alkott\u00e1l mindent, * teremtm\u00e9nyeid bet\u00f6ltik a f\u00f6ldet.<br>\nMily nagy \u00e9s sz\u00e9les a tenger, \u2020 megsz\u00e1ml\u00e1lhatatlan \u00e9l\u0151l\u00e9ny ny\u00fczs\u00f6g benne: * kicsiny \u00e9s hatalmas \u00e1llatok.<br>\nH: Mondj \u00e1ld\u00e1st lelkem az \u00darnak, * mert csod\u00e1latos az \u0151 nagys\u00e1ga.<br>\n\nE: Mindenek t\u0151led v\u00e1rj\u00e1k, * hogy enni\u00f6k adj a kell\u0151 id\u0151ben.<br>\n\u00d6sszegy\u0171jtik, amit nekik juttatsz, * megnyitod kezedet, \u00e9s eltelnek minden j\u00f3val.<br>\nH: Mondj \u00e1ld\u00e1st lelkem az \u00darnak, * mert csod\u00e1latos az \u0151 nagys\u00e1ga.<br>\n\nE: De megzavarodnak, ha elford\u00edtod arcodat, * elpusztulnak \u00e9s a porba t\u00e9rnek, ha megvonod \u00e9ltet\u0151 er\u0151det.<br>\n\u00c1m, ha \u00fajra ki\u00e1rasztod lelkedet, \u00e9letre kelnek, * \u00e9s a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t meg\u00faj\u00edtod.<br>\nH: Mondj \u00e1ld\u00e1st lelkem az \u00darnak, * mert csod\u00e1latos az \u0151 nagys\u00e1ga.\n\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "ApCsel 10,34-38 v. Tit 2,11-14;3,4-7",
                "teaser": "Isten f\u00f6lkente a n\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel. ",
                "title": "SZENTLECKE az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Korn\u00e9liusz (sz\u00e1zados) h\u00e1z\u00e1ban P\u00e9ter sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s\nezeket mondta: \u201eVal\u00f3ban el kell ismernem, hogy Isten nem\nszem\u00e9lyv\u00e1logat\u00f3. Mindenki kedves el\u0151tte, b\u00e1rmely n\u00e9phez tartozik is,\naki f\u00e9li \u0151t \u00e9s az igazs\u00e1got cselekszi. Isten a tan\u00edt\u00e1st Izrael fiainak\nadta, \u00e9s a b\u00e9ke \u00f6r\u00f6mh\u00edr\u00e9t hirdette J\u00e9zus \u00e1ltal. \u0150 a mindens\u00e9g Ura.<br>\nTi tudj\u00e1tok, hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Galile\u00e1t\u00f3l eg\u00e9sz Jude\u00e1ig att\u00f3l\nkezdve, hogy J\u00e1nos hirdette a kereszts\u00e9get: Hogyan kente fel az Isten a\nn\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel \u00e9s hatalommal. \u0150 pedig, amerre csak j\u00e1rt,\nj\u00f3tetteket vitt v\u00e9gbe, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott minden \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat,\nmert vele volt az Isten.\u201d<br>\nEz az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tituszhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l\n<br><i>Isten megmentett minket a Szentl\u00e9lekben val\u00f3 \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s \u00e9s\nmeg\u00fajul\u00e1s f\u00fcrd\u0151j\u00e9ben.\n </i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\nIsten \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u0151 kegyelme megnyilv\u00e1nult minden ember\nsz\u00e1m\u00e1ra, \u00e9s arra tan\u00edt minket, hogy szak\u00edtsunk az istentelens\u00e9ggel \u00e9s\naz evil\u00e1gi v\u00e1gyakkal. \u00c9lj\u00fcnk becs\u00fcletesen, buzg\u00f3n \u00e9s szent\u00fcl ezen a\nvil\u00e1gon. V\u00e1rjuk rem\u00e9ny\u00fcnk boldog beteljesed\u00e9s\u00e9t: nagy Isten\u00fcnknek \u00e9s\n\u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151nknek, J\u00e9zus Krisztusnak dics\u0151s\u00e9ges elj\u00f6vetel\u00e9t. Hiszen \u0151\n\u00f6nmag\u00e1t adta \u00e9rt\u00fcnk, hogy minket minden gonoszs\u00e1gt\u00f3l megv\u00e1ltson,\nmegtiszt\u00edtson, \u00e9s j\u00f3tettekben buzg\u00f3lkod\u00f3, v\u00e1lasztott n\u00e9p\u00e9v\u00e9 tegyen.<br>\n  Amikor \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151 Isten\u00fcnk kinyilv\u00e1n\u00edtotta j\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00e9s emberszeretet\u00e9t,\nmegmentett minket; nem az\u00e9rt, mert igazak voltak tetteink, hanem\nirgalmass\u00e1gb\u00f3l, a Szentl\u00e9lekben val\u00f3 \u00fajj\u00e1sz\u00fclet\u00e9s \u00e9s meg\u00fajul\u00e1s\nf\u00fcrd\u0151j\u00e9ben.<br>\n  B\u0151s\u00e9ggel \u00e1rasztotta re\u00e1nk a Szentlelket J\u00e9zus Krisztus, a mi\n\u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151nk \u00e1ltal, hogy kegyelm\u00e9vel igaz \u00e9letet \u00e9lj\u00fcnk, \u00e9s az \u00f6r\u00f6k \u00e9let\nrem\u00e9nye legyen oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Elj\u00f6n az, aki hatalmasabb n\u00e1lam \u2013 mondja Keresztel\u0151 J\u00e1nos, * \u0151 majd Szentl\u00e9lekkel \u00e9s t\u0171zzel keresztel meg titeket. V\u00f6. Lk 3,16 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Elj\u00f6n az, aki hatalmasabb n\u00e1lam \u2013 mondja Keresztel\u0151 J\u00e1nos, * \u0151 majd Szentl\u00e9lekkel \u00e9s t\u0171zzel keresztel meg titeket. V\u00f6. Lk 3,16 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 3,15-16.21-22",
                "teaser": "Amikor J\u00e9zus megkeresztelkedett \u00e9s im\u00e1dkozott, megny\u00edlt az \u00e9g. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  A n\u00e9p fesz\u00fclten v\u00e1rakozott. Mindny\u00e1jan azon t\u00f6prengtek magukban,\nvajon nem J\u00e1nos-e a Krisztus. Ez\u00e9rt J\u00e1nos \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201e\u00c9n csak\nv\u00edzzel keresztellek benneteket. De elj\u00f6n, aki hatalmasabb n\u00e1lam, akinek\nsarusz\u00edj\u00e1t sem vagyok m\u00e9lt\u00f3 megoldani. \u0150 majd Szentl\u00e9lekkel \u00e9s t\u0171zzel\nfog titeket megkeresztelni.<br>\n  Ekkor t\u00f6rt\u00e9nt, hogy amikor a n\u00e9p keresztelkedni ment, J\u00e9zus is\nmegkeresztelkedett. Mik\u00f6zben im\u00e1dkozott, megny\u00edlt az \u00e9g, \u00e9s a\nSzentl\u00e9lek lesz\u00e1llt r\u00e1 l\u00e1that\u00f3 alakban, mint egy galamb. Sz\u00f3zat is\nhallatszott az \u00e9gb\u0151l: \u201eTe vagy az \u00e9n szeretett Fiam, benned telik\nkedvem.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK02": {
        "igenaptarId": "EVK02",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 62,1-5",
                "teaser": "Az \u00dar \u00fagy szereti v\u00e1lasztott n\u00e9p\u00e9t, mint menyasszony\u00e1t a v\u0151leg\u00e9ny.  Sion \u00e9s Jeruzs\u00e1lem a v\u00e1lasztott n\u00e9p jelk\u00e9pe. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "  \u00cdgy sz\u00f3l az \u00dar:<br>\n  Sion miatt nem hallgathatok, \u00e9s Jeruzs\u00e1lem miatt nem nyugszom, am\u00edg\nf\u00f6l nem ragyog igazs\u00e1ga, mint a hajnal, \u00e9s szabadul\u00e1sa, mint a f\u00e1klya,\nnem t\u00fcnd\u00f6k\u00f6l.<br>\n  Megl\u00e1tj\u00e1k majd a n\u00e9pek igazs\u00e1godat \u00e9s a kir\u00e1lyok dics\u0151s\u00e9gedet. \u00daj\nn\u00e9ven h\u00edvnak majd, amellyel az \u00dar ajka nevez el. A dics\u0151s\u00e9g koron\u00e1ja\nleszel az \u00dar kez\u00e9ben, kir\u00e1lyi fejd\u00edsz Istened kez\u00e9ben.<br>\n  Nem h\u00edvnak t\u00f6bb\u00e9 \u201eElhagyottnak\u201d, sem orsz\u00e1godat \u201ePusztas\u00e1gnak\u201d\nhanem \u00edgy neveznek: \u201eGy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gem\u201d, \u00e9s orsz\u00e1godat: \u201eMenyasszony\u201d,\nmert az \u00dar \u00f6r\u00f6m\u00e9t tal\u00e1lja benned, s orsz\u00e1god \u00fajra f\u00e9rjhez megy.\n  Mert amint a v\u0151leg\u00e9ny feles\u00e9g\u00fcl veszi a le\u00e1nyt, \u00fagy fog frigyre l\u00e9pni\nveled, aki t\u00e9ged fel\u00e9p\u00edt; \u00e9s amint a v\u0151leg\u00e9ny \u00f6r\u00fcl a menyasszonynak,\n\u00fagy leli \u00f6r\u00f6m\u00e9t benned Istened.<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n",
                "ending": ""
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 95,1-2a.2b-3.7-8a.9-10a \u00e9s c",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hirdess\u00e9tek minden n\u00e9pnek, * mondj\u00e1tok el az \u00dar csod\u00e1s tetteit.</b> V\u00f6. 3. vers. (11. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hirdess\u00e9tek minden n\u00e9pnek, * mondj\u00e1tok el az \u00dar csod\u00e1s tetteit.</b> V\u00f6. 3. vers. (11. t\u00f3nus)<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c9nekeljetek az \u00darnak \u00faj \u00e9neket, * minden f\u00f6ld az \u00darnak \u00e9nekeljen.<br>\n\u00c9nekeljetek az \u00darnak, \u00e1ldj\u00e1tok nev\u00e9t, * napr\u00f3l napra hirdess\u00e9tek \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t.<br>\nH\u00edvek: Hirdess\u00e9tek minden n\u00e9pnek, * mondj\u00e1tok el az \u00dar csod\u00e1s tetteit.\n<br>\nE: Hirdess\u00e9tek dics\u0151s\u00e9g\u00e9t a nemzetek k\u00f6z\u00f6tt, * \u00e9s csodatetteit minden n\u00e9pnek.<br>\nH: Hirdess\u00e9tek minden n\u00e9pnek, * mondj\u00e1tok el az \u00dar csod\u00e1s tetteit.\n<br>\nE: N\u00e9pek csal\u00e1djai, adjatok az \u00darnak, \u2020 adjatok az \u00darnak dics\u0151s\u00e9get \u00e9s\nhatalmat, * ismerj\u00e9tek el az \u00dar nev\u00e9nek dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.<br>\nH: Hirdess\u00e9tek minden n\u00e9pnek, * mondj\u00e1tok el az \u00dar csod\u00e1s tetteit.\n<br>\nE: Boruljatok le az \u00dar el\u0151tt, \u2020 sz\u00edne el\u0151tt rend\u00fclj\u00f6n meg az eg\u00e9sz\nf\u00f6ld, mondj\u00e1tok a nemzeteknek: \u201eAz \u00dar uralkodik!\u201d<br>\nH: Hirdess\u00e9tek minden n\u00e9pnek, * mondj\u00e1tok el az \u00dar csod\u00e1s tetteit."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 12,4-11",
                "teaser": "Egy \u00e9s ugyanazon L\u00e9lek osztogatja a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 adom\u00e1nyokat  tetsz\u00e9seszerint. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nA lelki adom\u00e1nyok ugyan k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, a L\u00e9lek azonban\nugyanaz. A szolg\u00e1latok is k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, de az \u00dar ugyanaz. Sokf\u00e9l\u00e9k a\ncsodajelek is, de Isten, aki mindenben mindent v\u00e9ghezvisz, ugyanaz.<br>\n  A l\u00e9lek aj\u00e1nd\u00e9kait mindenki az\u00e9rt kapja, hogy haszn\u00e1ljon vele. Az\negyik ugyanis a b\u00f6lcsess\u00e9g aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t kapja a L\u00e9lekt\u0151l, a m\u00e1sik a tud\u00e1s\nadom\u00e1ny\u00e1t ugyanatt\u00f3l a L\u00e9lekt\u0151l. A harmadik a hitet kapja ugyanabban a\nL\u00e9lekben, vagy pedig a gy\u00f3gy\u00edt\u00e1s adom\u00e1ny\u00e1t szint\u00e9n ugyanabban a\nL\u00e9lekben. Van, aki csodatev\u0151 hatalmat kap, van, akinek a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1l\u00e1s\nk\u00e9pess\u00e9ge vagy a szellemek elb\u00edr\u00e1l\u00e1sa jut oszt\u00e1lyr\u00e9sz\u00fcl. M\u00e1s a\nk\u00fcl\u00f6nf\u00e9le nyelvek adom\u00e1ny\u00e1t vagy pedig a nyelvek \u00e9rtelmez\u00e9s\u00e9t nyeri el\naj\u00e1nd\u00e9kul.<br>\n  Mindezt azonban egy \u00e9s ugyanaz a L\u00e9lek m\u0171veli, tetsz\u00e9se szerint\nosztva kinek-kinek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az evang\u00e9liumban Isten megh\u00edvott minket, * hogy Urunk J\u00e9zus Krisztus dics\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l r\u00e9szt adjon n\u00e9k\u00fcnk. 2Tessz 2,14 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "Az evang\u00e9liumban Isten megh\u00edvott minket, * hogy Urunk J\u00e9zus Krisztus dics\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l r\u00e9szt adjon n\u00e9k\u00fcnk. 2Tessz 2,14 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 2,1-11",
                "teaser": "J\u00e9zus els\u0151 csod\u00e1ja a galileai K\u00e1n\u00e1ban. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  Menyegz\u0151t tartottak a galileai K\u00e1n\u00e1ban, amelyen J\u00e9zus anyja is ott\nvolt. J\u00e9zust is megh\u00edvt\u00e1k a menyegz\u0151re, tan\u00edtv\u00e1nyaival egy\u00fctt.\n  Amikor fogyt\u00e1n volt a bor, J\u00e9zus anyja megjegyezte: \u201eNincs t\u00f6bb\nboruk.\u201d J\u00e9zus azt felelte: \u201eMit akarsz t\u0151lem, asszony! M\u00e9g nem j\u00f6tt\nel az \u00e9n \u00f3r\u00e1m.\u201d Erre anyja sz\u00f3lt a szolg\u00e1knak: \u201eTegyetek meg mindent,\namit csak mond!\u201d<br>\n  Volt ott hat k\u0151kors\u00f3, a zsid\u00f3kn\u00e1l szok\u00e1sos tiszt\u00e1lkod\u00e1s c\u00e9lj\u00e1ra,\nmindegyik k\u00e9t-h\u00e1rom m\u00e9r\u0151s. J\u00e9zus sz\u00f3lt a szolg\u00e1knak: \u201eT\u00f6lts\u00e9tek meg a\nkors\u00f3kat v\u00edzzel!\u201d Meg is t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k azokat sz\u00edn\u00fcltig. Ekkor azt mondta\nnekik: \u201eMost mer\u00edtsetek bel\u0151le, \u00e9s vigy\u00e9tek oda a n\u00e1sznagynak.\u201d\nOdavitt\u00e9k.<br>\n  Amikor a n\u00e1sznagy meg\u00edzlelte a borr\u00e1 v\u00e1lt vizet, nem tudta honnan\nval\u00f3. A szolg\u00e1k azonban, akik a vizet mer\u00edtett\u00e9k, tudt\u00e1k. A n\u00e1sznagy\nh\u00edvatta a v\u0151leg\u00e9nyt, s szem\u00e9re vetette: \u201eEl\u0151sz\u00f6r mindenki a j\u00f3 bort\nadja, s csak amikor m\u00e1r megittasodtak, akkor az al\u00e1bbval\u00f3t. Te meg\nmostan\u00e1ig tartogattad a j\u00f3 bort.\u201d<br>\n  Ezzel kezdte meg J\u00e9zus csodajeleit a galileai K\u00e1n\u00e1ban.\nKinyilatkoztatta dics\u0151s\u00e9g\u00e9t, s tan\u00edtv\u00e1nyai hittek benne.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK03": {
        "igenaptarId": "EVK03",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 3. vas\u00e1rnap \u2013 Isten ig\u00e9j\u00e9nek vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Neh 8,2-4a.5b.8-10",
                "teaser": "Ezdr\u00e1s pap felolvasott az \u00dar t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l, hogy a n\u00e9p jobban meg\u00e9rtse Isten parancsait. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Nehemi\u00e1s k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Azokban a napokban, amikor a zsid\u00f3k visszat\u00e9rtek a babiloni\nfogs\u00e1gb\u00f3l, az eg\u00e9sz n\u00e9p egy emberk\u00e9nt \u00f6sszegy\u0171lt a V\u00edz-kapu el\u0151tti\nt\u00e9ren. Akkor Ezdr\u00e1s pap a gy\u00fclekezet el\u00e9 t\u00e1rta a T\u00f6rv\u00e9nyt, a f\u00e9rfiak, a\nn\u0151k \u00e9s mindazok el\u00e9, akik meg tudt\u00e1k \u00e9rteni. A hetedik h\u00f3nap els\u0151 napja\nvolt. A V\u00edz-kapu el\u0151tti t\u00e9rs\u00e9gen reggelt\u0151l d\u00e9lig felolvasott a\nf\u00e9rfiaknak, a n\u0151knek \u00e9s mindazoknak, akik meg tudt\u00e1k \u00e9rteni. Az eg\u00e9sz\nn\u00e9p figyelt a T\u00f6rv\u00e9ny k\u00f6nyv\u00e9re.<br>\n  Ezdr\u00e1s \u00edr\u00e1stud\u00f3 fel\u00e1llt egy erre a c\u00e9lra k\u00e9sz\u00edtett faemelv\u00e9nyre.\nKinyitotta a k\u00f6nyvet az eg\u00e9sz n\u00e9p szeme l\u00e1tt\u00e1ra \u2013 magasabban \u00e1llt\nugyanis, mint a n\u00e9p \u2013, s amikor kinyitotta, az eg\u00e9sz n\u00e9p fel\u00e1llt.\nAkkor Ezdr\u00e1s \u00e1ldotta az Urat, a nagy Istent, s az eg\u00e9sz n\u00e9p felemelt\nk\u00e9zzel r\u00e1felelte: \u00c1men, \u00e1men. Majd m\u00e9lyen meghajoltak, \u00e9s a f\u00f6ldre\nborulva im\u00e1dt\u00e1k az Urat.<br>\n  Ezut\u00e1n felolvastak az Isten t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9nek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l tagoltan,\nmegmagyar\u00e1zva az \u00e9rtelm\u00e9t, \u00fagy, hogy meg is \u00e9rtett\u00e9k, amit felolvastak.\nAkkor Nehemi\u00e1s, a korm\u00e1nyz\u00f3, Ezdr\u00e1s, a pap \u00e9s \u00edr\u00e1stud\u00f3, valamint a\nlevit\u00e1k, akik az eg\u00e9sz n\u00e9pet tan\u00edtott\u00e1k, \u00edgy sz\u00f3ltak az eg\u00e9sz n\u00e9phez:\n\u201eEz a nap az \u00darnak, a ti Isteneteknek van szentelve. Ne szomorkodjatok\nh\u00e1t \u00e9s ne s\u00edrjatok!\u201d Amikor ugyanis a T\u00f6rv\u00e9ny szavait meghallotta,\ns\u00edrt az eg\u00e9sz n\u00e9p. Azut\u00e1n \u00edgy sz\u00f3ltak hozz\u00e1juk: \u201eMenjetek, tartsatok\n\u00fcnnepi lakom\u00e1t! K\u00fcldjetek bel\u0151le azoknak is, akik nem k\u00e9sz\u00edtettek! Ez a\nnap ugyanis szent a mi Urunknak. Ne szomorkodjatok, hiszen az \u00darban\nval\u00f3 \u00f6rvendez\u00e9s a ti er\u0151ss\u00e9getek.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 18,8.9.10.15",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, Istenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak.</b> V\u00f6. Jn 6,69 (2. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, Istenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak.</b> V\u00f6. Jn 6,69 (2. t\u00f3nus)<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: T\u00f6k\u00e9letes az \u00dar t\u00f6rv\u00e9nye, * meg\u00faj\u00edtja a lelket.<br>\nAz \u00dar tan\u00fas\u00e1g\u00e1ban b\u00edzhatunk, * b\u00f6lcsess\u00e9get ad a kicsinyeknek.<br>\nH\u00edvek: Uram, Istenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak.<br>\n\nE: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet.<br>\nAz \u00dar parancsa vil\u00e1gos, * f\u00e9nyt gy\u00fajt a szemnek.<br>\nH: Uram, Istenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak.<br>\n\nE: Az \u00dar f\u00e9lelme tiszta, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nAz \u00dar \u00edt\u00e9letei igazak, * \u00e9s mind egyar\u00e1nt jogosak.<br>\nH: Uram, Istenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak.<br>\n\nE: Legyen kedves el\u0151tted sz\u00edvem gondolata \u00e9s ajkam besz\u00e9de, * Uram, te vagy mened\u00e9kem \u00e9s megv\u00e1lt\u00f3m.<br>\nH: Uram, Istenem, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 12,12-30 v. 1Kor 12,12-14.27",
                "teaser": "Az Egyh\u00e1z Krisztus titokzatos teste, amelynek tagjai a kereszt\u00e9nyek! ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nA test ugyan egy, de sok tagja van. A testnek ez a sok\ntagja azonban m\u00e9gis egy test. \u00cdgy van ez Krisztussal is.<br>\n  Mi ugyanis, ak\u00e1r zsid\u00f3k, ak\u00e1r pog\u00e1nyok, ak\u00e1r rabszolg\u00e1k, ak\u00e1r\nszabadok vagyunk, mindny\u00e1jan egy testt\u00e9 lett\u00fcnk a kereszts\u00e9gben az egy\nL\u00e9lek \u00e1ltal. Mindannyiunkat egy L\u00e9lek itatott \u00e1t.<br>\n  Mert a test nem egyetlen tagb\u00f3l \u00e1ll, hanem sokb\u00f3l.<br>\n  M\u00e9g ha azt mondan\u00e1 is a l\u00e1b: \u201eNem vagyok k\u00e9z, teh\u00e1t nem tartozom a\ntesthez\u201d, az\u00e9rt a testhez tartozik. Ha pedig a f\u00fcl azt mondan\u00e1: \u201eNem\nvagyok szem, teh\u00e1t nem tartozom a testhez\u201d, az\u00e9rt a testhez tartozik.\nHa a test csupa szem volna, hol maradna a hall\u00e1s? Ha meg csupa hall\u00e1s,\nhol volna a szagl\u00e1s? Isten hat\u00e1rozta meg minden egyes tag feladat\u00e1t a\ntestben, tetsz\u00e9se szerint. Ha valamennyi egy tag volna, hol volna a\ntest? \u00cdgy azonban sok a tag, de a test csak egy.<br>\n  A szem nem mondhatja a k\u00e9znek: \u201eNincs r\u00e1d sz\u00fcks\u00e9gem\u201d, vagy a fej a\nl\u00e1bnak: \u201eNincs r\u00e1d sz\u00fcks\u00e9gem\u201d. Ellenkez\u0151leg, a gy\u00f6ng\u00e9bbnek l\u00e1tsz\u00f3\ntagok sokkal sz\u00fcks\u00e9gesebbek. S\u0151t a test alacsonyabb rend\u0171 tagjait\nnagyobb gonddal vessz\u00fck k\u00f6r\u00fcl, \u00e9s a tisztess\u00e9gtelen tagok nagyobb\ntisztess\u00e9gben r\u00e9szes\u00fclnek, a tisztess\u00e9ges tagoknak ugyanis nincs erre\nsz\u00fcks\u00e9g\u00fck. De Isten alkotta \u00edgy a testet, \u00e9s az\u00e9rt r\u00e9szes\u00edtette az\nalacsonyabb rend\u0171 tagot nagyobb tisztess\u00e9gben, hogy a testben ne\nt\u00e1madjon meghasonl\u00e1s, hanem a tagok t\u00f6r\u0151djenek egym\u00e1ssal. Ha szenved az\negyik tag, valamennyi egy\u00fctt szenved vele, s ha tiszteletben van r\u00e9sze\naz egyik tagnak, mindegyik \u00f6r\u00fcl vele.<br>\n  Ti Krisztusnak teste vagytok, s egyenk\u00e9nt tagjai. \u00c1m az Egyh\u00e1zban\nIsten n\u00e9melyeket apostoll\u00e1, m\u00e1sokat pr\u00f3f\u00e9t\u00e1v\u00e1, ism\u00e9t m\u00e1sokat tan\u00edt\u00f3v\u00e1\ntett. Adott csodatev\u0151 hatalmat, gy\u00f3gy\u00edt\u00f3 er\u0151t, seg\u00edt\u0151k\u00e9szs\u00e9get,\nkorm\u00e1nyz\u00f3k\u00e9pess\u00e9get, k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le nyelvadom\u00e1nyt. Vajon mind apostolok?\nMind pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k? Mind tan\u00edt\u00f3k? Valamennyien rendelkeznek csodatev\u0151\nhatalommal \u00e9s gy\u00f3gy\u00edt\u00f3 er\u0151vel? Mindny\u00e1jan besz\u00e9lnek nyelveken?\nMindny\u00e1jan \u00e9rtelmezik a besz\u00e9deket?<br>\n  Ti t\u00f6rekedjetek \u00e9rt\u00e9kesebb adom\u00e1nyokra!<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy r\u00f6videbb forma:</i><br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l<br>\n<i>Az Egyh\u00e1z Krisztus titokzatos teste, amelynek tagjai a kereszt\u00e9nyek!\n </i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\nA test ugyan egy, de sok tagja van. A testnek ez a sok\ntagja azonban m\u00e9gis egy test. \u00cdgy van ez Krisztussal is.<br>\n  Mi ugyanis, ak\u00e1r zsid\u00f3k, ak\u00e1r pog\u00e1nyok, ak\u00e1r rabszolg\u00e1k, ak\u00e1r\nszabadok vagyunk, mindny\u00e1jan egy testt\u00e9 lett\u00fcnk a kereszts\u00e9gben az egy\nL\u00e9lek \u00e1ltal. Mindannyiunkat egy L\u00e9lek itatott \u00e1t. Mert a test nem\negyetlen tagb\u00f3l \u00e1ll, hanem sokb\u00f3l.<br>\n  Ti Krisztusnak teste vagytok, s egyenk\u00e9nt tagjai.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar elk\u00fcld\u00f6tt engem, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek, * \u00e9s a b\u0171n rabjainak szabad \u00e9letet hirdessek. Lk 4,18 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "Az \u00dar elk\u00fcld\u00f6tt engem, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek, * \u00e9s a b\u0171n rabjainak szabad \u00e9letet hirdessek. Lk 4,18 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 1,1-4;4,14-21",
                "teaser": "J\u00e9zusban beteljesedtek a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k j\u00f6vend\u00f6l\u00e9sei.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "M\u00e1r sokan v\u00e1llalkoztak arra, hogy a k\u00f6r\u00fcnkben lej\u00e1tsz\u00f3dott\nesem\u00e9nyeket le\u00edrj\u00e1k, \u00fagy, ahogy r\u00e1nk maradt azokt\u00f3l, akik kezdett\u0151l\nfogva szemtan\u00fai \u00e9s szolg\u00e1i voltak az isteni ig\u00e9nek. Most j\u00f3nak l\u00e1ttam\n\u00e9n is, hogy elej\u00e9t\u0151l kezdve mindennek pontosan ut\u00e1naj\u00e1rjak, \u00e9s sorban\nle\u00edrjak neked mindent, tiszteletrem\u00e9lt\u00f3 Teofil, hogy meggy\u0151z\u0151dj\u00e9l r\u00f3la,\nmennyire megb\u00edzhat\u00f3k azok a tan\u00edt\u00e1sok, amelyekre oktattak.<br>\n  Abban az id\u0151ben:<br>\n  J\u00e9zus a L\u00e9lek erej\u00e9vel visszat\u00e9rt Galile\u00e1ba. H\u00edre elterjedt az eg\u00e9sz\nk\u00f6rny\u00e9ken. Tan\u00edtott a zsinag\u00f3g\u00e1kban, \u00e9s mindenki elismer\u00e9ssel besz\u00e9lt\nr\u00f3la.<br>\n  Eljutott N\u00e1z\u00e1retbe is, ahol nevelkedett. Szok\u00e1sa szerint bement\nszombaton a zsinag\u00f3g\u00e1ba, \u00e9s olvas\u00e1sra jelentkezett. Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta\nk\u00f6nyv\u00e9t adt\u00e1k oda neki. Sz\u00e9tbontotta a tekercset, \u00e9s \u00e9ppen arra a\nhelyre tal\u00e1lt, ahol ez volt \u00edrva: \u201eAz \u00dar Lelke van rajtam. F\u00f6lkent\nengem \u00e9s elk\u00fcld\u00f6tt, hogy \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek a szeg\u00e9nyeknek, s hirdessem a\nfoglyoknak a szabadul\u00e1st, a vakoknak a l\u00e1t\u00e1st, hogy szabadd\u00e1 tegyem az\nelnyomottakat, \u00e9s hirdessem: el\u00e9rkezett az \u00dar esztendeje.\u201d<br>\n  \u00d6sszetekerte az \u00cdr\u00e1st, \u00e1tadta a szolg\u00e1nak, \u00e9s le\u00fclt. A zsinag\u00f3g\u00e1ban\nminden szem r\u00e1szegez\u0151d\u00f6tt. \u0150 pedig elkezdte besz\u00e9d\u00e9t: \u201eMa\nbeteljesedett az \u00cdr\u00e1s, amelyet az im\u00e9nt hallottatok.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK04": {
        "igenaptarId": "EVK04",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 4. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 1,4-5.17-19",
                "teaser": "Isten Jeremi\u00e1st megh\u00edvja pr\u00f3f\u00e9t\u00e1nak. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Jozija kir\u00e1ly napjaiban \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1m az \u00dar:\n\u201eMiel\u0151tt megalkottalak any\u00e1d m\u00e9h\u00e9ben, m\u00e1r ismertelek;\nmiel\u0151tt vil\u00e1gra j\u00f6tt\u00e9l volna, megszenteltelek,\n\u00e9s pr\u00f3f\u00e9t\u00e1ul rendeltelek a nemzetek jav\u00e1ra.<br>\n  Az\u00e9rt h\u00e1t \u00f6vezd fel derekad;\nkelj f\u00f6l, \u00e9s mondd el nekik mindazt,\namit parancsolok neked.\nNe ijedj meg t\u0151l\u00fck,\nk\u00fcl\u00f6nben \u00e9n ijesztelek meg t\u00e9ged az \u0151 szem\u00fck el\u0151tt.<br>\n  \u00cdme, \u00e9n a mai napon\ner\u0151s v\u00e1ross\u00e1 teszlek;\nvasoszlopp\u00e1 \u00e9s \u00e9rcfall\u00e1\naz eg\u00e9sz orsz\u00e1ggal szemben:\nJuda kir\u00e1lyai \u00e9s f\u0151emberei ellen,\npapjai \u00e9s eg\u00e9sz n\u00e9pe ellen.<br>\n  Harcolni fognak ellened, de nem gy\u0151znek le,\nmert veled vagyok \u00e9s megszabad\u00edtalak\u201d\n \u2013 mondja az \u00dar.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 70,1-2.3-4a.5-6ab.15ab \u00e9s 17.  ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ajkam hirdeti, * igazs\u00e1godat, Uram.</b> V\u00f6. 15ab. vers. (4. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ajkam hirdeti, * igazs\u00e1godat, Uram.</b> V\u00f6. 15ab. vers. (4. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Te vagy, Uram, \u00e9n rem\u00e9nyem, * ne hagyj soha sz\u00e9gyent \u00e9rnem.<br>\nIgazs\u00e1godban ments meg, \u2020 szabad\u00edts meg engem, * ford\u00edtsd fel\u00e9m f\u00fcled \u00e9s siess seg\u00edts\u00e9gemre.<br>\nH\u00edvek: Ajkam hirdeti, * igazs\u00e1godat, Uram.<br>\n\nE: L\u00e9gy megment\u0151 szikl\u00e1m \u00e9s er\u0151s v\u00e1ram, * ahol oltalmat nyerjek.<br>\nMert te vagy, Istenem, er\u0151ss\u00e9gem \u00e9s mened\u00e9kem, * ragadj ki a b\u0171n\u00f6s\u00f6k kez\u00e9b\u0151l.<br>\nH: Ajkam hirdeti, * igazs\u00e1godat, Uram.<br>\n\nE: Te vagy rem\u00e9nys\u00e9gem, Istenem, * ifj\u00fakorom \u00f3ta, Uram, benned b\u00edzom.<br>\nAny\u00e1m m\u00e9h\u00e9t\u0151l te vagy t\u00e1maszom, * any\u00e1m \u00f6l\u00e9t\u0151l fogva v\u00e9delmez\u0151m.<br>\nH: Ajkam hirdeti, * igazs\u00e1godat, Uram.<br>\n\nE: Igazs\u00e1godat hirdeti ajkam, * \u00e9s szabad\u00edt\u00f3 tetteidet eg\u00e9sz nap.<br>\nIfj\u00fas\u00e1gom \u00f3ta oktatsz engem, Istenem, * csod\u00e1idat mindm\u00e1ig hirdetem.<br>\nH: Ajkam hirdeti, * igazs\u00e1godat, Uram"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 12,31\u201313,13 v. 1Kor 13,4-13",
                "teaser": "Sz\u00fcks\u00e9ges a hit, a rem\u00e9ny \u00e9s a szeretet, de legnagyobb k\u00f6zt\u00fck a szeretet. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nT\u00f6rekedjetek \u00e9rt\u00e9kesebb adom\u00e1nyokra! Ez\u00e9rt mindenn\u00e9l\nmagasztosabb utat mutatok nektek.<br>\n  Sz\u00f3lhatok az emberek vagy az angyalok nyelv\u00e9n, ha szeretet nincs\nbennem, csak zeng\u0151 \u00e9rc vagyok vagy peng\u0151 cimbalom. Lehet pr\u00f3f\u00e9t\u00e1l\u00f3\ntehets\u00e9gem, ismerhetem az \u00f6sszes titkokat \u00e9s mind a tudom\u00e1nyokat;\nhitemmel elmozd\u00edthatom a hegyeket, ha szeretet nincs bennem, mit sem\n\u00e9rek. Sz\u00e9toszthatom b\u00e1r mindenemet a n\u00e9lk\u00fcl\u00f6z\u0151k k\u00f6z\u00f6tt, odaadhatom a\ntestemet is \u00e9g\u0151\u00e1ldozatul, ha szeretet nincs bennem, mit sem haszn\u00e1l\nnekem.<br>\n  A szeretet t\u00fcrelmes, a szeretet j\u00f3s\u00e1gos, a szeretet nem f\u00e9lt\u00e9keny,\nnem k\u00e9rkedik, nem is kev\u00e9ly. Nem tapintatlan, nem keresi a maga jav\u00e1t,\nnem gerjed haragra, a rosszat nem r\u00f3ja fel. Nem \u00f6r\u00fcl a gonoszs\u00e1gnak,\n\u00f6r\u00f6m\u00e9t az igazs\u00e1g gy\u0151zelm\u00e9ben leli. Mindent elt\u0171r, mindent elhisz,\nmindent rem\u00e9l, mindent elvisel.<br>\n  A szeretet nem sz\u0171nik meg soha. A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1l\u00e1s v\u00e9get \u00e9r, a nyelvek\nelhallgatnak, a tudom\u00e1ny eleny\u00e9szik. Megismer\u00e9s\u00fcnk most m\u00e9g t\u00f6red\u00e9kes,\n\u00e9s t\u00f6red\u00e9kes a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1l\u00e1sunk is. Ha azonban el\u00e9rkezik a t\u00f6k\u00e9letes,\nv\u00e9get \u00e9r az, ami t\u00f6red\u00e9kes. Gyermekkoromban \u00fagy besz\u00e9ltem, mint a\ngyermek, \u00fagy gondolkoztam, mint a gyermek, \u00fagy \u00edt\u00e9ltem, mint a gyermek.\nDe amikor el\u00e9rtem a f\u00e9rfikort, elhagytam a gyermek szok\u00e1sait. Ma m\u00e9g\ncsak t\u00fck\u00f6rben, hom\u00e1lyosan l\u00e1tunk, akkor majd sz\u00ednr\u0151l sz\u00ednre. Most m\u00e9g\ncsak t\u00f6red\u00e9kes a tud\u00e1som, akkor majd \u00fagy ismerek meg mindent, ahogy\nmost engem ismernek.<br>\n  Most m\u00e9g megmarad a hit, a rem\u00e9ny \u00e9s a szeretet, ez a h\u00e1rom, de\nk\u00f6z\u00fcl\u00fck a legnagyobb a szeretet.\n<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n</>Vagy r\u00f6videbb forma:</i><br>\n\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l \n<br>\n<i>Sz\u00fcks\u00e9ges a hit, a rem\u00e9ny \u00e9s a szeretet, de legnagyobb k\u00f6zt\u00fck a szeretet.\n </i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\nA szeretet t\u00fcrelmes, a szeretet j\u00f3s\u00e1gos, a szeretet nem\nf\u00e9lt\u00e9keny, nem k\u00e9rkedik, nem is kev\u00e9ly. Nem tapintatlan, nem keresi a\nmaga jav\u00e1t, nem gerjed haragra, a rosszat nem r\u00f3ja fel. Nem \u00f6r\u00fcl a\ngonoszs\u00e1gnak, \u00f6r\u00f6m\u00e9t az igazs\u00e1g gy\u0151zelm\u00e9ben leli. Mindent elt\u0171r,\nmindent elhisz, mindent rem\u00e9l, mindent elvisel.<br>\n  A szeretet nem sz\u0171nik meg soha. A pr\u00f3f\u00e9t\u00e1l\u00e1s v\u00e9get \u00e9r, a nyelvek\nelhallgatnak, a tudom\u00e1ny eleny\u00e9szik. Megismer\u00e9s\u00fcnk most m\u00e9g t\u00f6red\u00e9kes,\n\u00e9s t\u00f6red\u00e9kes a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1l\u00e1sunk is. Ha azonban el\u00e9rkezik a t\u00f6k\u00e9letes,\nv\u00e9get \u00e9r az, ami t\u00f6red\u00e9kes. Gyermekkoromban \u00fagy besz\u00e9ltem, mint a\ngyermek, \u00fagy gondolkoztam, mint a gyermek, \u00fagy \u00edt\u00e9ltem, mint a gyermek.\nDe amikor el\u00e9rtem a f\u00e9rfikort, elhagytam a gyermek szok\u00e1sait. Ma m\u00e9g\ncsak t\u00fck\u00f6rben, hom\u00e1lyosan l\u00e1tunk, akkor majd sz\u00ednr\u0151l sz\u00ednre. Most m\u00e9g\ncsak t\u00f6red\u00e9kes a tud\u00e1som, akkor majd \u00fagy ismerek meg mindent, ahogy\nmost engem ismernek.<br>\n  Most m\u00e9g megmarad a hit, a rem\u00e9ny \u00e9s a szeretet, ez a h\u00e1rom, de\nk\u00f6z\u00fcl\u00fck a legnagyobb a szeretet.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " Az \u00dar elk\u00fcld\u00f6tt engem, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek, * \u00e9s a b\u0171n rabjainak szabad \u00e9letet hirdessek. Lk 4,18 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": " Az \u00dar elk\u00fcld\u00f6tt engem, hogy a szeg\u00e9nyeknek \u00f6r\u00f6mh\u00edrt vigyek, * \u00e9s a b\u0171n rabjainak szabad \u00e9letet hirdessek. Lk 4,18 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 4, 21-30",
                "teaser": "Mint Ill\u00e9s \u00e9s Elizeus,  J\u00e9zus sem csak a zsid\u00f3khoz k\u00fcldetett. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  J\u00e9zus besz\u00e9lni kezdett a zsinag\u00f3g\u00e1ban: \u201eMa beteljesedett az \u00cdr\u00e1s,\nmelyet az im\u00e9nt hallottatok.\u201d Mindenki helyeselt neki, \u00e9s csod\u00e1lkozott\na f\u00f6ns\u00e9ges szavakon, amelyek ajk\u00e1r\u00f3l fakadtak. \u201eDe h\u00e1t nem J\u00f3zsef fia\nez?\u201d \u2013 k\u00e9rdezgett\u00e9k.<br>\n  Ekkor \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eBiztosan ezt a mond\u00e1st szegezitek majd\nnekem: Orvos, gy\u00f3gy\u00edtsd \u00f6nmagadat! A nagy tetteket, amelyeket \u2013 mint\nhallottuk \u2013 Kafarnaumban v\u00e9gbevitt\u00e9l, tedd meg a haz\u00e1dban is!\u201d Majd\n\u00edgy folytatta:<br>\n  \u201eBizony mondom nektek, hogy egy pr\u00f3f\u00e9ta sem kedves a maga haz\u00e1j\u00e1ban.\nIgaz\u00e1n mondom nektek, sok \u00f6zvegy \u00e9lt Izraelben Ill\u00e9s idej\u00e9ben, amikor\naz \u00e9g h\u00e1rom \u00e9vre \u00e9s hat h\u00f3napra bez\u00e1rult, \u00fagyhogy nagy \u00e9h\u00edns\u00e9g t\u00e1madt\naz eg\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n. De k\u00f6z\u00fcl\u00fck egyikhez sem kapott Ill\u00e9s k\u00fcldet\u00e9st, csak a\nszidoni Sz\u00e1rept\u00e1ban \u00e9l\u0151 \u00f6zvegyasszonyhoz. Ugyan\u00edgy Elizeus pr\u00f3f\u00e9ta\nkor\u00e1ban is sok lepr\u00e1s \u00e9lt Izraelben, s egyik\u00fck sem tisztult meg, csak a\nsz\u00edriai Nam\u00e1n.\u201d<br>\n  Ezt hallva, a zsinag\u00f3g\u00e1ban mind haragra gerjedtek. Felugrottak, ki\u0171zt\u00e9k\n\u0151t a v\u00e1roson k\u00edv\u00fclre, \u00e9s f\u00f6lvezett\u00e9k arra a hegyre, amelyen v\u00e1rosuk\n\u00e9p\u00fclt, a szakad\u00e9k sz\u00e9l\u00e9re, hogy letasz\u00edts\u00e1k. De \u0151 \u00e1thaladt k\u00f6z\u00f6tt\u00fck, \u00e9s\nelt\u00e1vozott.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK05": {
        "igenaptarId": "EVK05",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 5. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 6,1-2a.3-8",
                "teaser": "Izaj\u00e1s v\u00e1llalja a pr\u00f3f\u00e9tai k\u00fcldet\u00e9st. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az esztend\u0151ben, amikor meghalt Uzija kir\u00e1ly, l\u00e1ttam az Urat.\n  Magas \u00e9s f\u00f6ns\u00e9ges kir\u00e1lyi sz\u00e9ken \u00fclt, \u00e9s usz\u00e1lya bet\u00f6lt\u00f6tte a\ntemplomot. Szer\u00e1fok lebegtek f\u00f6l\u00f6tte: mindegyiknek hat-hat sz\u00e1rnya\nvolt.<br>\n  \u00cdgy ki\u00e1ltott egyik a m\u00e1siknak: \u201eSzent, szent, szent a Seregek Ura,\ndics\u0151s\u00e9ge bet\u00f6lti az eg\u00e9sz f\u00f6ldet.\u201d Hangjukt\u00f3l m\u00e9g a k\u00fcsz\u00f6b\u00f6k alapjai\nis megrend\u00fcltek, \u00e9s a templom megtelt f\u00fcsttel.<br>\n  Erre \u00edgy sz\u00f3ltam: \u201eJaj nekem, v\u00e9gem van, mert tiszt\u00e1talan ajk\u00fa ember\nvagyok, \u00e9s tiszt\u00e1talan n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt \u00e9lek, m\u00e9gis szememmel l\u00e1ttam a\nKir\u00e1lyt, a Seregek Ur\u00e1t.\u201d<br>\n  Akkor az egyik szer\u00e1f odar\u00f6p\u00fclt hozz\u00e1m, a kez\u00e9ben izz\u00f3 parazsat\ntartott, amelyet cs\u00edp\u0151vassal az olt\u00e1rr\u00f3l vett. Meg\u00e9rintette vele\najkamat, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00cdme, mivel ez meg\u00e9rintette ajkadat, elt\u0171nt\ngonoszs\u00e1god \u00e9s bocs\u00e1natot nyert b\u0171n\u00f6d.\u201d<br>\n  Azut\u00e1n hallottam az \u00dar szav\u00e1t, amint \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eKit k\u00fcldjek el? Ki\nmegy el nek\u00fcnk?\u201d \u00cdgy v\u00e1laszoltam: \u201e\u00cdme, itt vagyok, engem k\u00fcldj el!\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 137,1-2a.2bc-3.4-5.7c-8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Angyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * magasztallak t\u00e9ged, Istenem.</b> 1c. (12. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Angyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * magasztallak t\u00e9ged, Istenem.</b> 1c. (12. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00dcnnepellek, Uram, sz\u00edvem m\u00e9ly\u00e9b\u0151l, * mert meghallgattad ajkam ig\u00e9it.<br>\nAngyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * szent templomodban arcra borulok.<br>\nH\u00edvek: Angyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * magasztallak t\u00e9ged, Istenem.<br>\n\nE: Szent neved mindig megvallom, * irgalmad\u00e9rt \u00e9s igaz voltod\u00e9rt.<br>\nAmely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, hallgass meg engem, * gyarap\u00edtsd az er\u0151t lelkemben.<br>\nH: Angyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * magasztallak t\u00e9ged, Istenem.<br>\n\nE: Dics\u0151\u00edtsen t\u00e9ged a f\u00f6ld minden kir\u00e1lya, * amikor meghallja ajkad sz\u00f3zat\u00e1t.<br>\nAz \u00dar \u00fatjair\u00f3l \u00e9nekeljenek, * mert nagy az \u00dar dics\u0151s\u00e9ge.<br>\nH: Angyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * magasztallak t\u00e9ged, Istenem.<br>\n\nE: Megszabad\u00edt engem a te jobb kezed, * az \u00dar javamra d\u00f6nti el \u00fcgyem.<br>\n\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a te irgalmad, * ne vesd meg kezed alkot\u00e1sait.<br>\nH: Angyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * magasztallak t\u00e9ged, Istenem.\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 15,1-11</b><i> vagy:</i><b> 1Kor 15,3-8.11",
                "teaser": "Az apostolok mindny\u00e1jan ugyanazt az evang\u00e9liumot hirdetik,  hogy ugyanabban a Krisztusban higgy\u00fcnk. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>Figyelmetekbe aj\u00e1nlom az evang\u00e9liumot, amelyet hirdettem\nnektek. Elfogadt\u00e1tok, \u00e9s szil\u00e1rdan kitartotok benne. \u00c1ltala elnyeritek\naz \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get, ha megtartj\u00e1tok \u00fagy, ahogy hirdettem nektek. K\u00fcl\u00f6nben\nhi\u00e1ba lettetek volna h\u00edv\u0151kk\u00e9.<br>\n  Els\u0151sorban azt hagytam r\u00e1tok, amit magam is kaptam: Krisztus meghalt\nb\u0171neink\u00e9rt, az \u00cdr\u00e1s szerint; eltemett\u00e9k \u00e9s harmadnap felt\u00e1madt, ism\u00e9t\naz \u00cdr\u00e1s szerint. Megjelent P\u00e9ternek, majd a tizenkett\u0151nek. K\u00e9s\u0151bb\negyszerre t\u00f6bb mint \u00f6tsz\u00e1z testv\u00e9rnek is megjelent. Ezek k\u00f6z\u00fcl a\nlegt\u00f6bben m\u00e9g \u00e9lnek, n\u00e9h\u00e1nyan azonban m\u00e1r meghaltak. Azut\u00e1n megjelent\nJakabnak, majd az \u00f6sszes apostolnak. Ut\u00e1nuk pedig, mint egy\nelvet\u00e9ltnek, megjelent nekem is.<br>\n  \u00c9n ugyanis az utols\u00f3 vagyok az apostolok k\u00f6z\u00f6tt, s arra sem m\u00e9lt\u00f3,\nhogy apostolnak h\u00edvjanak, hiszen \u00fcld\u00f6ztem az Isten egyh\u00e1z\u00e1t. De Isten\nkegyelm\u00e9b\u0151l vagyok az, ami vagyok, s r\u00e1m \u00e1rasztott kegyelme nem maradt\nbennem hat\u00e1stalan. T\u00f6bbet dolgoztam mindegyik\u00fckn\u00e9l, igaz ugyan, hogy\nnem \u00e9n, hanem az Isten kegyelme, amely velem van.<br>\n  Mindegy teh\u00e1t, hogy \u00e9n vagy \u0151k: ugyanazt hirdetj\u00fck, s \u00edgy lettetek\nh\u00edv\u0151kk\u00e9.\n<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i><br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Az apostolok mindny\u00e1jan ugyanazt az evang\u00e9liumot hirdetik,\n  hogy ugyanabban a Krisztusban higgy\u00fcnk.\n </i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\nEls\u0151sorban azt hagytam r\u00e1tok, amit magam is kaptam:<br>\nKrisztus meghalt b\u0171neink\u00e9rt, az \u00cdr\u00e1s szerint; eltemett\u00e9k \u00e9s harmadnap\nfelt\u00e1madt, ism\u00e9t az \u00cdr\u00e1s szerint. Megjelent P\u00e9ternek, majd a\ntizenkett\u0151nek. K\u00e9s\u0151bb egyszerre t\u00f6bb mint \u00f6tsz\u00e1z testv\u00e9rnek is\nmegjelent. Ezek k\u00f6z\u00fcl a legt\u00f6bben m\u00e9g \u00e9lnek, n\u00e9h\u00e1nyan azonban m\u00e1r\nmeghaltak. Azut\u00e1n megjelent Jakabnak, majd az \u00f6sszes apostolnak. Ut\u00e1nuk\npedig, mint egy elvet\u00e9ltnek, megjelent nekem is.<br>\n  Mindegy teh\u00e1t, hogy \u00e9n vagy \u0151k: ugyanazt hirdetj\u00fck, s \u00edgy lettetek\nh\u00edv\u0151kk\u00e9.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "K\u00f6vessetek engem, mondja az \u00dar, * \u00e9s \u00e9n emberek hal\u00e1sz\u00e1v\u00e1 teszlek titeket. Mt 4,19 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "K\u00f6vessetek engem, mondja az \u00dar, * \u00e9s \u00e9n emberek hal\u00e1sz\u00e1v\u00e1 teszlek titeket. Mt 4,19 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 5,1-11",
                "teaser": "A csod\u00e1latos halfog\u00e1s l\u00e1tt\u00e1n az apostolok minden\u00fcket elhagyt\u00e1k, \u00e9s k\u00f6vett\u00e9k J\u00e9zust. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor J\u00e9zus egyszer a Genez\u00e1ret tav\u00e1n\u00e1l \u00e1llt, nagy t\u00f6meg sereglett\nk\u00f6r\u00e9je, hogy hallgassa az Isten szav\u00e1t. J\u00e9zus l\u00e1tta, hogy a t\u00f3 partj\u00e1n\nk\u00e9t b\u00e1rka vesztegel. A hal\u00e1szok kisz\u00e1lltak, \u00e9s a h\u00e1l\u00f3ikat most\u00e1k.\nBesz\u00e1llt h\u00e1t az egyik b\u00e1rk\u00e1ba, amelyik Simon\u00e9 volt, s megk\u00e9rte, hogy\nvigye kiss\u00e9 beljebb a partt\u00f3l. Azt\u00e1n le\u00fclt, \u00e9s a b\u00e1rk\u00e1b\u00f3l tan\u00edtotta a\nn\u00e9pet.<br>\n  Amikor befejezte a tan\u00edt\u00e1st, \u00edgy sz\u00f3lt Simonhoz: \u201eEvezz a m\u00e9lyre, \u00e9s\nvess\u00e9tek ki a h\u00e1l\u00f3tokat halfog\u00e1sra.\u201d \u201eMester \u2013 v\u00e1laszolta Simon \u2013, eg\u00e9sz \u00e9jszaka f\u00e1radoztunk, s nem fogtunk semmit, de a te szavadra,\nkivetem a h\u00e1l\u00f3t.\u201d Meg is tette, s annyi halat fogtak, hogy szakadozni\nkezdett a h\u00e1l\u00f3. Intettek a m\u00e1sik b\u00e1rk\u00e1ban lev\u0151 t\u00e1rsaiknak, hogy\nj\u00f6jjenek \u00e9s seg\u00edtsenek. Azok odamentek, \u00e9s \u00fagy megt\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k mind a k\u00e9t\nb\u00e1rk\u00e1t, hogy majdnem els\u00fcllyedt.<br>\n  Ennek l\u00e1tt\u00e1n Simon P\u00e9ter J\u00e9zus l\u00e1b\u00e1hoz borult, \u00e9s e szavakra fakadt:\n\u201eUram, menj el t\u0151lem, mert b\u0171n\u00f6s ember vagyok.\u201d A szerencs\u00e9s halfog\u00e1s\nl\u00e1tt\u00e1n ugyanis t\u00e1rsaival egy\u00fctt f\u00e9lelem t\u00f6lt\u00f6tte el. Hasonl\u00f3k\u00e9ppen\nJakabot \u00e9s J\u00e1nost is, Zebedeus fiait, Simon t\u00e1rsait. De J\u00e9zus\nb\u00e1tors\u00e1got \u00f6nt\u00f6tt Simonba: \u201eNe f\u00e9lj! Ezent\u00fal emberhal\u00e1sz leszel.\u201d<br>\n  Erre partra vont\u00e1k haj\u00f3ikat, \u00e9s minden\u00fcket elhagyva k\u00f6vett\u00e9k J\u00e9zust.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK06": {
        "igenaptarId": "EVK06",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 6. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 17,5-8",
                "teaser": "A pr\u00f3f\u00e9ta figyelmezteti Joj\u00e1kim kir\u00e1lyt, hogy ne az emberekbe, hanemaz Istenbe vesse bizalm\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n\u00c1tkozott az az ember, aki emberben b\u00edzik,\naki haland\u00f3ra t\u00e1maszkodik,\n\u00e9s akinek sz\u00edve elfordul az \u00dart\u00f3l.\nOlyan lesz, mint a cserje a puszt\u00e1ban:\nsemmi j\u00f3t nem v\u00e1rhat,\na kiaszott sivatagban tany\u00e1zik,\ns\u00f3s \u00e9s lakhatatlan f\u00f6ld\u00f6n.<br>\n  \u00c1ldott az az ember, aki az \u00darban b\u00edzik,\nakinek az \u00darban van a rem\u00e9nye.\nOlyan lesz, mint a v\u00edz mell\u00e9 \u00fcltetett fa,\namely gy\u00f6kereit eg\u00e9szen a foly\u00f3ig ereszti.\nHa j\u00f6n a h\u0151s\u00e9g, nem kell f\u00e9lnie,\nlombja mindig z\u00f6ldellni fog.\nSz\u00e1razs\u00e1g idej\u00e9n sem kell agg\u00f3dnia,\nakkor sem sz\u0171nik meg gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t teremni.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 1,1-2.3.4 \u00e9s 6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az az ember, * aki az \u00darban b\u00edzik.</b> Zsolt 39,5a (5. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az az ember, * aki az \u00darban b\u00edzik.</b> Zsolt 39,5a (5. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog ember, aki nem k\u00f6veti a gonoszok tan\u00e1cs\u00e1t, \u2020 nem l\u00e9p a b\u0171n\u00f6s\u00f6k \u00fatj\u00e1ra, * a g\u00fanyol\u00f3d\u00f3k k\u00f6r\u00e9ben nem foglal helyet.<br>\nHanem az \u00dar t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9ben leli \u00f6r\u00f6m\u00e9t, * az \u0151 parancsair\u00f3l elm\u00e9lkedik \u00e9jjel \u00e9s nappal.<br>\nH\u00edvek: Boldog az az ember, * aki az \u00darban b\u00edzik.<br>\n\nE: Olyan, mint a fa, melyet foly\u00f3v\u00edz mell\u00e9 \u00fcltettek, * mely idej\u00e9ben gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t \u00e9rlel.<br>\nNem fonnyad el a lombja, * siker koron\u00e1zza minden tett\u00e9t.<br>\nH: Boldog az az ember, * aki az \u00darban b\u00edzik.<br>\n\nE: Nem \u00edgy j\u00e1rnak a gonoszok, nem \u00edgy, * hanem mint a polyva, melyet sz\u00e9tsz\u00f3r a sz\u00e9l.<br>\nMert az \u00dar \u0151rzi az igazak \u00fatj\u00e1t, * a gonoszok \u00fatja pusztul\u00e1s.<br>\nH: Boldog az az ember, * aki az \u00darban b\u00edzik."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 15,12.16-20",
                "teaser": "Ha Krisztus nem t\u00e1madt fel, semmit sem \u00e9r a hit\u00fcnk. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nHa mi azt hirdetj\u00fck, hogy Krisztus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l,\nhogyan \u00e1ll\u00edthatj\u00e1k n\u00e9melyek k\u00f6z\u00fcletek, hogy nincs felt\u00e1mad\u00e1s?<br>\n  Ha ugyanis a halottak nem t\u00e1madnak fel, akkor Krisztus sem t\u00e1madt\nfel. Ha pedig Krisztus nem t\u00e1madt fel, semmit sem \u00e9r a hitetek, mert\nm\u00e9g mindig b\u0171neitekben vagytok. S\u0151t azok is elvesztek, akik Krisztusban\nhaltak meg. Ha csak ebben az \u00e9letben rem\u00e9nyked\u00fcnk Krisztusban, minden\nembern\u00e9l sz\u00e1nalomra m\u00e9lt\u00f3bbak vagyunk.<br>\n  De Krisztus felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l, els\u0151k\u00e9nt a halottak k\u00f6z\u00fcl.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00d6r\u00fcljetek \u00e9s vigadjatok, mondja a mi Urunk, * mert nagy lesz a mennyben jutalmatok. Lk 6,23ab. \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00d6r\u00fcljetek \u00e9s vigadjatok, mondja a mi Urunk, * mert nagy lesz a mennyben jutalmatok. Lk 6,23ab. \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 6,17.20-26",
                "teaser": "J\u00e9zus boldognak hirdeti a l\u00e9lekben szeg\u00e9nyeket, de jajt ki\u00e1lt a sz\u00edvtelen gazdagokra. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az apostolok kiv\u00e1laszt\u00e1sa ut\u00e1n J\u00e9zus lej\u00f6tt a hegyr\u0151l, \u00e9s egy s\u00edk\nterepen meg\u00e1llt. Rengeteg tan\u00edtv\u00e1ny sereglett k\u00f6r\u00e9je, \u00e9s hatalmas t\u00f6meg\nvette k\u00f6r\u00fcl eg\u00e9sz J\u00fade\u00e1b\u00f3l, Jeruzs\u00e1lemb\u0151l, valamint a tiruszi \u00e9s szidoni\ntengermell\u00e9kr\u0151l.<br>\n  Ekkor tan\u00edtv\u00e1nyaira emelte tekintet\u00e9t, \u00e9s megsz\u00f3lalt:<br>\n  \u201eBoldogok vagytok, ti, szeg\u00e9nyek, mert ti\u00e9tek az Isten orsz\u00e1ga.<br>\n  Boldogok vagytok, akik most \u00e9heztek, mert jutalmul b\u0151s\u00e9gben lesz\nr\u00e9szetek.<br>\n  Boldogok vagytok, akik most s\u00edrtok, mert s\u00edr\u00e1stok nevet\u00e9sre fordul.<br>\n  Boldogok vagytok, ha gy\u0171l\u00f6lnek titeket az emberek, kiz\u00e1rnak k\u00f6r\u00fckb\u0151l\n\u00e9s megr\u00e1galmaznak, s neveteket, mint valami sz\u00e9gyenletes dolgot,\nemlegetik az Emberfia miatt. \u00d6r\u00fcljetek, ha majd ez bek\u00f6vetkezik, \u00e9s\nujjongjatok, mert nagy jutalomban r\u00e9szes\u00fclt\u00f6k a mennyben. Aty\u00e1ik is \u00edgy\nb\u00e1ntak a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kkal.<br>\n  De jaj, nektek, gazdagok, mert m\u00e1r megkapt\u00e1tok vigasztal\u00e1stokat.<br>\n  Jaj nektek, akik most j\u00f3llaktatok, mert \u00e9hezni fogtok.<br>\n  Jaj nektek, akik most nevettek, mert s\u00edrni \u00e9s jajgatni fogtok!<br>\n  Jaj nektek, ha az emberek h\u00edzelegnek nektek! Hisz aty\u00e1ik is \u00edgy\ntettek a hamis pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kkal.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK07": {
        "igenaptarId": "EVK07",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 7. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1S\u00e1m 26,2.7-9.12-13.22-23",
                "teaser": "D\u00e1vid megk\u00edm\u00e9li ellenfel\u00e9nek, Saul kir\u00e1lynak \u00e9let\u00e9t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY S\u00e1muel els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Saul f\u00e9ltette hatalm\u00e1t D\u00e1vidt\u00f3l. Ez\u00e9rt Saul h\u00e1romezer f\u00e9rfival,\nIzrael legjav\u00e1val elindult, hogy felkutassa D\u00e1vidot Szif puszt\u00e1j\u00e1ban.<br>\n  D\u00e1vid tudom\u00e1st szerzett Saul \u00e9rkez\u00e9s\u00e9r\u0151l. Egy \u00e9jszaka D\u00e1vid \u00e9s Abis\u00e1j\nmegk\u00f6zel\u00edtett\u00e9k Saul t\u00e1bor\u00e1t. Sault alva tal\u00e1lt\u00e1k a t\u00e1borban. L\u00e1ndzs\u00e1ja\na fej\u00e9n\u00e9l a f\u00f6ldbe volt sz\u00farva. Abner \u00e9s a csapat k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte aludt.\nEkkor Abis\u00e1j azt mondta D\u00e1vidnak: \u201eIsten ma kezedbe adta ellens\u00e9gedet.\nL\u00e1ndzs\u00e1val odasz\u00f6gezem a f\u00f6ldh\u00f6z, egyetlen d\u00f6f\u00e9ssel. M\u00e1sodikra m\u00e1r nem\nlesz sz\u00fcks\u00e9g!\u201d D\u00e1vid azonban \u00edgy felelt Abis\u00e1jnak: \u201eNe \u00f6ld meg, mert\nsenki sem b\u00fcntetlen, aki az \u00dar f\u00f6lkentj\u00e9re emeli kez\u00e9t!\u201d<br>\n  Ezzel D\u00e1vid Saul feje mell\u0151l elvette a l\u00e1ndzs\u00e1t meg a vizeskors\u00f3t, \u00e9s\nelt\u00e1voztak an\u00e9lk\u00fcl, hogy valaki l\u00e1tta vagy \u00e9szrevette volna \u0151ket, vagy\npedig f\u00f6l\u00e9bredt volna. Mindny\u00e1jan aludtak, mert az \u00dar m\u00e9ly \u00e1lmot\nbocs\u00e1tott r\u00e1juk.<br>\n  Amikor D\u00e1vid a szemk\u00f6zti oldalra \u00e9rt, j\u00f3 messze meg\u00e1llt egy hegy\ntetej\u00e9n, \u00fagy, hogy nagy t\u00e1vols\u00e1g volt k\u00f6zt\u00fck.\n  D\u00e1vid \u00e1tki\u00e1ltott innen Saul t\u00e1bor\u00e1ba: \u201eN\u00e9zz\u00e9tek, itt a kir\u00e1ly\nl\u00e1ndzs\u00e1ja. J\u00f6jj\u00f6n \u00e1t valamelyik szolga \u00e9s vigye el. Az \u00dar mindenkinek\nmegfizet igazs\u00e1goss\u00e1g\u00e1ban \u00e9s h\u0171s\u00e9g\u00e9ben. Az \u00dar ma kezembe adott, de nem\nakartam kezet emelni az \u00dar f\u00f6lkentj\u00e9re.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 102,1-2.3-4.8 \u00e9s 10.12-13",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.</b> V\u00f6. 8a. vers. (11. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.</b> V\u00f6. 8a. vers. (11. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c1ldjad, lelkem, az Urat, * eg\u00e9sz bens\u0151m az \u0151 szent nev\u00e9t \u00e1ldja.<br>\n\u00c1ldjad, lelkem, az Urat, * \u00e9s ne feledd, hogy hozz\u00e1d milyen j\u00f3 volt.<br>\nH\u00edvek: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.<br>\n\nE: Megbocs\u00e1tja minden v\u00e9tked, * meggy\u00f3gy\u00edtja minden gyenges\u00e9ged.<br>\nA pusztul\u00e1st\u00f3l megmenti \u00e9leted, * kegyelm\u00e9ben \u00e9s irgalm\u00e1ban meg is koron\u00e1zza.<br>\nH: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.<br>\n\nE: Irgalmas \u00e9s kegyes a mi Isten\u00fcnk: * nagy irgalm\u00fa \u00e9s hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nNem b\u0171neink szerint b\u00e1nik vel\u00fcnk, * \u00e9s nem gonoszs\u00e1gunk szerint fizet vissza nek\u00fcnk.<br>\nH: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.<br>\n\nE: Amilyen messze van napkelett\u0151l a napnyugat, * b\u0171neinket olyan messze dobja t\u0151l\u00fcnk.<br>\nAhogyan az atya megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl fiain, * \u00fagy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl meg az \u00dar az istenf\u00e9l\u0151n.<br>\nH: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 15,45-49",
                "teaser": "Ahogy hasonl\u00edtunk f\u00f6ldi k\u00e9pm\u00e1sunkhoz \u00c1d\u00e1mhoz, ugyan\u00fagy hasonl\u00edtani fogunk \u00e9gi k\u00e9pm\u00e1sunkban Krisztushoz is. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nAz \u00cdr\u00e1s mondja: \u201e\u00c1d\u00e1m, az els\u0151 ember \u00e9l\u0151 l\u00e9nny\u00e9 lett\u201d,\naz utols\u00f3 \u00c1d\u00e1m pedig \u00e9ltet\u0151 l\u00e9lekk\u00e9.<br>\n  De nem a szellemi az els\u0151, hanem az \u00e9rz\u00e9ki, azut\u00e1n k\u00f6vetkezik a\nszellemi. Az els\u0151 ember a f\u00f6ldb\u0151l val\u00f3, f\u00f6ldi, a m\u00e1sodik ember a\nmennyb\u0151l val\u00f3, (mennyei). Amilyen a f\u00f6ldb\u0151l val\u00f3, olyanok a f\u00f6ldiek is,\n\u00e9s amilyen a mennyb\u0151l val\u00f3, olyanok a mennyeiek is.<br>\n  Ez\u00e9rt, ahogy a f\u00f6ldi ember alakj\u00e1t magunkon hordozzuk, \u00fagy a\nmennyeinek az alakj\u00e1t is magunkon fogjuk hordozni.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00daj parancsot adok n\u00e9ktek, * szeress\u00e9tek egym\u00e1st, amint \u00e9n szerettelek titeket!\u201d Jn 13,34 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00daj parancsot adok n\u00e9ktek, * szeress\u00e9tek egym\u00e1st, amint \u00e9n szerettelek titeket!\u201d Jn 13,34 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 6,27-38",
                "teaser": "Legyetek irgalmasok, amint aty\u00e1tok is irgalmas. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00e9zus a hegyi besz\u00e9dben \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\n  \u201eNektek, akik hallgattok engem, ezt mondom: Szeress\u00e9tek\nellens\u00e9geiteket, tegyetek j\u00f3t azokkal, akik gy\u0171l\u00f6lnek titeket. Azokra,\nakik \u00e1tkoznak titeket, mondjatok \u00e1ld\u00e1st, \u00e9s im\u00e1dkozzatok\nr\u00e1galmaz\u00f3itok\u00e9rt. Ha arcul \u00fct valaki, tartsd oda a m\u00e1sik arcodat is.\nAnnak, aki elveszi k\u00f6nt\u00f6s\u00f6det, add oda a ruh\u00e1dat is. Mindenkinek, aki\nk\u00e9r t\u0151led, adj, \u00e9s aki elviszi, ami a tied, att\u00f3l ne k\u00e9rd vissza. \u00dagy\nb\u00e1njatok az emberekkel, ahogy szeretn\u00e9tek, hogy veletek is b\u00e1njanak.<br>\n  Mert ha csak azokat szeretitek, akik titeket is szeretnek, milyen\njutalmat v\u00e1rhattok \u00e9rte Istent\u0151l? Hisz a b\u0171n\u00f6s\u00f6k is szeretik azokat,\nakik \u0151ket szeretik. Ha csak azokkal tesztek j\u00f3t, akik veletek is j\u00f3t\ntesznek, milyen jutalmat \u00e9rdemeltek? Hisz ezt a b\u0171n\u00f6s\u00f6k is megteszik.\nHa csak a visszafizet\u00e9s rem\u00e9ny\u00e9ben adtok k\u00f6lcs\u00f6nt, milyen h\u00e1l\u00e1ra\nsz\u00e1m\u00edthattok? A b\u0171n\u00f6s\u00f6k is k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6znek a b\u0171n\u00f6s\u00f6knek, hogy ugyanannyit\nkapjanak vissza.<br>\n  Szeress\u00e9tek ink\u00e1bb ellens\u00e9geiteket: tegyetek j\u00f3t, adjatok k\u00f6lcs\u00f6n, \u00e9s\nsemmi viszonz\u00e1st ne v\u00e1rjatok. \u00cdgy nagy jutalomban r\u00e9szes\u00fclt\u00f6k, \u00e9s fiai\nlesztek a Magass\u00e1gbelinek, hisz \u0151 is j\u00f3s\u00e1gos a h\u00e1l\u00e1tlanok \u00e9s a gonoszok\nir\u00e1nt. Legyetek teh\u00e1t irgalmasok, amint Aty\u00e1tok is irgalmas.\nNe mondjatok \u00edt\u00e9letet senki f\u00f6l\u00f6tt, s akkor f\u00f6l\u00f6ttetek sem \u00edt\u00e9lkeznek.\nNe \u00edt\u00e9ljetek el senkit, s akkor titeket sem \u00edt\u00e9lnek el. Bocs\u00e1ssatok\nmeg, \u00e9s nektek is megbocs\u00e1tanak. Adjatok, \u00e9s akkor ti is kaptok. J\u00f3,\nt\u00f6m\u00f6tt, megr\u00e1zott \u00e9s t\u00falcsordul\u00f3 m\u00e9rt\u00e9kkel m\u00e9rnek \u00f6letekbe. Mert\namilyen m\u00e9rt\u00e9kkel ti m\u00e9rtek, olyannal m\u00e9rnek majd nektek is.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK08": {
        "igenaptarId": "EVK08",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 8. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 27,5-8",
                "teaser": "Az ember besz\u00e9de sokat el\u00e1rul bels\u0151 vil\u00e1g\u00e1r\u00f3l. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor szit\u00e1lnak, fennakad a szem\u00e9t,\nha valaki besz\u00e9l, kider\u00fcl a gyeng\u00e9je.<br>\n  A cser\u00e9p akkor lesz kem\u00e9ny, ha meleg a kemence,\naz ember \u00e9rt\u00e9k\u00e9t pedig a besz\u00e9de szabja meg.\nA f\u00e1k gy\u00fcm\u00f6lcse szerint becs\u00fclik meg a kertet,\naz embert szavai alapj\u00e1n \u00edt\u00e9lik meg.\nNe magasztalj senkit, am\u00edg nem besz\u00e9lt,\nmert ez az ember legjobb pr\u00f3b\u00e1ja.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 91,2-3.13-14.15-16",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Mennyire j\u00f3lesik n\u00e9kem, * t\u00e9gedet, Uram, h\u00e1l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b> V\u00f6. 2a. vers. (5. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Mennyire j\u00f3lesik n\u00e9kem, * t\u00e9gedet, Uram, h\u00e1l\u00e1val dics\u00e9rnem.</b> V\u00f6. 2a. vers. (5. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: J\u00f3 dolog az Urat dics\u00e9rni, * nevednek, \u00f3 F\u00f6ls\u00e9ges, \u00e9neket zengeni.<br>\nIrgalmadat hajnalban hirdetni, * \u00e9s eg\u00e9sz \u00e9jszaka h\u0171s\u00e9gedet.<br>\nH\u00edvek: Mennyire j\u00f3lesik n\u00e9kem, * t\u00e9gedet, Uram, h\u00e1l\u00e1val dics\u00e9rnem.<br>\n\nE: Virul az igaz, ak\u00e1r a p\u00e1lma, * \u00fagy n\u00f6vekszik mint a Libanon c\u00e9drusa.<br>\nAz \u00dar h\u00e1z\u00e1ban \u00fcltett\u00e9k el \u0151ket, * Isten\u00fcnk csarnok\u00e1ban vir\u00e1gzanak.<br>\nH: Mennyire j\u00f3lesik n\u00e9kem, * t\u00e9gedet, Uram, h\u00e1l\u00e1val dics\u00e9rnem.<br>\n\nE: M\u00e9g \u00f6regkorukban is gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t hoznak, * telve vannak b\u0151s\u00e9ges \u00e9lettel.<br>\nHogy hirdess\u00e9k: \u201eIgaz az Isten, * nincs benne hamiss\u00e1g, \u0151 a mened\u00e9kem.\u201d<br>\nH: Mennyire j\u00f3lesik n\u00e9kem, * t\u00e9gedet, Uram, h\u00e1l\u00e1val dics\u00e9rnem.\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 15,54-58",
                "teaser": " Isten J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal gy\u0151zelmet adott nek\u00fcnk a hal\u00e1l felett. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nAmikor a romland\u00f3 test mag\u00e1ra \u00f6lti a romolhatatlans\u00e1got,\na haland\u00f3 a halhatatlans\u00e1got, akkor beteljesedik az \u00cdr\u00e1s szava:<br>\n     A gy\u0151zelem elnyelte a hal\u00e1lt.\n     Hal\u00e1l, hol a te gy\u0151zelmed?\n     Hal\u00e1l, hol a te full\u00e1nkod?<br>\n  A hal\u00e1l full\u00e1nkja a b\u0171n, a b\u0171n ereje pedig a t\u00f6rv\u00e9ny. Legyen h\u00e1la az\nIstennek, mert \u0151 gy\u0151zelemre seg\u00edt minket, J\u00e9zus Krisztus, a mi Urunk\n\u00e1ltal.<br>\n  Legyetek teh\u00e1t \u00e1llhatatosak \u00e9s kitart\u00f3ak, szeretett testv\u00e9reim!\nTegyetek min\u00e9l t\u00f6bbet az \u00dar \u00fcgy\u00e9\u00e9rt sz\u00fcntelen, hiszen tudj\u00e1tok, hogy\nf\u00e1radoz\u00e1stok az \u00darban nem hi\u00e1baval\u00f3.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00dagy ragyogjatok, mint csillagok a mindens\u00e9gben, * \u00e9s tarts\u00e1tok meg az \u00f6r\u00f6k \u00e9let ig\u00e9it. Fil 2,15d.16a. \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00dagy ragyogjatok, mint csillagok a mindens\u00e9gben, * \u00e9s tarts\u00e1tok meg az \u00f6r\u00f6k \u00e9let ig\u00e9it. Fil 2,15d.16a. \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 6,39-45",
                "teaser": "A sz\u00edv b\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l besz\u00e9l a sz\u00e1j. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00e9zus a hegyi besz\u00e9dben ezeket a hasonlatokat mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:\n\u201eVajon vezethet-e vak vil\u00e1gtalant? Nem esnek-e bele mind a ketten a\ng\u00f6d\u00f6rbe?<br>\n  Nem nagyobb a tan\u00edtv\u00e1ny mester\u00e9n\u00e9l: Akkor t\u00f6k\u00e9letes az ember, amikor\nm\u00e1r olyan, mint a mestere.<br>\nMi\u00e9rt l\u00e1tod meg a sz\u00e1lk\u00e1t embert\u00e1rsad szem\u00e9ben, amikor a magad szem\u00e9ben\na gerend\u00e1t sem veszed \u00e9szre? Hogyan mondhatod embert\u00e1rsadnak: Bar\u00e1tom,\nhadd vegyem ki szemedb\u0151l a sz\u00e1lk\u00e1t, holott saj\u00e1t szemedben nem l\u00e1tod\nmeg a gerend\u00e1t? K\u00e9pmutat\u00f3! Vedd ki el\u0151bb a magad szem\u00e9b\u0151l a gerend\u00e1t, s\nazt\u00e1n t\u00f6r\u0151dj azzal, hogy kivedd a sz\u00e1lk\u00e1t embert\u00e1rsad szem\u00e9b\u0151l.<br>\n  Mert nincsen j\u00f3 fa, amely rossz gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t terem, \u00e9s nincsen rossz\nfa, amely j\u00f3 gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t hoz. Minden f\u00e1t gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9r\u0151l lehet megismerni.\nNem szednek a t\u00f6visbokorr\u00f3l f\u00fcg\u00e9t, sem a t\u00fcskebokorr\u00f3l nem sz\u00fcretelnek\nsz\u0151l\u0151t. A j\u00f3 ember sz\u00edv\u00e9nek j\u00f3 kincs\u00e9b\u0151l j\u00f3t hoz el\u0151, a rossz ember\npedig a rosszb\u00f3l rosszat hoz el\u0151. Hisz a sz\u00edv b\u0151s\u00e9g\u00e9b\u0151l besz\u00e9l a\nsz\u00e1j.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK09": {
        "igenaptarId": "EVK09",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 9. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 8,41-43",
                "teaser": "Salamon kir\u00e1ly a templomszentel\u00e9skor im\u00e1dkozik azok\u00e9rt is,   akik majd m\u00e1s nemzetekb\u0151l j\u00f6nnek a jeruzs\u00e1lemi templomba. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A templomszentel\u00e9s napj\u00e1n Salamon \u00edgy im\u00e1dkozott a templomban:<br>\n  \u201eUram! Az \u00e9gben, ahol tr\u00f3nodon \u00fclsz, hallgasd meg az idegent is, aki\nnem tartozik n\u00e9pedhez, de neved\u00e9rt messze f\u00f6ldr\u0151l j\u00f6n ide. \u0150k is\nhallanak dics\u0151 nevedr\u0151l, er\u0151s kezedr\u0151l \u00e9s kiny\u00fajtott karodr\u00f3l. Ha elj\u00f6n\n\u00e9s im\u00e1dkozik ezen a helyen, teljes\u00edtsd az idegen minden k\u00e9r\u00e9s\u00e9t, hogy a\nf\u00f6ldnek minden n\u00e9pe f\u00f6lismerje nevedet, \u00e9s \u00fagy f\u00e9ljen t\u00e9ged, mint\nIzrael. Tudja meg, hogy ez a templom, amelyet \u00e9p\u00edtettem, a te nevednek\nvan szentelve.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 116,1.2",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot.</b> Mk 16,15 (4. g t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot.</b> Mk 16,15 (4. g t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 4. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat minden n\u00e9pek, * magasztalj\u00e1tok \u0151t minden nemzetek.<br>\nH\u00edvek: Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Mert er\u0151s rajtunk az \u0151 irgalma, * \u00e9s az \u00dar h\u0171s\u00e9ge \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH: Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Gal 1,1-2.6-10",
                "teaser": "Ha az apostol emberek tetsz\u00e9s\u00e9t keresn\u00e9, nem Krisztus, hanem az emberek szolg\u00e1ja volna. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nP\u00e1l, aki nem embert\u0151l, nem is ember \u00e1ltal kapta apostoli\nk\u00fcldet\u00e9s\u00e9t, hanem J\u00e9zus Krisztust\u00f3l \u00e9s az Atyaistent\u0151l, aki Krisztust a\nhal\u00e1lb\u00f3l felt\u00e1masztotta, \u00e9s P\u00e1llal egy\u00fctt minden itteni testv\u00e9r\n\u00fcdv\u00f6zlet\u00e9t k\u00fcldi Gal\u00e1cia egyh\u00e1zainak.<br>\n  Csod\u00e1lkozom, hogy att\u00f3l, aki megh\u00edvott titeket Krisztus kegyelm\u00e9re,\nilyen hamar \u00e1tp\u00e1rtoltatok egy m\u00e1s evang\u00e9liumhoz, j\u00f3llehet m\u00e1s\nevang\u00e9lium nincs. Legf\u00f6ljebb n\u00e9h\u00e1ny ember akad, aki megzavar titeket,\n\u00e9s igyekszik elferd\u00edteni Krisztus evang\u00e9lium\u00e1t.<br>\n  De m\u00e9g ha mi, vagy egy mennyei angyal m\u00e1s evang\u00e9liumot hirdetne\nnektek, mint amit mi hirdett\u00fcnk: \u00e1tkozott legyen! Amint m\u00e1r\nkijelentett\u00fck, most \u00fajra megism\u00e9telj\u00fck: Ha valaki m\u00e1s evang\u00e9liumot\nhirdetne nektek, mint amit t\u0151l\u00fcnk hallottatok, \u00e1tkozott legyen! Az\nemberek kedv\u00e9t keresem ezzel vagy az Isten\u00e9t?<br>\nTal\u00e1n embereknek akarok tetszeni? Ha az emberek tetsz\u00e9s\u00e9t keresn\u00e9m, nem\nvoln\u00e9k Krisztus szolg\u00e1ja.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00dagy szerette Isten a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t adta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151benne h\u00edv\u0151. Jn 3,16 \u2013 1 D<small><sup>2</sup></small> t\u00f3nus.",
                "text": "\u00dagy szerette Isten a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t adta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151benne h\u00edv\u0151. Jn 3,16 \u2013 1 D<small><sup>2</sup></small> t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 7,1-10",
                "teaser": "J\u00e9zus p\u00e9ldak\u00e9p\u00fcl \u00e1ll\u00edtja el\u00e9nk a kafarnaumi sz\u00e1zados hit\u00e9t. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor J\u00e9zus a n\u00e9phez int\u00e9zett besz\u00e9d\u00e9t befejezte, Kafarnaumba ment.\nOtt betegen fek\u00fcdt egy sz\u00e1zadosnak a szolg\u00e1ja, akit ura nagyon kedvelt.\nA szolga m\u00e1r a hal\u00e1l\u00e1n volt. A sz\u00e1zados, aki hallott J\u00e9zusr\u00f3l, elk\u00fcldte\nhozz\u00e1 a zsid\u00f3k v\u00e9neit azzal a k\u00e9r\u00e9ssel, hogy j\u00f6jj\u00f6n el, \u00e9s gy\u00f3gy\u00edtsa\nmeg a szolg\u00e1j\u00e1t.<br>\nAmikor ezek oda\u00e9rtek J\u00e9zushoz, k\u00e9rlelt\u00e9k \u0151t: \u201eMeg\u00e9rdemli, hogy megtedd\nezt neki, mert szereti n\u00e9p\u00fcnket, \u00e9s a zsinag\u00f3g\u00e1t is \u0151 \u00e9p\u00edttette\nnek\u00fcnk.\u201d<br>\n  J\u00e9zus teh\u00e1t vel\u00fck ment. Amikor m\u00e1r nem messze voltak a h\u00e1zt\u00f3l, a\nsz\u00e1zados el\u00e9je k\u00fcldte bar\u00e1tait ezzel az \u00fczenettel: \u201eUram, ne f\u00e1radj!\nNem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy hajl\u00e9komba j\u00f6jj. \u00c9ppen ez\u00e9rt nem tartottam\nmagamat \u00e9rdemesnek arra sem, hogy hozz\u00e1d menjek. Csak egy sz\u00f3t sz\u00f3lj,\n\u00e9s meggy\u00f3gyul a szolg\u00e1m. B\u00e1r magam is al\u00e1rendelt ember vagyok, alattam\nis szolg\u00e1lnak katon\u00e1k. S ha azt mondom az egyiknek: \u00bbIndulj!\u00ab \u2013 akkor\nelindul, ha a m\u00e1siknak meg azt mondom: \u00bbGyere ide!\u00ab \u2013 akkor odaj\u00f6n, vagy\nha a szolg\u00e1mnak sz\u00f3lok: \u00bbTedd meg ezt!\u00ab \u2013 akkor megteszi.\u201d<br>\n  Amikor J\u00e9zus ezt hallotta, elcsod\u00e1lkozott. Megfordult, s \u00edgy sz\u00f3lt az\n\u0151t k\u00f6vet\u0151 t\u00f6megnek: \u201eMondom nektek, nem tal\u00e1ltam ekkora hitet\nIzraelben.\u201d Amikor a k\u00fcld\u00f6ttek haza\u00e9rtek, a beteg szolg\u00e1t\neg\u00e9szs\u00e9gesnek tal\u00e1lt\u00e1k.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK10": {
        "igenaptarId": "EVK10",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 10. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 17,17-24",
                "teaser": "Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta \u00e9letre kelti a c\u00e1reftai \u00f6zvegyasszony fi\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta idej\u00e9ben Careft\u00e1ban megbetegedett a fia annak az\n\u00f6zvegyasszonynak, aki Ill\u00e9snek sz\u00e1ll\u00e1st adott. Betegs\u00e9ge annyira\nelhatalmasodott rajta, hogy nem maradt benne \u00e9let. Akkor az asszony \u00edgy\nsz\u00f3lt Ill\u00e9shez: \u201eMi dolgom veled, Isten embere? Csak az\u00e9rt j\u00f6tt\u00e9l,\nhogy eml\u00e9keztess v\u00e9tkeimre, \u00e9s meg\u00f6ld a fiamat?\u201d<br>\n  \u0150 azt felelte neki: \u201eAdd ide a fiadat!\u201d Elvette \u00f6l\u00e9b\u0151l, \u00e9s felvitte\na fenti szob\u00e1ba, ahol lakott, \u00e9s lefektette az \u00e1gy\u00e1ra. Azt\u00e1n az \u00darhoz\nfordult: \u201eUram, \u00e9n Istenem, h\u00e1t csakugyan szerencs\u00e9tlens\u00e9ggel s\u00fajtod\nezt az \u00f6zvegyet, akin\u00e9l lakom, s meg\u00f6l\u00f6d a fi\u00e1t?\u201d Majd h\u00e1romszor a\nfi\u00fara borult, \u00e9s seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvta az Urat: \u201eUram \u00e9s Istenem, engedd,\nhogy visszat\u00e9rjen a l\u00e9lek ebbe a fi\u00faba!\u201d<br>\n  Az \u00dar meghallgatta Ill\u00e9s k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s\u00e9t. A l\u00e9lek visszat\u00e9rt a fi\u00faba, aki\nerre \u00e9letre kelt. Akkor Ill\u00e9s fogta a fi\u00fat, levitte a fels\u0151 szob\u00e1b\u00f3l a\nh\u00e1zba, \u00e1tadta anyj\u00e1nak, \u00e9s ezt mondta: \u201eN\u00e9zd, a fiad \u00e9l!\u201d<br>\n  Az asszony erre \u00edgy sz\u00f3lt Ill\u00e9shez: \u201eMost m\u00e1r tudom, hogy csakugyan\nIsten embere vagy, \u00e9s hogy az \u00dar szava igazs\u00e1g az ajkadon.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 29,2 \u00e9s 4.5-6.11 \u00e9s 12a \u00e9s 13b",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u0151\u00edtelek, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.</b> 2a. vers. (6. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u0151\u00edtelek, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.</b> 2a. vers. (6. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u0151\u00edtelek, Uram, mivel megmentett\u00e9l engem, * nem engedted, hogy ellens\u00e9geim ujjongjanak rajtam.<br>\nUram, lelkemet kihoztad a hal\u00e1l orsz\u00e1g\u00e1b\u00f3l, * \u00e9letben tartott\u00e1l, nehogy s\u00edrba sz\u00e1lljak.<br>\nH\u00edvek: Dics\u0151\u00edtelek, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\n\nE: Zsolt\u00e1rt zengjetek az \u00darnak, ti, az \u0151 szentjei, * \u00e9s dics\u00e9rj\u00e9tek az \u0151 szent nev\u00e9t.<br>\nMert haragja csak egy pillanat, * de j\u00f3s\u00e1ga v\u00e9gigk\u00eds\u00e9r eg\u00e9sz \u00e9let\u00fcnk\u00f6n.<br>\nH: Dics\u0151\u00edtelek, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\n\nE: Ha este meg is l\u00e1togat a s\u00edr\u00e1s, * reggelre az \u00f6r\u00f6m visszat\u00e9r.<br>\nMeghallgatott az \u00dar, \u00e9s megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt rajtam, * az \u00dar lett az \u00e9n seg\u00edts\u00e9gem.<br>\nH: Dics\u0151\u00edtelek, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\n\nE: S\u00edr\u00e1somat \u00f6r\u00f6mre ford\u00edtottad, * Uram, Istenem, magasztallak mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: Dics\u0151\u00edtelek, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Gal 1,11-19",
                "teaser": "Isten arra v\u00e1lasztotta ki P\u00e1l apostolt, hogy hirdesse J\u00e9zust a pog\u00e1nyoknak. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nBiztos\u00edtalak benneteket, hogy az \u00e1ltalam hirdetett\nevang\u00e9lium nem embert\u0151l val\u00f3. Hiszen nem embert\u0151l kaptam vagy tanultam,\nhanem J\u00e9zus Krisztus kinyilatkoztat\u00e1s\u00e1b\u00f3l. Hallott\u00e1tok m\u00e1r, hogy\nazel\u0151tt, m\u00e9g mint zsid\u00f3, milyen magatart\u00e1st tan\u00fas\u00edtottam: k\u00f6ny\u00f6rtelen\u00fcl\n\u00fcld\u00f6ztem az Isten egyh\u00e1z\u00e1t, \u00e9s roml\u00e1s\u00e1ra t\u00f6rtem. A zsid\u00f3 vall\u00e1soss\u00e1gban\nsz\u00e1mos fajt\u00e1mbeli kort\u00e1rsamat fel\u00fclm\u00faltam, mert vakbuzg\u00f3 k\u00f6vet\u0151je\nvoltam aty\u00e1im hagyom\u00e1ny\u00e1nak.<br>\n  De amikor \u00fagy tetszett annak, aki m\u00e1r sz\u00fclet\u00e9semt\u0151l fogva\nkiv\u00e1lasztott \u00e9s kegyelm\u00e9vel megh\u00edvott, hogy kinyilatkoztassa bennem\nFi\u00e1t, \u00e9s hirdessem \u0151t a pog\u00e1nyoknak: nem hallgattam a testre \u00e9s a\nv\u00e9rre, \u00e9s Jeruzs\u00e1lembe sem mentem f\u00f6l apostolel\u0151deimhez, hanem elmentem\nAr\u00e1bi\u00e1ba, majd ism\u00e9t visszat\u00e9rtem Damaszkuszba.<br>\n  H\u00e1rom \u00e9v m\u00falt\u00e1n azut\u00e1n f\u00f6lmentem Jeruzs\u00e1lembe, hogy megismerkedjem\nP\u00e9terrel, s n\u00e1la maradtam tizen\u00f6t napig. M\u00e1s apostolt nem is l\u00e1ttam,\ncsak Jakabot, az \u00dar testv\u00e9r\u00e9t.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az \u0151 n\u00e9p\u00e9t. Lk 7,16 \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Nagy pr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fcnk, * Isten megl\u00e1togatta az \u0151 n\u00e9p\u00e9t. Lk 7,16 \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 7,11-17",
                "teaser": "J\u00e9zus megsajn\u00e1lja a s\u00edr\u00f3 \u00e9desany\u00e1t, \u00e9s felt\u00e1masztja a naimi ifj\u00fat. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus elment Naim v\u00e1ros\u00e1ba. Vele mentek tan\u00edtv\u00e1nyai\n\u00e9s nyomukban nagy n\u00e9psokas\u00e1g.<br>\n  Amikor a v\u00e1ros kapuj\u00e1hoz k\u00f6zeledett, halottat hoztak ki, egy\n\u00f6zvegyasszony egyetlen fi\u00e1t. Az \u00e9desany\u00e1t sokan k\u00eds\u00e9rt\u00e9k a v\u00e1rosb\u00f3l.\nAmikor az \u00dar megl\u00e1tta, megesett rajta a sz\u00edve, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1:\n\u201eNe s\u00edrj!\u201d Azut\u00e1n odal\u00e9pett a kopors\u00f3hoz, \u00e9s meg\u00e9rintette azt. Erre a\nhalottviv\u0151k meg\u00e1lltak. \u0150 pedig \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eIfj\u00fa, mondom neked, kelj\nf\u00f6l!\u201d A halott fel\u00fclt, \u00e9s besz\u00e9lni kezdett. Ekkor J\u00e9zus \u00e1tadta \u0151t\nanyj\u00e1nak.<br>\n  Mindny\u00e1jukat elfogta a f\u00e9lelem, \u00e9s \u00edgy magasztalt\u00e1k Istent: \u201eNagy\npr\u00f3f\u00e9ta t\u00e1madt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.\u201d \u201eIsten megl\u00e1togatta n\u00e9p\u00e9t.\u201d Ennek h\u00edre\nelterjedt eg\u00e9sz J\u00fade\u00e1ban \u00e9s mindenfel\u00e9 a k\u00f6rny\u00e9ken.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK11": {
        "igenaptarId": "EVK11",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 11. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2S\u00e1m 12,7-10.13",
                "teaser": "Isten N\u00e1t\u00e1n pr\u00f3f\u00e9ta \u00e1ltal biztos\u00edtja D\u00e1vidot, hogy \u0151szinte b\u0171nb\u00e1nat\u00e1\u00e9rt bocs\u00e1natot nyer. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY S\u00e1muel m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Miut\u00e1n D\u00e1vid s\u00falyosan v\u00e9tkezett, N\u00e1t\u00e1n pr\u00f3f\u00e9ta \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eEzt\nmondja az \u00dar, Izrael Istene: \u00bbF\u00f6lkentelek Izrael kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1, \u00e9s\nkiszabad\u00edtottalak Saul kez\u00e9b\u0151l. Neked adtam urad h\u00e1z\u00e1t, \u00e9s \u00f6ledbe urad\nasszonyait, \u00e9s r\u00e1d b\u00edztam Izrael h\u00e1z\u00e1t \u00e9s Juda h\u00e1z\u00e1t. S ha ez m\u00e9g kev\u00e9s\nlett volna, sokkal t\u00f6bbet is adtam volna neked.<br>\n  Mi\u00e9rt vetetted h\u00e1t meg az Urat, mi\u00e9rt tett\u00e9l olyat, ami gonosznak\nsz\u00e1m\u00edt az \u00dar szem\u00e9ben? Kard \u00e1ltal elvesz\u00edtetted a hetita Urij\u00e1t, hogy\nelvehesd a feles\u00e9g\u00e9t. Igen, elvesz\u00edtetted \u0151t az ammonit\u00e1k kardja \u00e1ltal!\nNos, a kard sose fordul el h\u00e1zadt\u00f3l, ami\u00e9rt megvetett\u00e9l, \u00e9s elvetted a\nhetita \u00darij\u00e1t\u00f3l a feles\u00e9g\u00e9t, hogy a te asszonyod legyen.\u00ab\u201d<br>\n  Erre D\u00e1vid \u00edgy sz\u00f3lt N\u00e1t\u00e1nhoz: \u201eV\u00e9tkeztem az \u00dar ellen!\u201d N\u00e1t\u00e1n ezt\nv\u00e1laszolta D\u00e1vidnak: \u201e\u00cdme, az \u00dar is megbocs\u00e1tja b\u0171n\u00f6det, s nem halsz\nmeg.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 31,1-2.5.7.11",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Bocs\u00e1sd meg, Uram b\u0171n\u00f6met, * v\u00e9tkeim terh\u00e9t vedd el r\u00f3lam.</b> (4. g t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Bocs\u00e1sd meg, Uram b\u0171n\u00f6met, * v\u00e9tkeim terh\u00e9t vedd el r\u00f3lam.</b> (4. g t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog, akinek az \u00dar megbocs\u00e1totta b\u0171neit, * akinek betakarta gonoszs\u00e1g\u00e1t.<br>\nBoldog az, akinek v\u00e9tk\u00e9t az \u00dar fel nem r\u00f3ja, * kinek lelk\u00e9ben nincsen \u00e1lnoks\u00e1g.<br>\nH\u00edvek: Bocs\u00e1sd meg, Uram b\u0171n\u00f6met, * v\u00e9tkeim terh\u00e9t vedd el r\u00f3lam.\n<br>\nE: B\u0171n\u00f6met el\u00e9d t\u00e1rtam, *  nem rejtettem el v\u00e9tkemet el\u0151led.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3ltam: \u2020 \u201eGonoszs\u00e1gomat megvallom, Uram, * \u00e9s te megbocs\u00e1tottad v\u00e9tkeimet.\u201d<br>\nH: Bocs\u00e1sd meg, Uram b\u0171n\u00f6met, * v\u00e9tkeim terh\u00e9t vedd el r\u00f3lam.<br>\n\nE: Te vagy mened\u00e9kem, \u2020 a gy\u00f6trelemt\u0151l meg\u00f3vsz engem, * \u00e9s a szabadul\u00e1s ujjong\u00e1s\u00e1val veszel k\u00f6r\u00fcl engem.<br>\nH: Bocs\u00e1sd meg, Uram b\u0171n\u00f6met, * v\u00e9tkeim terh\u00e9t vedd el r\u00f3lam.<br>\n\nE: Vigadjatok \u00e9s ujjongjatok, igazak az \u00darban, * \u00e9s \u00f6rvendezzen minden tiszta sz\u00edv\u0171.<br>\nH: Bocs\u00e1sd meg, Uram b\u0171n\u00f6met, * v\u00e9tkeim terh\u00e9t vedd el r\u00f3lam."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Gal 2,16.19-21",
                "teaser": "A megv\u00e1ltott emberekben Krisztus \u00e9l a kegyelem \u00e1ltal. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nTudjuk, hogy az ember nem a t\u00f6rv\u00e9ny tettei alapj\u00e1n igazul\nmeg, hanem a J\u00e9zus Krisztusba vetett hit \u00e1ltal. Ez\u00e9rt mi is elfogadtuk\nJ\u00e9zus Krisztus hit\u00e9t, hogy a Krisztusba vetett hit \u00e1ltal igazuljunk meg\n\u00e9s ne a t\u00f6rv\u00e9ny cselekedetei \u00e1ltal, amelyek senkit sem tehetnek igazz\u00e1.\n  Hiszen a t\u00f6rv\u00e9ny \u00e1ltal meghaltam a t\u00f6rv\u00e9nynek, hogy Istennek \u00e9ljek,\nmert Krisztussal engem is keresztre fesz\u00edtettek. \u00c9lek, de m\u00e1r nem \u00e9n,\nhanem Krisztus \u00e9l \u00e9nbennem.<br>\n  Minthogy azonban most m\u00e9g testben \u00e9lek, Isten Fi\u00e1nak hit\u00e9ben \u00e9lek,\naki szeretett engem, \u00e9s fel\u00e1ldozta mag\u00e1t \u00e9rtem. Nem vetem el az Isten\nkegyelm\u00e9t. Mert ha a t\u00f6rv\u00e9ny \u00fatj\u00e1n igazz\u00e1 v\u00e1lhat az ember, Krisztus\nhi\u00e1ba halt meg.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten szeretett minket, * \u00e9s elk\u00fcldte Fi\u00e1t engesztel\u00e9s\u00fcl b\u0171neink\u00e9rt. 1Jn 4,10b \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Isten szeretett minket, * \u00e9s elk\u00fcldte Fi\u00e1t engesztel\u00e9s\u00fcl b\u0171neink\u00e9rt. 1Jn 4,10b \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 7,36-8,3",
                "teaser": "J\u00e9zus a legnagyobb b\u0171n\u00f6snek is megbocs\u00e1t \u0151szinte b\u0171nb\u00e1nat\u00e1\u00e9rt. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben egy farizeus megh\u00edvta J\u00e9zust, hogy \u00e9tkezz\u00e9k n\u00e1la. Bet\u00e9rt h\u00e1t a\nfarizeus h\u00e1z\u00e1ba, \u00e9s ott asztalhoz \u00fclt. \u00c9lt a v\u00e1rosban egy b\u0171n\u00f6s n\u0151.\nAmikor megtudta, hogy J\u00e9zus a farizeus h\u00e1z\u00e1ban van vend\u00e9gs\u00e9gben,\nalab\u00e1strom ed\u00e9nyben illatos olajat hozott. Meg\u00e1llt h\u00e1tul J\u00e9zus l\u00e1b\u00e1n\u00e1l.\nS\u00edrt, k\u00f6nnyeivel \u00f6nt\u00f6zte J\u00e9zus l\u00e1b\u00e1t, majd haj\u00e1val megt\u00f6r\u00f6lte, \u00e9s\ncs\u00f3kolgatta. V\u00e9g\u00fcl pedig megkente illatos olajjal.<br>\n  Ennek l\u00e1tt\u00e1ra a vend\u00e9gl\u00e1t\u00f3 farizeus \u00edgy sz\u00f3lt mag\u00e1ban: \u201eHa ez\npr\u00f3f\u00e9ta volna, tudn\u00e1, hogy ki \u00e9s mif\u00e9le, aki \u00e9rinti \u0151t: hogy ez egy\nb\u0171n\u00f6s n\u0151.\u201d J\u00e9zus akkor hozz\u00e1 fordult: \u201eSimon, mondan\u00e9k neked\nvalamit.\u201d Az \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eMester, besz\u00e9lj!\u201d<br>\n  \u201eEgy hitelez\u0151nek k\u00e9t ad\u00f3sa volt. Az egyik \u00f6tsz\u00e1z d\u00e9n\u00e1rral tartozott\nneki, a m\u00e1sik \u00f6tvennel. Nem volt mib\u0151l fizetni\u00fck, h\u00e1t elengedte\nmindkett\u0151nek. Melyik\u00fck szereti most jobban?\u201d<br>\n  \u201e\u00dagy gondolom az, akinek t\u00f6bbet engedett el\u201d \u2013 felelte Simon.\n\u201eHelyesen \u00edt\u00e9lt\u00e9l\u201d \u2013 v\u00e1laszolta.<br>\n  Majd az asszony fel\u00e9 fordulva \u00edgy sz\u00f3lt Simonhoz: \u201eL\u00e1tod ezt az\nasszonyt? Bet\u00e9rtem h\u00e1zadba, s te nem adt\u00e1l vizet a l\u00e1bamra. Ez viszont\nk\u00f6nnyeivel \u00f6nt\u00f6zte a l\u00e1bamat, \u00e9s haj\u00e1val t\u00f6r\u00f6lte meg. Cs\u00f3kot sem adt\u00e1l\nnekem, ez meg sz\u00fcntelen\u00fcl cs\u00f3kolgatja l\u00e1bamat, ami\u00f3ta csak bej\u00f6tt.\nAzt\u00e1n te nem kented meg fejemet olajjal. Ez meg kenetet \u00f6nt\u00f6tt a\nl\u00e1bamra.<br>\n  Azt mondom h\u00e1t neked, sok b\u0171ne bocs\u00e1natot nyer, mert nagyon\nszeretett. Akinek keveset bocs\u00e1tanak meg, az kev\u00e9sb\u00e9 szeret.\u201d Azt\u00e1n\n\u00edgy sz\u00f3lt az asszonyhoz: \u201eBocs\u00e1natot nyertek b\u0171neid. Menj b\u00e9k\u00e9vel!\u201d<br>\n*<br>\n  Erre a vend\u00e9gek kezdt\u00e9k mondogatni magukban: \u201eKi ez, hogy m\u00e9g a\nb\u0171n\u00f6ket is megbocs\u00e1tja?\u201d \u0150 pedig ism\u00e9t az asszonyhoz fordult: \u201eA\nhited megszabad\u00edtott t\u00e9ged. Menj b\u00e9k\u00e9vel!\u201d<br>\n  Ezut\u00e1n bej\u00e1rta a v\u00e1rosokat \u00e9s a falvakat, tan\u00edtott \u00e9s hirdette az\nIsten orsz\u00e1g\u00e1t. Vele volt a tizenkett\u0151 \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny asszony, akiket a\ngonosz lelkekt\u0151l \u00e9s a k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le betegs\u00e9gekt\u0151l megszabad\u00edtott: M\u00e1ria,\nmell\u00e9knev\u00e9n Magdalai, akib\u0151l h\u00e9t \u00f6rd\u00f6g ment ki, Johanna, Her\u00f3des\nint\u00e9z\u0151j\u00e9nek, Kuz\u00e1nak a feles\u00e9ge, Zsuzsanna \u00e9s m\u00e9g sokan m\u00e1sok, akik\nvagyonukb\u00f3l gondoskodtak r\u00f3la.<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig (Lk 7,36-50)</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK12": {
        "igenaptarId": "EVK12",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 12. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Zak 12,10-11;13,1",
                "teaser": "Zakari\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta megj\u00f6vend\u00f6li Krisztus szenved\u00e9s\u00e9t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Zakari\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n  \u201eD\u00e1vid h\u00e1z\u00e1ra \u00e9s Jeruzs\u00e1lem lak\u00f3ira ki\u00e1rasztom az irgalom \u00e9s az\nim\u00e1ds\u00e1g lelk\u00e9t. Arra emelik majd tekintet\u00fcket, akit \u00e1tsz\u00fartak;\ngy\u00e1szolj\u00e1k, mint az egysz\u00fcl\u00f6tt fi\u00fat szok\u00e1s, megsiratj\u00e1k, mint az\nels\u0151sz\u00fcl\u00f6ttet.<br>\nAzon a napon olyan gy\u00e1sz lesz Jeruzs\u00e1lemben, mint Hadad-Rimmon gy\u00e1sza\nMegiddo mezej\u00e9n, (amikor megsiratt\u00e1k Josi\u00e1s kir\u00e1lyt).\u201d<br>\n  Azon a napon forr\u00e1s fakad D\u00e1vid h\u00e1za \u00e9s Jeruzs\u00e1lem lak\u00f3i sz\u00e1m\u00e1ra,\nhogy megtisztuljanak a b\u0171nt\u0151l \u00e9s a tiszt\u00e1talans\u00e1gt\u00f3l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 62,2.3-4.5-6.8-9 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d v\u00e1gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n Uram, Istenem.</b> V\u00f6. 2b. vers. (7. b t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hozz\u00e1d v\u00e1gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n Uram, Istenem.</b> V\u00f6. 2b. vers. (7. b t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Uram, Istenem, virrasztva kereslek, * \u00e9s az \u00e9n Istenem te vagy n\u00e9kem.<br>\nT\u00e9ged szomjaz lelkem, testem ut\u00e1nad eped, * mint a puszta tikkadt, kiaszott f\u00f6ldje.<br>\nH\u00edvek: Hozz\u00e1d v\u00e1gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n Uram, Istenem.<br>\n\nE: Szent\u00e9lyedben neked szolg\u00e1ltam, * hogy er\u0151det \u00e9s dics\u0151s\u00e9gedet megl\u00e1thassam.<br>\nMert irgalmad t\u00f6bbet \u00e9r, mint az \u00e9let, * ez\u00e9rt ajkam dics\u0151\u00edt t\u00e9ged.<br>\nH: Hozz\u00e1d v\u00e1gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n Uram, Istenem.<br>\n\nE: Neked mondok \u00e1ld\u00e1st, am\u00edg csak \u00e9lek, * a te nevedben t\u00e1rom im\u00e1ra kezemet.<br>\nMint d\u00fas lakom\u00e1val, telj\u00e9k be lelkem, * ajkam ujjong, sz\u00e1m dics\u0151\u00edt t\u00e9ged.<br>\nH: Hozz\u00e1d v\u00e1gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n Uram, Istenem.<br>\n\nE: Val\u00f3ban te lett\u00e9l v\u00e9delmez\u0151m, * sz\u00e1rnyaid oltalm\u00e1ban \u00f6rvendezem.<br>\nLelkem tehozz\u00e1d ragaszkodik, *jobbod szil\u00e1rdan tart fenn engem.<br>\nH: Hozz\u00e1d v\u00e1gy\u00f3dik sz\u00edvem, * \u00e9n Uram, Istenem."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Gal 3,26-29",
                "teaser": "Akik megkeresztelkedtek, azokban Krisztus \u00e9l. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nA J\u00e9zus Krisztusba vetett hit \u00e1ltal mindny\u00e1jan Isten fiai\nvagytok, hiszen mindannyian, akik megkeresztelkedtetek Krisztusra,\nKrisztust \u00f6lt\u00f6tt\u00e9tek magatokra. Nincs t\u00f6bb\u00e9 zsid\u00f3 vagy g\u00f6r\u00f6g, rabszolga\nvagy szabad, f\u00e9rfi vagy n\u0151, mert mindannyian egyek vagytok Krisztus\nJ\u00e9zusban.<br>\n  Ha azonban Krisztus\u00e9i vagytok, akkor \u00c1brah\u00e1m ut\u00f3dai is, s az \u00edg\u00e9ret\nszerint \u00f6r\u00f6k\u00f6s\u00f6k.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eJuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s k\u00f6vetnek engem.\u201d Jn 10,27 \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eJuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s k\u00f6vetnek engem.\u201d Jn 10,27 \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 9,18-24",
                "teaser": "Az Emberfi\u00e1nak sokat kell szenvednie.  J\u00e9zus k\u00f6vet\u0151inek is v\u00e1llalniuk kell a keresztet. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor egyszer J\u00e9zus egyed\u00fcl im\u00e1dkozott, \u00e9s csak tan\u00edtv\u00e1nyai voltak\nvele, megk\u00e9rdezte t\u0151l\u00fck: \u201eKinek tartanak engem az emberek?\u201d \u0150k \u00edgy\nv\u00e1laszoltak: \u201eVan, aki Keresztel\u0151 J\u00e1nosnak, van aki Ill\u00e9snek, m\u00e1sok\nszerint viszont a r\u00e9gi pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k k\u00f6z\u00fcl t\u00e1madt fel valaki.\u201d<br>\n  \u0150 tov\u00e1bb k\u00e9rdezte: \u201eH\u00e1t ti kinek tartotok engem?\u201d P\u00e9ter v\u00e1laszolt:\n\u201eAz Isten F\u00f6lkentj\u00e9nek.\u201d<br>\n  J\u00e9zus r\u00e1juk parancsolt, hogy ezt ne mondj\u00e1k el senkinek. Majd\nhozz\u00e1f\u0171zte: \u201eAz Emberfi\u00e1nak sokat kell szenvednie. A v\u00e9nek, f\u0151papok \u00e9s\n\u00edr\u00e1stud\u00f3k elvetik \u0151t, meg\u00f6lik, de harmadnapra felt\u00e1mad.\u201d<br>\n  Amikor m\u00e1r sokan gy\u0171ltek k\u00f6r\u00e9je, ezt mondta: \u201eAki ut\u00e1nam akar j\u00f6nni,\ntagadja meg mag\u00e1t, vegye fel keresztj\u00e9t mindennap, \u00e9s \u00fagy k\u00f6vessen.\nMert aki minden \u00e1ron meg akarja menteni \u00e9let\u00e9t, elvesz\u00edti azt. Aki\npedig elvesz\u00edti \u00e9let\u00e9t \u00e9rettem, megmenti azt.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK13": {
        "igenaptarId": "EVK13",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 13. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "1Kir 19,16b.19-21",
                "teaser": "Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta tan\u00edtv\u00e1ny\u00e1ul v\u00e1lasztja Elizeust. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ill\u00e9s pr\u00f3f\u00e9ta \u00e9lete v\u00e9ge fel\u00e9 parancsot kapott az \u00dart\u00f3l: \u201eKend fel\nmagad helyett pr\u00f3f\u00e9t\u00e1v\u00e1 Elizeust, Saf\u00e1t fi\u00e1t (\u00c1bel-Meloch\u00e1b\u00f3l).<br>\n  Akkor elment Ill\u00e9s, tal\u00e1lkozott Saf\u00e1t fi\u00e1val, Elizeussal. \u00c9ppen\nsz\u00e1ntott, tizenk\u00e9t p\u00e1r \u00f6k\u00f6r haladt el\u0151tte, maga pedig a tizenkettedik\np\u00e1r m\u00f6g\u00f6tt haladt. Ill\u00e9s odament hozz\u00e1 \u00e9s r\u00e1vetette k\u00f6nt\u00f6s\u00e9t. Elizeus\notthagyta az \u00f6kr\u00f6ket, Ill\u00e9s ut\u00e1n szaladt, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEngedd, hadd\nadjak el\u0151bb b\u00facs\u00facs\u00f3kot ap\u00e1mnak meg any\u00e1mnak, azt\u00e1n k\u00f6vetlek.\u201d \u0150 azt\nmondta neki: \u201eMenj csak, de t\u00e9rj vissza! \u00c9s ne feledd, hogy milyen\nfeladattal b\u00edztalak meg t\u00e9ged!\u201d<br>\n  Azzal Elizeus elment, fogta a p\u00e1r \u00f6kr\u00f6t, fel\u00e1ldozta, majd az \u00f6kr\u00f6k\nek\u00e9j\u00e9nek f\u00e1j\u00e1n megf\u0151zte a h\u00fast, \u00e9s odaadta az embereknek, hogy\nmegegy\u00e9k. Azut\u00e1n elindult, Ill\u00e9s nyom\u00e1ba szeg\u0151d\u00f6tt, \u00e9s szolg\u00e1ja lett.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 15,1-2a \u00e9s 5.7-8.9-10.11 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Te vagy, Uram, Istenem * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gem \u00e9s oszt\u00e1lyr\u00e9szem.</b> V\u00f6. 5a.",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Te vagy, Uram, Istenem * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gem \u00e9s oszt\u00e1lyr\u00e9szem.</b> V\u00f6. 5a.\nvers. (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Istenem, oltalmazz engem, mert \u00e9n benned b\u00edzom, * azt mondom Uramnak: \u201eIstenem te vagy n\u00e9kem.\u201d<br>\nIsten az \u00e9n oszt\u00e1lyr\u00e9szem \u00e9s sorsom kelyhe, * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gemet t\u0151le v\u00e1rom.<br>\nH\u00edvek: Te vagy, Uram, Istenem * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gem \u00e9s oszt\u00e1lyr\u00e9szem.\n<br>\nE: \u00c1ldom az Urat, mert tan\u00e1csot adott n\u00e9kem, * \u00e9jjel-nappal erre tan\u00edt sz\u00edvem m\u00e9lye.<br>\nMindenkor Istent tartom szemem el\u0151tt, * jobbomon \u0151 \u00e1ll, semmit\u0151l sem f\u00e9lek.<br>\nH: Te vagy, Uram, Istenem * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gem \u00e9s oszt\u00e1lyr\u00e9szem.\n<br>\nE: \u00d6rvend a sz\u00edvem \u00e9s dalt zeng a lelkem, * s\u0151t testem is megnyugszik b\u00edzva.<br>\nMert nem hagyod lelkem az alvil\u00e1g m\u00e9ly\u00e9n, * \u00e9s testemnek roml\u00e1s nem \u00e1rthat.<br>\nH: Te vagy, Uram, Istenem * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gem \u00e9s oszt\u00e1lyr\u00e9szem.\n<br>\nE: Megmutatod nekem az \u00e9let \u00fatj\u00e1t, * \u00e9s a v\u00e9gtelen boldogs\u00e1got, mid\u0151n szent orc\u00e1d l\u00e1tom.<br>\nGy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gre h\u00edvt\u00e1l engem, * jobbod mellett sz\u00fcnet n\u00e9lk\u00fcl.<br>\nH: Te vagy, Uram, Istenem * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gem \u00e9s oszt\u00e1lyr\u00e9szem."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Gal 5,1.13-18",
                "teaser": "Isten gyermekeinek szabads\u00e1g\u00e1t Krisztus szerezte meg nek\u00fcnk. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nA szabads\u00e1got Krisztus szerezte meg nek\u00fcnk. \u00c1lljatok\nteh\u00e1t szil\u00e1rdan, \u00e9s ne hagyj\u00e1tok, hogy \u00fajra a szolgas\u00e1g ig\u00e1j\u00e1ba\nhajtsanak titeket.<br>\n  Testv\u00e9reim, a megh\u00edv\u00e1stok szabads\u00e1gra sz\u00f3l, csak ne \u00e9ljetek vissza a szabads\u00e1ggal a test jav\u00e1ra, hanem szeretettel szolg\u00e1ljatok egym\u00e1snak.\nMert az eg\u00e9sz t\u00f6rv\u00e9ny ebben a mondatban teljesedik be: \u201eSzeresd\nfelebar\u00e1todat, mint saj\u00e1t magadat.\u201d De ha egym\u00e1st marj\u00e1tok \u00e9s\nr\u00e1gj\u00e1tok, vigy\u00e1zzatok, nehogy felfalj\u00e1tok egym\u00e1st.<br>\n  K\u00e9rlek teh\u00e1t benneteket, hogy l\u00e9lek szerint \u00e9ljetek, s akkor nem\nteljes\u00edtitek a test k\u00edv\u00e1ns\u00e1gait. A test ugyanis a l\u00e9lek ellen\ntusakodik, a l\u00e9lek meg a test ellen. Ellent\u00e9tben \u00e1llnak egym\u00e1ssal, s\n\u00edgy nem azt teszitek, amit szeretn\u00e9tek. Vezessen benneteket a\n(Szent)l\u00e9lek, akkor nem vagytok al\u00e1vetve a t\u00f6rv\u00e9nynek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Sz\u00f3lj, Uram, mert hallja a te szolg\u00e1d, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak. 1S\u00e1m 3,9; Jn 6,68c \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Sz\u00f3lj, Uram, mert hallja a te szolg\u00e1d, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak. 1S\u00e1m 3,9; Jn 6,68c \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 9,51-62",
                "teaser": "Emberfi\u00e1nak nincs hov\u00e1 fej\u00e9t lehajtania:  J\u00e9zus k\u00f6vet\u00e9se \u00e1ldozatot k\u00edv\u00e1n. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor m\u00e1r k\u00f6zel voltak J\u00e9zus szenved\u00e9s\u00e9nek \u00e9s megdics\u0151\u00fcl\u00e9s\u00e9nek\nnapjai, elhat\u00e1rozta, hogy Jeruzs\u00e1lembe megy. K\u00f6veteket k\u00fcld\u00f6tt maga\nel\u0151tt. Ezek elindultak, bet\u00e9rtek a szamarit\u00e1nusok egyik faluj\u00e1ba, hogy sz\u00e1ll\u00e1st k\u00e9sz\u00edtsenek neki. De azok nem fogadt\u00e1k be J\u00e9zust, mert\nJeruzs\u00e1lembe tartott.<br>\nEnnek l\u00e1tt\u00e1n a tan\u00edtv\u00e1nyok, Jakab \u00e9s J\u00e1nos felh\u00e1borodtak: \u201eUram,\nakarod-e, hogy leh\u00edvjuk az \u00e9gb\u0151l a vill\u00e1mot, hadd puszt\u00edtsa el \u0151ket?\u201d\nDe \u0151 hozz\u00e1juk fordult \u00e9s megfeddte \u0151ket: \u201eNem tudj\u00e1tok, hogy milyen\nlelk\u00fclet van bennetek. Az Emberfia nem az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy az embereket\nelpuszt\u00edtsa, hanem, hogy megmentse.\u201d Ezut\u00e1n m\u00e1sik faluba mentek.<br>\n  T\u00f6rt\u00e9nt pedig, hogy \u00fatk\u00f6zben valaki \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eK\u00f6vetlek,\nb\u00e1rhov\u00e1 m\u00e9gy.\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eA r\u00f3k\u00e1nak van od\u00faja, az \u00e9g\nmadarainak f\u00e9szke, de az Emberfi\u00e1nak nincs hov\u00e1 fej\u00e9t lehajtania.\u201d<br>\n  Egy m\u00e1sikat J\u00e9zus sz\u00f3l\u00edtott fel: \u201eK\u00f6vess engem!\u201d Az \u00edgy v\u00e1laszolt:\n\u201eUram, engedd meg, hogy el\u0151bb elmenjek \u00e9s eltemessem ap\u00e1mat.\u201d \u201eHagyd\na holtakra, hadd temess\u00e9k el halottaikat \u2013 mondta neki \u2013, te pedig\nmenj, \u00e9s hirdesd az Isten orsz\u00e1g\u00e1t.\u201d<br>\n  Egy harmadik ezt mondta neki: \u201eUram, k\u00f6vetlek t\u00e9ged, de engedd meg,\nhogy el\u0151bb elb\u00facs\u00fazzam a csal\u00e1domt\u00f3l.\u201d J\u00e9zus \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eAki\nkez\u00e9t az eke szarv\u00e1ra tette, \u00e9s m\u00e9gis h\u00e1tratekint, nem alkalmas az\nIsten orsz\u00e1g\u00e1ra.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK14": {
        "igenaptarId": "EVK14",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 14. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 66,10-14c",
                "teaser": "A pr\u00f3f\u00e9ta j\u00f6vend\u00f6l\u00e9s\u00e9ben Jeruzs\u00e1lem a Messi\u00e1s orsz\u00e1g\u00e1t jelk\u00e9pezi.Mag\u00e1t Jeruzs\u00e1lemet megszem\u00e9lyes\u00edti, \u00e9s \u00e9dasanyak\u00e9nt \u00e1br\u00e1zolja. Amegj\u00f6vend\u00f6lt messi\u00e1si orsz\u00e1gban b\u00e9ke uralkodik.",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00d6r\u00fclj, Jeruzs\u00e1lem,\ns ujjongjatok ti is mind, akik szeretitek!\n\u00d6r\u00fcljetek \u00e9s vigadjatok,\nakik gy\u00e1szoltatok miatta!<br>\n  T\u00e1pl\u00e1lkozzatok tej\u00e9vel,\nlakjatok j\u00f3l vigaszt ny\u00fajt\u00f3 kebl\u00e9n,\n\u00e9s teljetek el gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9ggel\ncsod\u00e1latos gazdags\u00e1g\u00e1b\u00f3l.\nMert ezt mondja az \u00dar:\n\u00cdme, ki\u00e1rasztom r\u00e1 a b\u00e9k\u00e9t, mint folyamot,\n\u00e9s mint ki\u00e1radt patakot, a nemzetek dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.\nTejjel t\u00e1pl\u00e1lnak, karjukon hordoznak\n\u00e9s t\u00e9rd\u00fck\u00f6n bec\u00e9znek titeket.<br>\n  Amint az anya vigasztalja gyermek\u00e9t,\n\u00fagy vigasztallak \u00e9n is titeket;\nJeruzs\u00e1lemben leltek vigasztal\u00e1st.\nEnnek l\u00e1tt\u00e1n \u00f6r\u00fclni fog sz\u00edvetek;\nCsontjaitok, mint a f\u0171, sarjadoznak:\nSzolg\u00e1inak az \u00dar megmutatja seg\u00edt\u0151 kez\u00e9t.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 65,1-3a.4-5.6-7a.16 \u00e9s 20  ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.</b> V\u00f6. 1. vers. (10. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.</b> V\u00f6. 1. vers. (10. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden f\u00f6ld dics\u00e9rje az Istent, * dics\u0151 nev\u00e9nek zsolt\u00e1rt zengjetek!<br>\nH\u00edvek: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.\n<br>\nE: Magasztal\u00f3 \u00e9nekkel mondj\u00e1tok Istennek: * \u201eMily csod\u00e1sak a te m\u0171veid!\u201d<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.\n<br>\nE: Az eg\u00e9sz f\u00f6ld im\u00e1djon \u00e9s magasztaljon t\u00e9ged, * nevedet zsolt\u00e1rral dics\u00e9rje!<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.\n<br>\nE: J\u00f6jjetek, \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok Isten m\u0171veit, * csod\u00e1latos, amit az emberek\u00e9rt v\u00e9gbe vitt.<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.\n<br>\nE: Sz\u00e1razf\u00f6ldd\u00e9 tette a tengert, * gyalogszerrel keltek \u00e1t a v\u00edzen.<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.<br>\n\nE: \u00d6rvendezz\u00fcnk teh\u00e1t \u0151benne, * mert hatalm\u00e1val uralkodik mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.<br>\n\nE: Jertek ide mind, \u00e9s hallj\u00e1tok, \u2020 kik f\u00e9litek az Istent, * elmondom, mily nagy dolgot tett v\u00e9lem.<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje.<br>\n\nE: \u00c1ldott legyen az Isten, aki nem vetette el im\u00e1mat, * \u00e9s nem vonta meg t\u0151lem irgalm\u00e1t.<br>\nH: Minden f\u00f6ld Istent dics\u00e9rje."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Gal 6,14-18",
                "teaser": "Szenved\u00e9seit P\u00e1l apostol Krisztus\u00e9rt viseli. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a galat\u00e1khoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nNem akarok m\u00e1ssal dicsekedni, mint a mi Urunk, J\u00e9zus\nKrisztus keresztj\u00e9vel. \u00c1ltala keresztre szegezt\u00e9k nekem a vil\u00e1got, \u00e9s engem is a vil\u00e1gnak.<br>\n  Mert sem a k\u00f6r\u00fclmet\u00e9lts\u00e9g nem \u00e9r semmit, sem a k\u00f6r\u00fclmet\u00e9letlens\u00e9g, hanem csak az \u00faj teremtm\u00e9ny. B\u00e9ke \u00e9s irgalom mindazoknak, akik ezt a szab\u00e1lyt k\u00f6vetik, Isten (igaz) Izrael\u00e9nek!<br>\n  Ezut\u00e1n senki ne okozzon kellemetlens\u00e9get nekem, mert J\u00e9zus jegyeit viselem testemen. A mi Urunk, J\u00e9zus Krisztus kegyelme legyen lelketekkel, testv\u00e9rek! \u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus b\u00e9k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el titeket gazdagon. Kol 3,15a \u00e9s 16a \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus b\u00e9k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el titeket gazdagon. Kol 3,15a \u00e9s 16a \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 10,1-12.17-20",
                "teaser": "J\u00e9zus munk\u00e1sokat h\u00edv arat\u00e1s\u00e1ba,  \u00e9s hatalmat ad nekik az evang\u00e9lium hirdet\u00e9s\u00e9re.  Aki befogadja \u0151ket, Isten b\u00e9k\u00e9j\u00e9t kapja jutalmul. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az apostolok kiv\u00e1laszt\u00e1sa ut\u00e1n J\u00e9zus kiv\u00e1lasztott m\u00e1s hetvenk\u00e9t\ntan\u00edtv\u00e1nyt, \u00e9s elk\u00fcldte \u0151ket kettes\u00e9vel maga el\u0151tt minden v\u00e1rosba \u00e9s\nhelys\u00e9gbe, ahov\u00e1 menni sz\u00e1nd\u00e9kozott.<br>\n  \u00cdgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eAz aratnival\u00f3 sok, de a munk\u00e1s kev\u00e9s. K\u00e9rj\u00e9tek\nh\u00e1t az arat\u00e1s Ur\u00e1t, k\u00fcldj\u00f6n munk\u00e1sokat arat\u00e1s\u00e1ba.<br>\n  Menjetek! \u00dagy k\u00fcldelek titeket, mint b\u00e1r\u00e1nyokat a farkasok k\u00f6z\u00e9. Ne\nvigyetek magatokkal se ersz\u00e9nyt, se tariszny\u00e1t, se sarut. Az \u00faton\nsenkit se k\u00f6sz\u00f6ntsetek.<br>\n  Ha bet\u00e9rtek egy h\u00e1zba, el\u0151sz\u00f6r is ezt mondj\u00e1tok: B\u00e9kess\u00e9g e h\u00e1znak!\nHa b\u00e9kess\u00e9g fia lakik ott, r\u00e1sz\u00e1ll a ti b\u00e9kess\u00e9gtek, ha nem,\nvisszasz\u00e1ll r\u00e1tok. Maradjatok ugyanabban a h\u00e1zban, \u00e9s azt egy\u00e9tek \u00e9s\nigy\u00e1tok, amij\u00fck van. Mert m\u00e9lt\u00f3 a munk\u00e1s a maga b\u00e9r\u00e9re. Ne j\u00e1rjatok\nh\u00e1zr\u00f3l h\u00e1zra.<br>\n  Ha egy v\u00e1rosba \u00e9rkeztek, \u00e9s sz\u00edvesen l\u00e1tnak titeket, egy\u00e9tek, amit\nel\u00e9tek adnak. Gy\u00f3gy\u00edts\u00e1tok meg ott a betegeket, \u00e9s hirdess\u00e9tek:\nEl\u00e9rkezett hozz\u00e1tok az Isten orsz\u00e1ga!<br>\n*<br>\n  De ha bet\u00e9rtek valamelyik v\u00e1rosba, \u00e9s nem l\u00e1tnak titeket sz\u00edvesen,\nmenjetek ki az utc\u00e1ra, \u00e9s mondj\u00e1tok: M\u00e9g a port is ler\u00e1zzuk, ami\nv\u00e1rosotokban a l\u00e1bunkra tapadt, de tudj\u00e1tok meg: El\u00e9rkezett hozz\u00e1tok az Isten orsz\u00e1ga. Bizony mondom nektek: Szodom\u00e1nak k\u00f6nnyebb sorsa lesz\nazon a napon, mint ennek a v\u00e1rosnak.\u201d<br>\n  A hetvenk\u00e9t tan\u00edtv\u00e1ny nagy \u00f6r\u00f6mmel t\u00e9rt vissza. \u201eUram \u2013 mondt\u00e1k \u2013,\na te nevedre m\u00e9g a gonosz lelkek is engedelmeskedtek nek\u00fcnk.\u201d \u0150 \u00edgy\nv\u00e1laszolt: \u201eL\u00e1ttam a s\u00e1t\u00e1nt: mint a vill\u00e1m, \u00fagy bukott le az \u00e9gb\u0151l.\nHatalmat adtam nektek, hogy k\u00edgy\u00f3kon \u00e9s skorpi\u00f3kon j\u00e1rjatok, hogy\nminden ellens\u00e9ges er\u0151n \u00farr\u00e1 legyetek: Semmi sem fog \u00e1rtani nektek.<br>\n  Mindazon\u00e1ltal ne annak \u00f6r\u00fcljetek, hogy a gonosz lelkek\nengedelmeskedtek nektek. Ink\u00e1bb annak \u00f6r\u00fcljetek, hogy nevetek f\u00f6l van\n\u00edrva a mennyben.\u201d<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig. Lk 10,1-9</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK15": {
        "igenaptarId": "EVK15",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 15. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 30,10-14",
                "teaser": "M\u00f3zes Isten parancsainak megtart\u00e1s\u00e1ra buzd\u00edtja a n\u00e9pet. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "M\u00f3zes egy alkalommal \u00edgy besz\u00e9lt a n\u00e9phez:<br>\n  \u201eEngedelmeskedj az \u00dar, a te Istened szav\u00e1nak, \u00e9s tartsd meg a\nparancsokat \u00e9s rendelkez\u00e9seket, amelyek e t\u00f6rv\u00e9nyk\u00f6nyvben \u00edrva vannak.\nT\u00e9rj meg sz\u00edved, lelked m\u00e9ly\u00e9b\u0151l az \u00darhoz, a te Istenedhez.<br>\n  Ez a t\u00f6rv\u00e9ny, amelyet ma adok neked, nem t\u00fals\u00e1gosan neh\u00e9z, \u00e9s nem is\nel\u00e9rhetetlen sz\u00e1modra. Nem az \u00e9gben van, hogy azt mondhatn\u00e1d: \u00bbKi hatol\nfel \u00e9rte az \u00e9gbe, ki hozza le \u00e9s hirdeti, hogy hozz\u00e1 szabhassuk\ntetteinket?\u00ab De a tengeren t\u00fal sincs, hogy azt mondhatn\u00e1d: \u00bbKi kel \u00e1t\n\u00e9rte a tengeren, ki hozza el \u00e9s hirdeti, hogy hozz\u00e1 szabhassuk\ntetteinket?\u00ab Eg\u00e9szen k\u00f6zel van hozz\u00e1d a t\u00f6rv\u00e9ny, a sz\u00e1dban \u00e9s a\nsz\u00edvedben, \u00edgy hozz\u00e1 szabhatod tetteidet.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 68,14 \u00e9s 17.30-31.33-34.36ab \u00e9s 37 vagy: Zsolt 18,8.9.10.11",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Al\u00e1zatosak, keress\u00e9tek az Istent, * \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.</b> V\u00f6. 33. vers. (2. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Al\u00e1zatosak, keress\u00e9tek az Istent, * \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.</b> V\u00f6. 33. vers. (2. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Hozz\u00e1d im\u00e1dkozom, Uram, * hallgass meg kegyelmed idej\u00e9n, Istenem.<br>\nM\u00e9rhetetlen j\u00f3s\u00e1godban hallgass meg, * h\u0171s\u00e9ged szerint seg\u00edts rajtam.<br>\nHallgass meg, Uram, hisz kegyelmed j\u00f3s\u00e1gos, * irgalmad b\u0151s\u00e9g\u00e9ben tekints re\u00e1m.<br>\nH\u00edvek: Al\u00e1zatosak, keress\u00e9tek az Istent, * \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.\n<br>\nE: \u00c9n azonban szeg\u00e9ny vagyok \u00e9s szenvedek, * de szabad\u00edt\u00e1sod, Istenem, f\u00f6lemel engem.<br>\n\u00c9neksz\u00f3val \u00e1ldom Isten nev\u00e9t, * dics\u00e9rettel magasztalom \u0151t.<br>\nH: Al\u00e1zatosak, keress\u00e9tek az Istent, * \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.<br>\n\nE: Az al\u00e1zatosak l\u00e1tj\u00e1k ezt \u00e9s \u00f6r\u00fclnek, * keress\u00e9tek Istent, \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.<br>\nMert az \u00dar meghallgat minden szeg\u00e9nyt, * \u00e9s foglyait nem hagyja magukra.<br>\nH: Al\u00e1zatosak, keress\u00e9tek az Istent, * \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.<br>\n\nE: Mert Isten megszabad\u00edtja Siont, * Juda v\u00e1rosait \u00fajra fel\u00e9p\u00edti.<br>\nSzolg\u00e1inak fiai \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl kapj\u00e1k, * \u00e9s ott laknak majd, kik nev\u00e9t szeretik.<br>\nH: Al\u00e1zatosak, keress\u00e9tek az Istent, * \u00e9s sz\u00edvetek \u00fajra \u00e9led.<br>\n<br><i>\nVagy:</i>\n<br>\nV\u00e1lasz: <b>Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet.</b> V\u00f6. 9a. vers. (2. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: T\u00f6k\u00e9letes az \u00dar t\u00f6rv\u00e9nye, * meg\u00faj\u00edtja a lelket.<br>\nAz \u00dar tan\u00fas\u00e1g\u00e1ban b\u00edzhatunk, * b\u00f6lcsess\u00e9get ad a kicsinyeknek.<br>\nH\u00edvek: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet.<br>\n\nE: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet.<br>\nAz \u00dar parancsa vil\u00e1gos, * f\u00e9nyt ny\u00fajt a szemnek.<br>\nH: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet.<br>\n\nE: Az \u00dar f\u00e9lelme tiszta, * \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nAz \u00dar \u00edt\u00e9letei igazak, * \u00e9s mind egyar\u00e1nt jogosak.<br>\nH: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet.<br>\n\nE: \u00c9rt\u00e9kesebb az aranyn\u00e1l, * \u00e9s a legdr\u00e1g\u00e1bb dr\u00e1gak\u0151n\u00e9l.<br>\n\u00c9desebb a m\u00e9zn\u00e9l, * a csordul\u00f3 l\u00e9pes m\u00e9zn\u00e9l.<br>\nH: Az \u00dar v\u00e9gz\u00e9se igaz, * megvid\u00e1m\u00edtja a sz\u00edvet."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 1,15-20",
                "teaser": "Isten mindent Fia \u00e1ltal \u00e9s Fi\u00e1ban teremtett. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nJ\u00e9zus Krisztus a l\u00e1thatatlan Isten k\u00e9pm\u00e1sa, minden\nteremtm\u00e9ny els\u0151sz\u00fcl\u00f6tte. Mert benne teremtett mindent a mennyben \u00e9s a\nf\u00f6ld\u00f6n: a l\u00e1that\u00f3kat \u00e9s l\u00e1thatatlanokat, a tr\u00f3nusokat, uralmakat,\nfejedelems\u00e9geket \u00e9s hatalmass\u00e1gokat. Minden \u00e1ltala \u00e9s \u00e9rte lett\nteremtve. \u0150 el\u0151bb van mindenn\u00e9l, \u00e9s minden benne \u00e1ll fenn.<br>\n  \u0150 a testnek, az Egyh\u00e1znak a feje. \u0150 a kezdet, az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt a\nhalottak k\u00f6z\u00fcl, hogy \u00f6v\u00e9 legyen az els\u0151s\u00e9g mindenben. \u00dagy tetszett (az\nAty\u00e1nak), hogy benne lakj\u00e9k az eg\u00e9sz teljess\u00e9g, s hogy \u00e1ltala b\u00e9k\u00edtsen\nki mag\u00e1val mindent a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s a mennyben, minthogy a kereszten\nkiontott v\u00e9r\u00e9vel b\u00e9kess\u00e9get szerzett mindenkinek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Uram, tan\u00edt\u00e1sod l\u00e9lek \u00e9s \u00e9let, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak. Jn 6,63c. 68c \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Uram, tan\u00edt\u00e1sod l\u00e9lek \u00e9s \u00e9let, * \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad\u00f3 ig\u00e9id vannak. Jn 6,63c. 68c \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 10,25-37",
                "teaser": "A f\u0151parancs: a szeretet parancsa.  Minden ember felebar\u00e1tom! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben egy t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3 odal\u00e9pett J\u00e9zushoz, hogy pr\u00f3b\u00e1ra tegye \u0151t: \u201eMester \u2013 sz\u00f3l\u00edtotta meg \u2013, mit tegyek, hogy elnyerjem az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet?\u201d J\u00e9zus\n\u00edgy felelt: \u201eMit mond err\u0151l a t\u00f6rv\u00e9ny? Mit olvasol benne?\u201d A\nt\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eSzeresd Uradat, Istenedet, teljes\nsz\u00edvedb\u0151l, teljes lelkedb\u0151l, teljes er\u0151db\u0151l \u00e9s teljes elm\u00e9db\u0151l,\nfelebar\u00e1todat pedig, mint saj\u00e1t magadat.\u201d J\u00e9zus ezt mondta neki:\n\u201eHelyesen felelt\u00e9l. Tedd ezt, \u00e9s \u00e9lni fogsz.\u201d<br>\n  A t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3 igazolni akarta mag\u00e1t, ez\u00e9rt megk\u00e9rdezte J\u00e9zust\u00f3l: \u201eDe\nh\u00e1t ki az \u00e9n felebar\u00e1tom?\u201d\nJ\u00e9zus t\u00f6rt\u00e9nettel felelt a k\u00e9rd\u00e9sre: \u201eEgy ember Jeruzs\u00e1lemb\u0151l lement\nJerik\u00f3ba. Rabl\u00f3k kez\u00e9be ker\u00fclt. Ezek kifosztott\u00e1k, v\u00e9resre vert\u00e9k, \u00e9s\nf\u00e9lholtan otthagyt\u00e1k.<br>\n  Egyszer csak egy pap j\u00f6tt lefel\u00e9 az \u00faton. \u00c9szrevette, de elment\nmellette.<br>\n  Azut\u00e1n egy levita j\u00f6tt arra. \u0150 is megl\u00e1tta, de elment mellette.<br>\n  V\u00e9g\u00fcl egy szamarit\u00e1nusnak is arra vitt az \u00fatja. Amikor\nmegpillantotta, megesett rajta a sz\u00edve. Odament hozz\u00e1, olajat \u00e9s bort\n\u00f6nt\u00f6tt sebeire, \u00e9s bek\u00f6t\u00f6zte, majd pedig fel\u00fcltette teherhord\u00f3\n\u00e1llat\u00e1ra, elvitte egy vend\u00e9gfogad\u00f3ba \u00e9s gondoskodott r\u00f3la. M\u00e1snap\nel\u0151vett k\u00e9t d\u00e9n\u00e1rt, odaadta a fogad\u00f3snak ezzel a k\u00e9r\u00e9ssel: Viseld\ngondj\u00e1t, \u00e9s ha t\u00f6bbet k\u00f6lten\u00e9l r\u00e1, visszat\u00e9rve megadom neked.<br>\n  Mit gondolsz, e h\u00e1rom k\u00f6z\u00fcl ki volt az igazi felebar\u00e1tja annak, aki a\nrabl\u00f3k kez\u00e9be ker\u00fclt?\u201d A t\u00f6rv\u00e9nytud\u00f3 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eAki\nirgalmass\u00e1got cselekedett vele.\u201d<br>\n  J\u00e9zus \u00edgy folytatta: \u201eMenj \u00e9s te is hasonl\u00f3k\u00e9ppen cselekedj\u00e9l!\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK16": {
        "igenaptarId": "EVK16",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 16. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 18,1-10a",
                "teaser": "Az \u00dar k\u00e9t angyal k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben megjelenik \u00c1brah\u00e1mnak. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Teremt\u00e9s k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Egy alkalommal az \u00dar megjelent \u00c1brah\u00e1mnak Mamre terebintj\u00e9n\u00e9l, amikor\naz a d\u00e9li forr\u00f3s\u00e1g idej\u00e9n s\u00e1tra bej\u00e1rat\u00e1n\u00e1l \u00fclt. \u00c1brah\u00e1m f\u00f6lemelte\nszem\u00e9t, \u00e9s \u00edme, h\u00e1rom f\u00e9rfi \u00e1llt el\u0151tte. Mihelyt megl\u00e1tta \u0151ket, a s\u00e1tor\nbej\u00e1rat\u00e1t\u00f3l el\u00e9j\u00fck sietett, f\u00f6ldig meghajolt, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUram, ha\nkegyelmet tal\u00e1ltam sz\u00edned el\u0151tt, ne ker\u00fcld el szolg\u00e1dat. Mindj\u00e1rt\nhoznak egy kis vizet. Moss\u00e1tok meg l\u00e1batokat, \u00e9s telepedjetek le a fa\nalatt. \u00c9n pedig hozok egy falat kenyeret, hogy fel\u00fcd\u00edts\u00e9tek magatokat,\nazt\u00e1n tov\u00e1bb mehettek. Hiszen ez\u00e9rt ejtett\u00e9tek \u00fatba szolg\u00e1tokat.\u201d Azok\n\u00edgy v\u00e1laszoltak: \u201eTedd, amit mondt\u00e1l.\u201d<br>\n  \u00c1brah\u00e1m besietett a s\u00e1tr\u00e1ba S\u00e1r\u00e1hoz, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eV\u00e9gy gyorsan\nh\u00e1rom adag lisztet, keleszd meg, \u00e9s s\u00fcss lep\u00e9nyt!\u201d Azut\u00e1n kiment\n\u00c1brah\u00e1m az \u00e1llatokhoz, kiv\u00e1lasztott egy fiatal \u00e9s er\u0151s borj\u00fat, \u00e9s\nodaadta a szolg\u00e1nak, hogy sietve k\u00e9sz\u00edtse el. Majd tejet \u00e9s vajat\nhozott, meghozta az elk\u00e9sz\u00edtett borj\u00fat is, \u00e9s el\u00e9j\u00fck tette. M\u00edg ettek,\n\u0151 ott \u00e1llt mellett\u00fck a fa alatt.<br>\n  Azok megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eHol van a feles\u00e9ged, S\u00e1ra?\u201d Ezt v\u00e1laszolta:\n\u201eItt a s\u00e1torban.\u201d Akkor az \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eA j\u00f6v\u0151 \u00e9vben ez id\u0151 t\u00e1jt\nvisszaj\u00f6v\u00f6k, feles\u00e9gednek, S\u00e1r\u00e1nak addigra m\u00e1r fia lesz.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 14,2-3a.3cd-4ab.5 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, ki lakhat * a te hajl\u00e9kodban?</b> (5. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, ki lakhat * a te hajl\u00e9kodban?</b> (5. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Aki b\u0171n n\u00e9lk\u00fcl \u00e9li \u00e9let\u00e9t, * \u00e9s helyesen cselekszik.<br>\nAki igazat gondol sz\u00edv\u00e9ben, * kinek r\u00e1galmat nem besz\u00e9l sz\u00e1ja.<br>\nH\u00edvek: Uram, ki lakhat * a te hajl\u00e9kodban?<br>\n\nE: Aki felebar\u00e1tj\u00e1nak nem tesz rosszat, * aki nem gyal\u00e1zza embert\u00e1rs\u00e1t.<br>\nAki a gonoszt semmibe veszi, * de tiszteli az istenf\u00e9l\u0151t.<br>\nH: Uram, ki lakhat * a te hajl\u00e9kodban?<br>\n\nE: Aki p\u00e9nz\u00e9t uzsor\u00e1ra nem adja, * \u00e9s veszteget\u00e9st nem fogad el az \u00e1rtatlan ellen.<br>\nAki \u00edgy \u00e9li \u00e9let\u00e9t, * soha meg nem rend\u00fcl.<br>\nH: Uram, ki lakhat * a te hajl\u00e9kodban?"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 1,24-28",
                "teaser": "Isten kinyilatkoztatta \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u0151 akarat\u00e1nak szent titk\u00e1t. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n\u00d6r\u00f6mmel szenvedek \u00e9rtetek, \u00e9s testemben kieg\u00e9sz\u00edtem azt,\nami m\u00e9g hi\u00e1nyzik Krisztus szenved\u00e9s\u00e9b\u0151l az \u0151 test\u00e9nek, az Egyh\u00e1znak\njav\u00e1ra.<br>\n  Ennek lettem a szolg\u00e1ja abb\u00f3l az Istent\u0151l \u00e9rtetek kapott hivat\u00e1sn\u00e1l\nfogva, hogy az Isten szav\u00e1t \u00e9rv\u00e9nyre juttassam: Azt a titkot, amely\nkorszakok \u00e9s nemzed\u00e9kek \u00f3ta rejtve volt, s amelyet most szentjeinek\nkinyilatkoztatott. Vel\u00fck akarta megismertetni az Isten, milyen f\u00f6ns\u00e9ges\ngazdags\u00e1got rejt a pog\u00e1nyok sz\u00e1m\u00e1ra ez a titok: Krisztus a megdics\u0151\u00fcl\u00e9s\nrem\u00e9nye bennetek.<br>\n  \u0150t hirdetj\u00fck, amikor int\u00fcnk \u00e9s a teljes b\u00f6lcsess\u00e9g birtok\u00e1ban\ntan\u00edtunk mindenkit, hogy minden embert t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 tegy\u00fcnk J\u00e9zus\nKrisztusban.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Boldogok, akik j\u00f3 sz\u00edvvel fogadj\u00e1k Isten ig\u00e9j\u00e9t, * \u00e9s \u00e1llhatatoss\u00e1gukkal gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t teremnek. V\u00f6. Lk 8,15 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Boldogok, akik j\u00f3 sz\u00edvvel fogadj\u00e1k Isten ig\u00e9j\u00e9t, * \u00e9s \u00e1llhatatoss\u00e1gukkal gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t teremnek. V\u00f6. Lk 8,15 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 10,38-42",
                "teaser": "M\u00e1ria a jobbik r\u00e9szt v\u00e1lasztja. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  J\u00e9zus \u00e9s tan\u00edtv\u00e1nyai bet\u00e9rtek az egyik faluba. Egy M\u00e1rta nev\u0171 asszony\nbefogadta \u0151t h\u00e1z\u00e1ba. Ennek n\u0151v\u00e9re, M\u00e1ria oda\u00fclt az \u00dar l\u00e1b\u00e1hoz \u00e9s\nhallgatta szavait.<br>\n  M\u00e1rta meg s\u00fcrg\u00f6tt-forgott a sok h\u00e1zi dologban. Egyszer csak meg\u00e1llt:\n\u201eUram \u2013 m\u00e9ltatlankodott \u2013,nem t\u00f6r\u0151d\u00f6l vele, hogy n\u0151v\u00e9rem egyed\u00fcl\nhagy szolg\u00e1lni? Sz\u00f3lj neki, hogy seg\u00edtsen nekem.\u201d<br>\n  Az \u00dar azonban \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eM\u00e1rta, M\u00e1rta, te sok mindennel\nt\u00f6r\u0151d\u00f6l, \u00e9s t\u00e9ged sok minden nyugtalan\u00edt, pedig csak egy a sz\u00fcks\u00e9ges.\nM\u00e1ria a jobbik r\u00e9szt v\u00e1lasztotta. Nem is vesz\u00edti el soha.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK17": {
        "igenaptarId": "EVK17",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 17. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 18,20-32",
                "teaser": "\u00c1brah\u00e1m k\u00f6ny\u00f6r\u00f6g az \u00darhoz,  hogy ne puszt\u00edtsa el Szodoma \u00e9s Gomorra v\u00e1ros\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00c1brah\u00e1mnak megjelent az \u00dar, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eSzodoma \u00e9s Gomorra\nb\u0171ne m\u00e1r \u00e9gbe ki\u00e1lt, \u00e9s igen s\u00falyoss\u00e1 lett. Lemegyek h\u00e1t, \u00e9s megn\u00e9zem,\nhogy val\u00f3ban \u00fagy viselkedtek-e, ahogyan hozz\u00e1m sz\u00e1llt az ellen\u00fck sz\u00f3l\u00f3\npanasz szava, vagy sem; tudni akarom.\u201d<br>\n  Ekkor az \u00dar k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben lev\u0151 k\u00e9t f\u00e9rfi Szodoma fel\u00e9 indult, de\n\u00c1brah\u00e1m meg\u00e1llt az \u00dar el\u0151tt. Azut\u00e1n \u00c1brah\u00e1m k\u00f6zelebb l\u00e9pett, \u00e9s\nmegsz\u00f3lalt: \u201eVal\u00f3ban el akarod puszt\u00edtani az igazakat a gonoszokkal?\nTal\u00e1n \u00f6tven igaz is akad a v\u00e1rosban. Igaz\u00e1n a veszt\u00fcket akarod? Nem\nkegyelmezel meg ink\u00e1bb a helys\u00e9gnek az \u00f6tven igaz\u00e9rt, aki ott lakik?\nT\u00e1vol legyen t\u0151led, hogy az igazakat meg\u00f6ld a gonoszokkal egy\u00fctt, \u00e9s az\nigazaknak meg a gonoszoknak \u00edgy egyenl\u0151 legyen a sorsuk. Ez nem m\u00e9lt\u00f3\nhozz\u00e1d! Te az eg\u00e9sz f\u00f6ld b\u00edr\u00e1ja, ne tenn\u00e9l igazs\u00e1got?!\u201d<br>\n  Az \u00dar \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eHa \u00f6tven igazat tal\u00e1lok Szodoma v\u00e1ros\u00e1ban,\n\u00e9rt\u00fck megkegyelmezek az eg\u00e9sz helys\u00e9gnek.\u201d<br>\n  \u00c1brah\u00e1m folytatta \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHa m\u00e1r egyszer elkezdtem, hadd\nsz\u00f3ljak Uramhoz, \u00e1mb\u00e1r csak por \u00e9s hamu vagyok. Lehet, hogy \u00f6t m\u00e9g\nhi\u00e1nyzik az \u00f6tven igazhoz. Az \u00f6t miatt elpuszt\u00edtod az eg\u00e9sz v\u00e1rost?\u201d\nAz \u00dar \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eNem puszt\u00edtom el, ha legal\u00e1bb negyven\u00f6t igazat\ntal\u00e1lok benne.\u201d<br>\n  Erre \u00c1brah\u00e1m folytatta besz\u00e9d\u00e9t: \u201eDe lehet, hogy csak negyven van.\u201d\nAz \u00dar ezt felelte: \u201eNegyven miatt sem fogom megtenni.\u201d<br>\n  \u0150 \u00fajra \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eNe haragudj, Uram, ha besz\u00e9lek, de lehet, hogy\ncsak harmincan lesznek.\u201d<br>\n  Ezt v\u00e1laszolta: \u201eHa harmincat tal\u00e1lok, akkor sem teszem meg.\u201d\n\u00c1brah\u00e1m azt\u00e1n \u00fajra sz\u00f3lt: \u201eNos, ha m\u00e1r egyszer b\u00e1torkodtam Urammal\nbesz\u00e9lni: Mi lesz, ha csak h\u00faszat tal\u00e1lsz?\u201d<br>\n  Az \u00dar \u00edgy felelt: \u201eH\u00fasz\u00e9rt is megk\u00edm\u00e9lem.\u201d<br>\n  \u0150 folytatta: \u201eNe haragudj r\u00e1m, Uram, ha m\u00e9g egyszer sz\u00f3lok: Lehet,\nhogy csak t\u00edzen vannak.\u201d Ezt v\u00e1laszolta: \u201eT\u00edz kedv\u00e9\u00e9rt is megk\u00edm\u00e9lem\na v\u00e1rost.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 137,1-2a.2bc-3.6-7ab.7c-8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Amely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, * hallgass meg engem, Istenem.</b> V\u00f6. 3a. vers. (12. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Amely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, * hallgass meg engem, Istenem.</b> V\u00f6. 3a. vers. (12. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00dcnnepellek, Uram, sz\u00edvem m\u00e9ly\u00e9b\u0151l, * mert meghallgattad ajkam ig\u00e9it.<br>\nAngyalaid el\u0151tt zsolt\u00e1rt \u00e9neklek, * szent templomodban arcra borulok.<br>\nH\u00edvek: Amely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, * hallgass meg engem, Istenem.<br>\n\nE: Szent nevedet mindig megvallom, * irgalmad\u00e9rt \u00e9s igaz voltod\u00e9rt.<br>\nAmely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, hallgass meg engem, * gyarap\u00edtsd az er\u0151t lelkemben.<br>\nH: Amely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, * hallgass meg engem, Istenem.<br>\n\nE: Val\u00f3ban f\u00f6ls\u00e9ges az \u00dar: \u2020 az al\u00e1zatosnak gondj\u00e1t viseli, * messzir\u0151l felismeri, kik a g\u0151g\u00f6s\u00f6k.<br>\n\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a te irgalmad: * ne vesd meg kezed alkot\u00e1sait.<br>\nH: Amely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, * hallgass meg engem, Istenem.<br>\n\nE: Megszabad\u00edt engem a te jobb kezed, * az \u00dar javamra d\u00f6nti el \u00fcgyem.<br>\n\u00d6r\u00f6kk\u00e9 tart, Uram, a te irgalmad, * ne vesd meg kezed alkot\u00e1sait.<br>\nH: Amely napon hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, * hallgass meg engem, Istenem."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 2,12-14",
                "teaser": "A mennyei Atya \u2013 Krisztussal egy\u00fctt \u2013 minket is \u00e9letre t\u00e1maszt ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nA kereszts\u00e9gben J\u00e9zus Krisztusba temetkeztetek el, \u00e9s\nbenne fel is t\u00e1madtatok annak az Istennek az erej\u00e9be vetett hit \u00e1ltal,\naki \u0151t a hal\u00e1lb\u00f3l felt\u00e1masztotta.<br>\n  Titeket teh\u00e1t, akik b\u0171neitek \u00e9s testi k\u00f6r\u00fclmet\u00e9letlens\u00e9getek\nk\u00f6vetkezt\u00e9ben halottak voltatok, vele egy\u00fctt \u00e9letre keltett.\nMegbocs\u00e1totta minden b\u0171n\u00fcnket. A k\u00f6vetkezm\u00e9nyeivel ellen\u00fcnk sz\u00f3l\u00f3\nad\u00f3slevelet elt\u00f6r\u00f6lte, az \u00fatb\u00f3l elt\u00e1vol\u00edtotta \u00e9s a keresztre szegezte.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "A fogadott fi\u00fas\u00e1g Lelk\u00e9t kapt\u00e1tok, * \u00e1ltala sz\u00f3l\u00edtjuk Istent Aty\u00e1nak. V\u00f6. R\u00f3m 8,15bc \u2013 12. t\u00f3nus.",
                "text": "A fogadott fi\u00fas\u00e1g Lelk\u00e9t kapt\u00e1tok, * \u00e1ltala sz\u00f3l\u00edtjuk Istent Aty\u00e1nak. V\u00f6. R\u00f3m 8,15bc \u2013 12. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 11,1-13",
                "teaser": "J\u00e9zus im\u00e1dkozni tan\u00edtja apostolait.  Az \u00e1llhatatos im\u00e1ds\u00e1g meghallgat\u00e1st nyer. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "T\u00f6rt\u00e9nt egyszer, hogy J\u00e9zus \u00e9ppen befejezte im\u00e1ds\u00e1g\u00e1t: Ekkor egyik\ntan\u00edtv\u00e1nya arra k\u00e9rte: \u201eUram, tan\u00edts meg minket im\u00e1dkozni, mint ahogy\nJ\u00e1nos is tan\u00edtotta im\u00e1dkozni tan\u00edtv\u00e1nyait.\u201d J\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt\nhozz\u00e1juk:<br>\n  \u201eAmikor im\u00e1dkoztok, ezt mondj\u00e1tok:<br>\n     Aty\u00e1nk! Szenteltess\u00e9k meg a te neved.<br>\n     J\u00f6jj\u00f6n el a te orsz\u00e1god.<br>\n     Mindennapi kenyer\u00fcnket add meg nek\u00fcnk ma.<br>\n     Bocs\u00e1sd meg v\u00e9tkeinket, mik\u00e9ppen mi is megbocs\u00e1tunk<br>\n     minden ellen\u00fcnk v\u00e9t\u0151nek.<br>\n     \u00c9s ne v\u00edgy minket k\u00eds\u00e9rt\u00e9sbe.\u201d<br>\n  Azut\u00e1n \u00edgy folytatta: \u201eTegy\u00fck fel, hogy valamelyiteknek van egy\nbar\u00e1tja, aki \u00e9jf\u00e9lkor bekopog hozz\u00e1 \u00e9s ezt mondja: \u00bbBar\u00e1tom, adj\nk\u00f6lcs\u00f6n nekem h\u00e1rom kenyeret! \u00datr\u00f3l \u00e9rkezett egy vend\u00e9gem, s nincs\nmivel megk\u00edn\u00e1lnom.\u00ab De az kisz\u00f3l: \u00bbNe zavarj engem! Az ajt\u00f3 m\u00e1r be van\nz\u00e1rva, \u00e9n is, gyermekeim is \u00e1gyban vagyunk. Nem tudok f\u00f6lkelni, hogy\nadjak neked.\u00ab<br>\n  Mondom nektek: Ha nem is kelne fel, hogy adjon neki bar\u00e1ts\u00e1gb\u00f3l,\ner\u0151szakoss\u00e1ga miatt m\u00e9gis f\u00f6lkel, \u00e9s ad neki annyit, amennyire sz\u00fcks\u00e9ge\nvan.<br>\n  Mondom teh\u00e1t nektek: K\u00e9rjetek \u00e9s adnak nektek, keressetek \u00e9s\ntal\u00e1ltok, z\u00f6rgessetek \u00e9s ajt\u00f3t nyitnak nektek. Mert mindaz, aki k\u00e9r,\nkap, aki keres, tal\u00e1l, \u00e9s aki z\u00f6rget, annak ajt\u00f3t nyitnak. Van-e\nk\u00f6ztetek olyan apa, aki k\u00f6vet ad fi\u00e1nak, mikor az kenyeret k\u00e9r t\u0151le?\nVagy ha halat k\u00e9r, akkor hal helyett t\u00e1n k\u00edgy\u00f3t ad neki? Vagy ha toj\u00e1st\nk\u00e9r, akkor tal\u00e1n skorpi\u00f3t ny\u00fajt neki?<br>\n  Ha teh\u00e1t ti, b\u00e1r gonoszak vagytok, tudtok j\u00f3t adni gyermekeiteknek,\nmennyivel ink\u00e1bb adja mennyei Aty\u00e1tok a Szentlelket azoknak, akik k\u00e9rik\nt\u0151le.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK18": {
        "igenaptarId": "EVK18",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 18. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Pr\u00e9d 1,2;2,21-23",
                "teaser": "A Pr\u00e9dik\u00e1tor a muland\u00f3 dolgok hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00e1ll\u00edtja el\u00e9nk. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Pr\u00e9dik\u00e1tor k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Minden hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g, mondja a Pr\u00e9dik\u00e1tor, csupa hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g. Minden\ncsak hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g. Hisz j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny ember munk\u00e1lkodott b\u00f6lcsen, okosan \u00e9s\nsikerrel, azut\u00e1n \u00e1t kellett engednie szerzem\u00e9ny\u00e9t olyannak, aki mit sem\nf\u00e1radt \u00e9rte. Ez is hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g \u00e9s nagy baj!<br>\n  Igen, mi haszna van az embernek sok-sok f\u00e1radoz\u00e1s\u00e1b\u00f3l \u00e9s\nt\u00f6rekv\u00e9s\u00e9b\u0151l, amellyel em\u00e9sztette mag\u00e1t \u00e9let\u00e9ben? Val\u00f3ban: minden napja\ncsupa szenved\u00e9s, \u00e9s minden tev\u00e9kenys\u00e9ge csak bossz\u00fas\u00e1g. Sz\u00edve m\u00e9g \u00e9jjel\nsem tud megnyugodni. Ez is hi\u00e1baval\u00f3s\u00e1g!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 89,3-4.5-6.12-13.14 \u00e9s 17",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, mened\u00e9k\u00fcnk lett\u00e9l * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.</b> (4. g t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, mened\u00e9k\u00fcnk lett\u00e9l * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.</b> (4. g t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Te a haland\u00f3t ism\u00e9t porr\u00e1 teszed, * \u00edgy sz\u00f3lsz: \u201eT\u00e9rjetek vissza, emberek fiai.\u201d<br>\nA te szemedben ezer \u00e9v ak\u00e1r a tegnap, * \u00fagy t\u0171nik tova, mint egy \u0151rt\u00e1ll\u00e1s \u00e9jszaka.<br>\nH\u00edvek: Uram, mened\u00e9k\u00fcnk lett\u00e9l * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\n\nE: Te elragadod \u0151ket, * olyanok lesznek, mint a hajnali \u00e1lom.<br>\nMint a f\u0171, mely reggel kisarjad \u00e9s f\u00f6lvirul, * de est\u00e9re lefonnyad \u00e9s elsz\u00e1rad.<br>\nH: Uram, mened\u00e9k\u00fcnk lett\u00e9l * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\n\nE: Tan\u00edts meg sz\u00e1motvetni napjaink sor\u00e1val, * hogy b\u00f6lcsess\u00e9gre nevelj\u00fck sz\u00edv\u00fcnket.<br>\nT\u00e9rj hozz\u00e1nk, Urunk, meddig v\u00e1rsz m\u00e9g? * L\u00e9gy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletes szolg\u00e1idhoz!<br>\nH: Uram, mened\u00e9k\u00fcnk lett\u00e9l * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\n\nE: \u00c1raszd r\u00e1nk irgalmadat, * hogy mindenkor \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s ujjongjunk.<br>\nRagyogjon f\u00f6l\u00f6tt\u00fcnk Urunknak, Isten\u00fcnknek j\u00f3s\u00e1ga, \u2020 \u00e1ldott legyen kez\u00fcnk minden m\u0171ve, * k\u00eds\u00e9rje \u00e1ld\u00e1sod kez\u00fcnk minden munk\u00e1j\u00e1t.<br>\nH: Uram, mened\u00e9k\u00fcnk lett\u00e9l * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,1-5.9-11",
                "teaser": "Keress\u00e9tek az odaf\u00f6ntval\u00f3kat! ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nKrisztussal egy\u00fctt ti is felt\u00e1madtatok. Keress\u00e9tek teh\u00e1t\nazt, ami odaf\u00f6nt van, ahol Krisztus \u00fcl az Isten jobbj\u00e1n. Az \u00e9giekre\nir\u00e1nyuljon figyelmetek, ne a f\u00f6ldiekre.<br>\n  Hiszen meghaltatok, \u00e9s \u00e9letetek Krisztussal az Istenben van elrejtve.\nAmikor azonban Krisztus, a mi \u00e9let\u00fcnk, \u00fajra megjelenik, vele egy\u00fctt ti\nis megjelentek a dics\u0151s\u00e9gben.<br>\n  Fojts\u00e1tok el teh\u00e1t tagjaitokban, ami f\u00f6ldies: a par\u00e1znas\u00e1got, a\ntiszt\u00e1talans\u00e1got, az \u00e9rz\u00e9ki v\u00e1gyakat, a b\u0171n\u00f6s k\u00edv\u00e1ns\u00e1gokat \u00e9s a\nkapzsis\u00e1got, ami nem m\u00e1s, mint b\u00e1lv\u00e1nyim\u00e1d\u00e1s.<br>\n  Ne hazudjatok egym\u00e1snak. Vess\u00e9tek le a r\u00e9gi embert szok\u00e1saival\negy\u00fctt, \u00e9s \u00f6lts\u00e9tek f\u00f6l az \u00fajat, aki \u00e1lland\u00f3an meg\u00fajul Teremt\u0151j\u00e9nek\nk\u00e9pm\u00e1s\u00e1ra a teljes megismer\u00e9sig. Itt m\u00e1r nincs g\u00f6r\u00f6g vagy zsid\u00f3,\nk\u00f6r\u00fclmet\u00e9lt vagy k\u00f6r\u00fclmet\u00e9letlen, barb\u00e1r vagy szittya, szolga vagy\nszabad, hanem Krisztus a minden, \u00e9s \u0151 van mindenben.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Boldogok a l\u00e9lekben szeg\u00e9nyek, * mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga. Mt 5,3 \u2013 1 D<small><sup>2</sup></small>. t\u00f3nus.",
                "text": "Boldogok a l\u00e9lekben szeg\u00e9nyek, * mert \u00f6v\u00e9k a mennyek orsz\u00e1ga. Mt 5,3 \u2013 1 D<small><sup>2</sup></small>. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 12,13-21",
                "teaser": "Ker\u00fcld a kapzsis\u00e1got!  Nem tudod, kire marad, amit szerezt\u00e9l. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben amikor J\u00e9zus tan\u00edtott, valaki megsz\u00f3lalt a sokas\u00e1gb\u00f3l: \u201eMester,\nsz\u00f3lj testv\u00e9remnek, hogy ossza meg velem az \u00f6r\u00f6ks\u00e9get.\u201d \u0150 \u00edgy\nv\u00e1laszolt neki: \u201eEmber, ki hatalmazott fel engem, hogy b\u00edr\u00e1tok legyek,\n\u00e9s elosszam \u00f6r\u00f6ks\u00e9gteket?\u201d<br>\n  Majd a t\u00f6meghez fordult: \u201eVigy\u00e1zzatok, \u00e9s \u0151rizkedjetek minden\nkapzsis\u00e1gt\u00f3l, mert nem a vagyonban val\u00f3 b\u0151velked\u00e9st\u0151l f\u00fcgg az ember\n\u00e9lete.\u201d<br>\n  P\u00e9ldabesz\u00e9det is mondott nekik: \u201eEgy gazdag embernek a f\u00f6ldje\nb\u0151s\u00e9ges term\u00e9st hozott. \u00cdgy okoskodott mag\u00e1ban: Mit tegyek? Nincs hov\u00e1\ngy\u0171jtenem a term\u00e9semet. Tudom m\u00e1r, mit teszek: lebontom cs\u0171reimet \u00e9s\nnagyobbakat \u00e9p\u00edtek, oda gy\u0171jt\u00f6m majd a term\u00e9st \u00e9s minden vagyonomat.\nAzt\u00e1n majd el\u00e9gedetten mondom magamnak: Ember, van el\u00e9g vagyonod,\neltart sok \u00e9vig. Pihenj, egy\u00e9l, igy\u00e1l, \u00e9s \u00e9lvezd az \u00e9letet!<br>\n  \u00c1m az Isten \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: Esztelen, m\u00e9g az \u00e9jjel sz\u00e1mon k\u00e9rik\nt\u0151led lelkedet. Ki\u00e9 lesz mindaz, amit szerezt\u00e9l?<br>\n  \u00cdgy j\u00e1r az, aki kincset gy\u0171jt mag\u00e1nak ahelyett, hogy Istenben\ngazdagodn\u00e9k.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK19": {
        "igenaptarId": "EVK19",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 19. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 18,6-9",
                "teaser": "Isten el\u0151re jelezte v\u00e1lasztott n\u00e9p\u00e9nek  az egyiptomi rabs\u00e1gb\u00f3l val\u00f3 szabadul\u00e1s \u00e9jszak\u00e1j\u00e1t.  Izrael n\u00e9pe \u00edgy felk\u00e9sz\u00fclten v\u00e1rta a kivonul\u00e1s \u00f3r\u00e1j\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az Egyiptomb\u00f3l val\u00f3 kivonul\u00e1s \u00e9jszak\u00e1ja nem \u00e9rte v\u00e1ratlanul\naty\u00e1inkat, mert hittek, Uram, a te esk\u00fcvel meger\u0151s\u00edtett \u00edg\u00e9reteidnek.\n\u00cdgy b\u00e1tran n\u00e9ztek az esem\u00e9nyek el\u00e9be. Bizalommal v\u00e1rta n\u00e9ped az igazak\nszabadul\u00e1s\u00e1t \u00e9s a gonosz ellens\u00e9g veszt\u00e9t.<br>\n  Amivel ugyanis az ellens\u00e9get s\u00fajtottad, azzal minket felmagasztalt\u00e1l,\namikor h\u00edvt\u00e1l benn\u00fcnket. Mert titokban \u00e1ldozt\u00e1k fel a b\u00e1r\u00e1nyt a dics\u0151\naty\u00e1k buzg\u00f3 fiai, \u00e9s egy sz\u00edvvel-l\u00e9lekkel k\u00f6telezt\u00e9k el magukat az\nisteni t\u00f6rv\u00e9nynek, hogy szent \u0151seink egyform\u00e1n osztoznak a k\u00f6z\u00f6s\njavakban \u00e9s a k\u00f6z\u00f6s vesz\u00e9lyekben, s m\u00e1r el\u0151re r\u00e1zend\u00edtettek az aty\u00e1k\nh\u00e1la\u00e9nekeire.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 32,1 \u00e9s 12.18-19.20 \u00e9s 22",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az a nemzet, * melyet az \u00dar \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl v\u00e1lasztott mag\u00e1nak.</b> V\u00f6. 12b vers. (5. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog az a nemzet, * melyet az \u00dar \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl v\u00e1lasztott mag\u00e1nak.</b> V\u00f6. 12b vers. (5. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00d6rvendezzetek, igazak, az \u00darban, * a szentekhez dics\u00e9ret illik.<br>\nBoldog a nemzet, amelynek az \u00dar az Istene, * a n\u00e9p, amelyet \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl v\u00e1lasztott mag\u00e1nak.<br>\nH\u00edvek: Boldog az a nemzet, * melyet az \u00dar \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl v\u00e1lasztott mag\u00e1nak.<br>\n\nE: Az istenf\u00e9l\u0151kre \u00fcgyel az \u00dar szeme, * akik b\u00edznak az \u0151 irgalm\u00e1ban.<br>\nMegmenti lelk\u00fcket a hal\u00e1lt\u00f3l, * \u00e9s t\u00e1pl\u00e1lja \u0151ket \u00e9h\u00edns\u00e9g idej\u00e9n.<br>\nH: Boldog az a nemzet, * melyet az \u00dar \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl v\u00e1lasztott mag\u00e1nak.<br>\n\nE: Az \u00darra hagyatkozik a lelk\u00fcnk, * \u0151 a seg\u00edt\u0151nk \u00e9s \u0151 a mi oltalmunk.<br>\nKegyes szemed legyen rajtunk, * tebenned van bizodalmunk.<br>\nH: Boldog az a nemzet; * melyet az \u00dar \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl v\u00e1lasztott mag\u00e1nak."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 11,1-2.8-19",
                "teaser": "A hit h\u0151sei abba az orsz\u00e1gba v\u00e1gy\u00f3dtak  amelyet nem emberk\u00e9z \u00e9p\u00edtett. ",
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "  Testv\u00e9reim!<br>\n  A hit szil\u00e1rd bizalom abban, amit rem\u00e9l\u00fcnk, meggy\u0151z\u0151d\u00e9s arr\u00f3l, amit\nnem l\u00e1tunk. \u0150seink ebb\u0151l mer\u00edtettek bizonyoss\u00e1got.<br>\n  \u00c1brah\u00e1m hitb\u0151l engedelmeskedett a h\u00edv\u00e1snak, hogy k\u00f6lt\u00f6zz\u00e9k arra a\nvid\u00e9kre, amelyet \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00fcl kellett kapnia. Elindult an\u00e9lk\u00fcl, hogy tudta\nvolna, hov\u00e1 megy.<br>\n  Hittel telepedett le az \u00edg\u00e9ret f\u00f6ldj\u00e9n, idegen orsz\u00e1gban. S\u00e1torban\nlakott Izs\u00e1kkal \u00e9s J\u00e1kobbal, akik ugyanazt az \u00edg\u00e9retet \u00f6r\u00f6k\u00f6lt\u00e9k. V\u00e1rta\nugyanis azt a szil\u00e1rd alapokon nyugv\u00f3 v\u00e1rost, amelyet majd az Isten\ntervez \u00e9s \u00e9p\u00edt.<br>\n  S\u00e1ra is a hit\u00e9ben kapta az er\u0151t, hogy el\u0151rehaladott kora ellen\u00e9re\nanya lehessen, mert h\u0171s\u00e9gesnek tartotta azt, aki az \u00edg\u00e9retet tette.\nEz\u00e9rt ett\u0151l az egyt\u0151l, noha m\u00e1r nem volt fiatal, annyian sz\u00e1rmaznak,\nmint az \u00e9gen a csillag vagy mint a tengerpart megsz\u00e1ml\u00e1lhatatlan\nf\u00f6venye.<br>\n*<br>\n  Hitben hunytak el \u0151k mind, de an\u00e9lk\u00fcl, hogy az \u00edg\u00e9ret teljesed\u00e9s\u00e9t\nmeg\u00e9rt\u00e9k volna; csak messzir\u0151l l\u00e1tt\u00e1k \u00e9s \u00fcdv\u00f6z\u00f6lt\u00e9k, elismerve, hogy\nv\u00e1ndorok \u00e9s j\u00f6vev\u00e9nyek a f\u00f6ld\u00f6n. Akik \u00edgy besz\u00e9lnek, megvallj\u00e1k, hogy\nhaz\u00e1t keresnek.<br>\n  Ha arra a f\u00f6ldre gondoltak volna, ahonnan kij\u00f6ttek, lett volna\nalkalmuk a visszat\u00e9r\u00e9sre. De egy jobb haza ut\u00e1n v\u00e1gy\u00f3dtak, a mennyei\nut\u00e1n. Ez\u00e9rt az Isten sem sz\u00e9gyelli, hogy Isten\u00fcknek h\u00edvj\u00e1k, hiszen\nhaz\u00e1t k\u00e9sz\u00edtett nekik.<br>\n  \u00c1brah\u00e1m hittel \u00e1ldozta fel Izs\u00e1kot, amikor az Isten pr\u00f3b\u00e1ra tette.\nK\u00e9sz volt fel\u00e1ldozni egysz\u00fcl\u00f6ttj\u00e9t, \u0151, aki \u00edg\u00e9retk\u00e9ppen kapta, \u00e9s\nhallotta: \u201eIzs\u00e1k \u00e1ltal lesznek ut\u00f3daid.\u201d Biztosra vette, hogy az\nIsten k\u00e9pes a halottakat is felt\u00e1masztani. Ez\u00e9rt vissza is kapta,\nmintegy el\u0151k\u00e9p\u00fcl.<br>\n\n  Ez az Isten ig\u00e9je.<br>\n<br>\n<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig Zsid 11,1-2.8-12</i>",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig Zsid 11,1-2.8-12</i>"
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Virrasszatok \u00e9s \u00e1lljatok k\u00e9szen, * mert nem tudj\u00e1tok, hogy az Emberfia mikor \u00e9rkezik. Mt 24,42a \u00e9s 44 \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Virrasszatok \u00e9s \u00e1lljatok k\u00e9szen, * mert nem tudj\u00e1tok, hogy az Emberfia mikor \u00e9rkezik. Mt 24,42a \u00e9s 44 \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 12,32-48",
                "teaser": "Mindig \u00e1lljunk k\u00e9szen a v\u00e9gs\u0151 sz\u00e1mad\u00e1sra,   b\u00e1rmikor sz\u00f3l\u00edt is az \u00dar! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\n  (* \u201eNe f\u00e9lj, te kisded ny\u00e1j, hisz Aty\u00e1tok \u00fagy l\u00e1tta j\u00f3nak, hogy nektek\nadja az orsz\u00e1got.<br>\n  Adj\u00e1tok el, amitek van, \u00e9s ossz\u00e1tok ki a r\u00e1szorul\u00f3knak. K\u00e9sz\u00edtsetek\nmagatoknak kimer\u00edthetetlen ersz\u00e9nyt, kifogyhatatlan kincset a mennyben,\nahol tolvaj nem f\u00e9r hozz\u00e1, \u00e9s a moly nem r\u00e1gja sz\u00e9t. Ahol a kincsetek,\nott a sz\u00edvetek is. *)<br>\n  Cs\u00edp\u0151t\u00f6k legyen fel\u00f6vezve, kezetekben pedig \u00e9g\u0151 gyertya legyen.\nHasonl\u00edtsatok az olyan emberekhez, akik urukra v\u00e1rnak, hogy mihelyt\nmeg\u00e9rkezik a menyegz\u0151r\u0151l \u00e9s z\u00f6rget, r\u00f6gt\u00f6n ajt\u00f3t nyissanak neki.<br>\n  Boldogok azok a szolg\u00e1k, akiket uruk meg\u00e9rkez\u00e9sekor \u00e9bren tal\u00e1l.\nBizony mondom nektek, fel\u00f6vezi mag\u00e1t, asztalhoz \u00fclteti \u0151ket, k\u00f6r\u00fclj\u00e1r\n\u00e9s felszolg\u00e1l nekik. \u00c9s ha a m\u00e1sodik vagy a harmadik \u0151rv\u00e1lt\u00e1skor\n\u00e9rkezve is \u00edgy tal\u00e1lja \u0151ket, boldogok azok a szolg\u00e1k.<br>\n  Gondolj\u00e1tok meg: ha tudn\u00e1 a h\u00e1zigazda, hogy melyik \u00f3r\u00e1ban j\u00f6n a\ntolvaj, nem engedn\u00e9 bet\u00f6rni h\u00e1z\u00e1ba. \u00c9beren v\u00e1rj\u00e1tok teh\u00e1t az Emberfi\u00e1t,\nmert elj\u00f6n abban az \u00f3r\u00e1ban, amikor nem is gondolj\u00e1tok.\u201d\n(* P\u00e9ter megk\u00e9rdezte: \u201eUram, csak nek\u00fcnk mondod ezt a p\u00e9ldabesz\u00e9det, vagy\nmindenkinek?\u201d<br>\n  Az \u00dar \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eKi a h\u0171 \u00e9s okos s\u00e1f\u00e1r, akit ura szolg\u00e1i f\u00f6l\u00e9\nrendel, hogy ha elj\u00f6n az ideje, kiadja r\u00e9sz\u00fcket az \u00e9lelemb\u0151l?<br>\n  Boldog az a szolga, akit hazat\u00e9r\u0151 ura ebben a tev\u00e9kenys\u00e9gben tal\u00e1l.\nBizony mondom nektek, hogy minden vagyon\u00e1t r\u00e1b\u00edzza.<br>\n  De ha a szolga azt mondja mag\u00e1ban: Uram bizony\u00e1ra k\u00e9sni fog, \u00e9s\nelkezdi verni a t\u00f6bbi szolg\u00e1t \u00e9s szolg\u00e1l\u00f3t, eszik-iszik meg\nr\u00e9szegeskedik, akkor ennek a szolg\u00e1nak az ura meg\u00e9rkezik olyan napon,\namikor nem is v\u00e1rja, \u00e9s olyan \u00f3r\u00e1ban, amikor nem gondolja. Kegyetlen\u00fcl\nmegb\u00fcnteti, \u00e9s a h\u0171tlenek sors\u00e1ra juttatja.<br>\n  Az a szolga, aki ismeri ura akarat\u00e1t, de nem \u00e1ll k\u00e9szen, hogy akarata\nszerint j\u00e1rjon el, sok ver\u00e9st kap. Aki azonban nem ismeri, s \u00edgy tesz\nolyat, ami\u00e9rt b\u00fcntet\u00e9st \u00e9rdemel, csak kev\u00e9s ver\u00e9st kap.<br>\n  Mert aki sokat kapott, att\u00f3l sokat k\u00f6vetelnek, \u00e9s akire sokat b\u00edztak,\natt\u00f3l t\u00f6bbet k\u00e9rnek sz\u00e1mon.\u201d *)<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma a *-ok k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz kimarad Lk 12,35-40"
            }
        ]
    },
    "EVK20": {
        "igenaptarId": "EVK20",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 20. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Jer 38,4-6.8-10",
                "teaser": "Jeremi\u00e1st meg akarj\u00e1k \u00f6lni,  mert megj\u00f6vend\u00f6lte Jeruzs\u00e1lem pusztul\u00e1s\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta megj\u00f6vend\u00f6lte Jeruzs\u00e1lem pusztul\u00e1s\u00e1t, a\nvezet\u0151 emberek \u00edgy sz\u00f3ltak a kir\u00e1lyhoz: \u201e\u00d6lesd meg, k\u00e9r\u00fcnk, ezt az\nembert, mert sz\u00e1ntsz\u00e1nd\u00e9kkal megb\u00e9n\u00edtja a v\u00e1rosban maradt harcosok\nkez\u00e9t, s\u0151t az eg\u00e9sz n\u00e9p kez\u00e9t is, ha ilyesmit besz\u00e9l nekik. Ez az ember\nugyanis a n\u00e9pnek nem a jav\u00e1t keresi, hanem ink\u00e1bb a roml\u00e1s\u00e1t.\u201d<br>\n  Cidkija kir\u00e1ly \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eHiszen a kezetekben van: a kir\u00e1ly\nsemmit sem tehet ellenetek.\u201d Erre megfogt\u00e1k Jeremi\u00e1st, \u00e9s Malkija\nkir\u00e1lyfi cisztern\u00e1j\u00e1ba vetett\u00e9k, amely az \u0151rs\u00e9g udvar\u00e1n van. K\u00f6t\u00e9len\nengedt\u00e9k le a verembe, amelyben nem volt v\u00edz, csak s\u00e1r, \u00e9s \u00edgy Jeremi\u00e1s\nbeles\u00fcppedt a s\u00e1rba.<br>\n  Akkor Ebed-Melech, a kir\u00e1lyi palota egyik udvari tisztje, kij\u00f6tt a\npalot\u00e1b\u00f3l, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt a kir\u00e1lyhoz: \u201eUram, kir\u00e1lyom! Ezek az emberek\nigen gonosz dolgot vittek v\u00e9gbe Jeremi\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta ellen, amikor a\ncisztern\u00e1ba dobt\u00e1k, hogy ott \u00e9hen haljon, hiszen \u00fagysincs keny\u00e9r a\nv\u00e1rosban.\u201d<br>\n  Erre a kir\u00e1ly ezt a parancsot adta szerecsen rabszolg\u00e1j\u00e1nak (a kusita\nEbed-Melechnek): \u201eV\u00e9gy magad mell\u00e9 harminc embert, \u00e9s h\u00fazd ki Jeremi\u00e1s\npr\u00f3f\u00e9t\u00e1t a cisztern\u00e1b\u00f3l, miel\u0151tt meghalna.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 39,2.3.4.18.  ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, irgalmadban ments meg engem, * Uram, siess seg\u00edts\u00e9gemre.</b> 14. vers. (7. b t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, irgalmadban ments meg engem, * Uram, siess seg\u00edts\u00e9gemre.</b> 14. vers. (7. b t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: V\u00e1rva v\u00e1rtam az Urat, * \u00e9s \u0151 lehajolt hozz\u00e1m.<br>\nH\u00edvek: Uram, irgalmadban ments meg engem, * Uram, siess seg\u00edts\u00e9gemre.\n<br>\nE: Meghallgatta ki\u00e1lt\u00e1som, * a nyomor\u00fas\u00e1g verm\u00e9b\u0151l \u00e9s mocsar\u00e1b\u00f3l kivont engem.<br>\nL\u00e1bamat szikl\u00e1ra \u00e1ll\u00edtotta, * \u00e9s megszil\u00e1rd\u00edtotta l\u00e9pteimet.<br>\nH: Uram, irgalmadban ments meg engem, * Uram, siess seg\u00edts\u00e9gemre.<br>\n\nE: \u00daj \u00e9neket adott ajkamra, * Isten\u00fcnknek zeng\u0151 \u00e9nek\u00e9t.<br>\nMegrettenve l\u00e1tj\u00e1k azt sokan, * \u00e9s eltelnek az \u00dar ir\u00e1nt bizalommal.<br>\nH: Uram, irgalmadban ments meg engem, * Uram, siess seg\u00edts\u00e9gemre.<br>\n\nE: \u00c9n nyomorult \u00e9s szeg\u00e9ny vagyok, * de az \u00dar gondomat viseli.<br>\nTe vagy seg\u00edt\u0151m \u00e9s szabad\u00edt\u00f3m, * \u00e9n Istenem, ne k\u00e9slekedj\u00e9l.<br>\nH: Uram, irgalmadban ments meg engem, * Uram, siess seg\u00edts\u00e9gemre."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 12,1-4",
                "teaser": "T\u00fcrelemmel \u00e9s \u00e1llhatatosan v\u00edvjuk meg  az \u00e9letben r\u00e1nk v\u00e1r\u00f3 k\u00fczdelmeket. ",
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n  Mi, akiket a tan\u00faknak koszor\u00faja \u00f6vez, v\u00e1ljunk szabadd\u00e1 minden\ntehert\u0151l, k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a b\u0171nt\u0151l, amely beh\u00e1l\u00f3z minket, \u00e9s fussuk meg\nkitart\u00e1ssal az el\u0151tt\u00fcnk l\u00e9v\u0151 p\u00e1ly\u00e1t. Emelj\u00fck tekintet\u00fcnket a hit\nszerz\u0151j\u00e9re \u00e9s bev\u00e9gz\u0151j\u00e9re, J\u00e9zusra, aki a r\u00e1 v\u00e1r\u00f3 \u00f6r\u00f6m helyett\nelszenvedte a kereszthal\u00e1lt, nem t\u00f6r\u0151d\u00f6tt a gyal\u00e1zattal, \u00e9s most az\nIsten tr\u00f3nj\u00e1nak jobbj\u00e1n \u00fcl.<br>\n  Igen, gondoljatok \u0151r\u00e1, aki a b\u0171n\u00f6s\u00f6k r\u00e9sz\u00e9r\u0151l ekkora ellentmond\u00e1st\nviselt el, hogy ne lankadjatok, \u00e9s bens\u0151leg ne cs\u00fcggedjetek. A b\u0171n\nelleni k\u00fczdelemben m\u00e9g nem \u00e1lltatok ellen a v\u00e9retek ont\u00e1s\u00e1ig.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eJuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s nyomomban j\u00e1rnak.\u201d Jn 10,27 \u2013 1 D2 t\u00f3nus.",
                "text": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eJuhaim hallgatnak szavamra, * ismerem \u0151ket \u00e9s nyomomban j\u00e1rnak.\u201d Jn 10,27 \u2013 1 D2 t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 12,49-53",
                "teaser": "Krisztus evang\u00e9lium\u00e1nak sokan ellene mondanak.  Innen t\u00e1mad a sok szakad\u00e1s \u00e9s b\u00e9k\u00e9tlens\u00e9g a vil\u00e1gon. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\n  \u201eAz\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy t\u00fczet gy\u00fajtsak a f\u00f6ld\u00f6n. Mi m\u00e1st akarn\u00e9k, mint\nhogy l\u00e1ngra lobbanjon. Kereszts\u00e9ggel kell megkereszteltetnem. Mennyire\nv\u00e1rom, hogy ez beteljesedj\u00e9k!<br>\n  Azt gondolj\u00e1tok, az\u00e9rt j\u00f6ttem, hogy b\u00e9k\u00e9t hozzak a f\u00f6ldre? Mondom\nnektek nem azt, hanem szakad\u00e1st. Ezent\u00fal, ha \u00f6ten lesznek egy h\u00e1zban,\nmegoszlanak egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt: h\u00e1rom kett\u0151 ellen, \u00e9s kett\u0151 h\u00e1rom ellen.\nSzembeker\u00fcl apa a fi\u00e1val \u00e9s fi\u00fa az apj\u00e1val, anya a l\u00e1ny\u00e1val \u00e9s l\u00e1ny az\nanyj\u00e1val, any\u00f3s a meny\u00e9vel \u00e9s meny az any\u00f3s\u00e1val.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK21": {
        "igenaptarId": "EVK21",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 21. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 66,18-21",
                "teaser": "A pr\u00f3f\u00e9ta arr\u00f3l j\u00f6vend\u00f6l,  hogy a Messi\u00e1s idej\u00e9ben a pog\u00e1ny n\u00e9pek megt\u00e9rnek Isten orsz\u00e1g\u00e1ba. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:<br>\n  \u201eIsmerem cselekedeteiket \u00e9s gondolataikat: elj\u00f6v\u00f6k, hogy\n\u00f6sszegy\u0171jtsek minden n\u00e9pet \u00e9s nyelvet. Elj\u00f6nnek majd, \u00e9s megl\u00e1tj\u00e1k\ndics\u0151s\u00e9gemet. Jelet adok nekik; \u00e9s azok k\u00f6z\u00fcl, akik megszabadultak,\nelk\u00fcld\u00f6k n\u00e9h\u00e1nyat a nemzetekhez: Tarzisz, Put, Lud, Mosek, Ros, Tub\u00e1l\n\u00e9s J\u00e1v\u00e1n n\u00e9p\u00e9hez, a t\u00e1voli szigetekre: azokhoz, akik soha nem hallottak\nr\u00f3lam, \u00e9s nem l\u00e1tt\u00e1k dics\u0151s\u00e9gemet.<br>\n  Visszahozz\u00e1k majd minden testv\u00e9reteket aj\u00e1nd\u00e9kul az \u00darnak a nemzetek\nk\u00f6z\u00fcl; lovakon, kocsikon, hord\u00e1gyakon, \u00f6szv\u00e9reken \u00e9s tev\u00e9ken hozz\u00e1k\nmajd \u0151ket szent hegyemre, Jeruzs\u00e1lembe \u2013 mondja az \u00dar. \u00dagy, ahogy\nIzrael fiai hozz\u00e1k az \u00e1ldozati aj\u00e1nd\u00e9kot az \u00dar h\u00e1z\u00e1ba, tiszta\ned\u00e9nyekben. \u00c9s k\u00f6z\u00fcl\u00fck is v\u00e1lasztok majd magamnak papokat \u00e9s\nlevit\u00e1kat\u201d \u2013 mondja az \u00dar.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 116,1.2.",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot!</b> Mk 16,15 (4. g t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot!</b> Mk 16,15 (4. g t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 4. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, minden n\u00e9pek, * magasztalj\u00e1tok \u0151t minden nemzetek.<br>\nH\u00edvek: Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot!<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Mert er\u0151s rajtunk az \u0151 irgalma, * \u00e9s az \u0151 h\u0171s\u00e9ge \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH: Menjetek el az eg\u00e9sz vil\u00e1gra, * \u00e9s hirdess\u00e9tek az evang\u00e9liumot!<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 12,5-7.11-13",
                "teaser": "\u201eAkit az \u00dar szeret, megpr\u00f3b\u00e1lja azt.\u201d ",
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n  Megfeledkeztetek a vigasztal\u00e1sr\u00f3l, amely nektek, a fiaknak sz\u00f3l:<br>\n  \u201eFiam, ne kicsinyeld le az \u00dar feny\u00edt\u00e9s\u00e9t, s ne cs\u00fcggedj el, ha\nkorhol. Mert megfeny\u00edti az \u00dar, akit szeret, \u00e9s megostoroz mindenkit,\nakit fi\u00e1v\u00e1 fogad.\u201d Maradjatok \u00e1llhatatosak a feny\u00edt\u00e9skor: az Isten \u00fagy\nb\u00e1nik veletek, mint fiaival. Hol van olyan fi\u00fa, akit az apja nem\nfeny\u00edt?<br>\n  Igaz, most minden feny\u00edt\u00e9s ink\u00e1bb szomor\u00fas\u00e1got okoz, mintsem \u00f6r\u00f6met,\nk\u00e9s\u0151bb azonban az igaz \u00e9let \u00e9s b\u00e9kess\u00e9g gy\u00fcm\u00f6lcs\u00e9t termi annak, aki\nelviseli.<br>\n  Ez\u00e9rt er\u0151s\u00edts\u00e9tek meg a lankadt kezeket \u00e9s a megroggyant t\u00e9rdeket.<br>\n  J\u00e1rjatok egyenesen, hogy a megb\u00e9nult tag ki ne ficamodj\u00e9k, hanem\nink\u00e1bb meggy\u00f3gyuljon.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let, * senki sem jut Aty\u00e1mhoz, csak \u00e1ltalam.\u201d Jn 14,6 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00fat, az igazs\u00e1g \u00e9s az \u00e9let, * senki sem jut Aty\u00e1mhoz, csak \u00e1ltalam.\u201d Jn 14,6 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 13,22-30",
                "teaser": "Isten orsz\u00e1g\u00e1ban napkelett\u0151l napnyugatig mindenkinek helye van. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus Jeruzs\u00e1lem fel\u00e9 tartott. \u00datk\u00f6zben tan\u00edtott a\nv\u00e1rosokban \u00e9s falvakban, melyeken \u00e1thaladt.<br>\n  Valaki megk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eUram, kevesen vannak, akik \u00fcdv\u00f6z\u00fclnek?\u201d<br>\n  \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eT\u00f6rekedjetek bemenni a sz\u0171k kapun, mert mondom\nnektek, sokan pr\u00f3b\u00e1lnak majd bejutni, de nem tudnak.<br>\n  A h\u00e1z ura felkel \u00e9s bez\u00e1rja az ajt\u00f3t, ti kint rekedtek, \u00e9s z\u00f6rgetni\nkezdtek az ajt\u00f3n: \u00bbUram, nyiss nek\u00fcnk ajt\u00f3t.\u00ab Erre \u0151 azt feleli nektek:\n\u00bbNem tudom, honnan vagytok.\u00ab<br>\n  Akkor ti bizonygatni kezditek: \u00bbVeled ett\u00fcnk \u00e9s ittunk; a mi\nutc\u00e1nkban tan\u00edtott\u00e1l.\u00ab De \u0151 megism\u00e9tli: \u00bbNem tudom, honnan vagytok.\nT\u00e1vozzatok t\u0151lem mind, ti gonosztev\u0151k!\u00ab<br>\n  Ott majd s\u00edr\u00e1s \u00e9s fogcsikorgat\u00e1s lesz, amikor l\u00e1tj\u00e1tok \u00c1brah\u00e1mot,\nIzs\u00e1kot, J\u00e1kobot \u00e9s mind a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kat az Isten orsz\u00e1g\u00e1ban, magatokat\nmeg kitasz\u00edtva onnan.<br>\n  J\u00f6nnek majd keletr\u0151l \u00e9s nyugatr\u00f3l, \u00e9szakr\u00f3l \u00e9s d\u00e9lr\u0151l, \u00e9s helyet\nfoglalnak az Isten orsz\u00e1g\u00e1ban.<br>\n\u00cdme, \u00edgy lesznek az utols\u00f3kb\u00f3l els\u0151k, \u00e9s az els\u0151kb\u0151l utols\u00f3k!\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK22": {
        "igenaptarId": "EVK22",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 22. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 3,19-21.30-31",
                "teaser": "Aki megal\u00e1zza mag\u00e1t, kegyelmet tal\u00e1l Istenn\u00e9l. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Fiam, al\u00e1zattal vidd v\u00e9gbe tetteidet,\n\u00e9s jobban szeretnek majd, mintha adakozn\u00e1l.\nNagy vagy? Ann\u00e1l ink\u00e1bb al\u00e1zd meg magadat,\nakkor majd kegyelmet tal\u00e1lsz Istenn\u00e9l.\nMivelhogy igen nagy az Isten hatalma,\ntiszteletben tartj\u00e1k az al\u00e1zatosak.\nNincs gy\u00f3gy\u00edr a g\u0151g\u00f6s embernek seb\u00e9re,\na gonoszs\u00e1g vert benne gy\u00f6keret, \u00e9s nem is veszi \u00e9szre.\nA b\u00f6lcs sz\u00edv nyitva \u00e1ll a b\u00f6lcsek szav\u00e1nak,\ns a figyelmes f\u00fcl b\u00f6lcsess\u00e9gre v\u00e1gyik.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 67,4-5ac.6-7ab.10-11.",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>J\u00f3s\u00e1godban Isten\u00fcnk, * hajl\u00e9kot k\u00e9sz\u00edtesz a szeg\u00e9nynek.</b> V\u00f6. 11b. vers. (2. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>J\u00f3s\u00e1godban Isten\u00fcnk, * hajl\u00e9kot k\u00e9sz\u00edtesz a szeg\u00e9nynek.</b> V\u00f6. 11b. vers. (2. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00d6rvendjenek az igazak \u00e9s ujjongjanak Isten sz\u00edne el\u0151tt, * \u00e9s \u00f6r\u00f6m\u00fckben ujjongjanak.<br>\n\u00c9nekeljetek az Istennek, \u2020 nev\u00e9nek zsolt\u00e1rt zengjetek, * val\u00f3ban \u00dar az \u0151 neve.<br>\nH\u00edvek: J\u00f3s\u00e1godban Isten\u00fcnk, * hajl\u00e9kot k\u00e9sz\u00edtesz a szeg\u00e9nynek.<br>\n\nE: \u00c1rv\u00e1knak atyja \u00e9s \u00f6zvegyek gy\u00e1mola, * Isten az \u0151 szents\u00e9ges templom\u00e1ban.<br>\nIsten a hontalannak otthont k\u00e9sz\u00edt, * a rabnak visszaadja szabads\u00e1g\u00e1t.<br>\nH: J\u00f3s\u00e1godban Isten\u00fcnk, * hajl\u00e9kot k\u00e9sz\u00edtesz a szeg\u00e9nynek.<br>\n\nE: B\u0151s\u00e9ges es\u0151t adt\u00e1l, Isten\u00fcnk, * \u00f6r\u00f6ks\u00e9gedbe, ellankadt n\u00e9pedbe \u00faj er\u0151t \u00f6nt\u00f6tt\u00e9l.<br>\nLak\u00e1st adt\u00e1l ny\u00e1jadnak azon a f\u00f6ld\u00f6n, * amelyet j\u00f3s\u00e1godban szerezt\u00e9l a szeg\u00e9nyeknek, Isten\u00fcnk.<br>\nH: J\u00f3s\u00e1godban Isten\u00fcnk, * hajl\u00e9kot k\u00e9sz\u00edtesz a szeg\u00e9nynek."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Zsid 12,18-19.22-24a",
                "teaser": "Az \u00f3sz\u00f6vets\u00e9gi \u00e1ldozatok megsz\u0171ntek: j\u00e1ruljunk J\u00e9zus \u00f6r\u00f6k\u00e1ldozat\u00e1hoz! ",
                "title": "SZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n  Ti nem k\u00e9zzel tapinthat\u00f3 hegyhez, \u00e9s lobog\u00f3 t\u0171zh\u00f6z j\u00e1rultatok, sem\ns\u0171r\u0171 hom\u00e1lyhoz, s\u00f6t\u00e9ts\u00e9ghez, sem forg\u00f3sz\u00e9lhez, harsonazeng\u00e9shez vagy\nmennyd\u00f6rg\u0151 sz\u00f3zathoz, amelynek hallat\u00e1ra (a zsid\u00f3k) k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gni kezdtek,\nhogy ez a hang ne sz\u00f3ljon tov\u00e1bb hozz\u00e1juk.<br>\n  Nem, ti Sion hegy\u00e9hez j\u00e1rultatok, az \u00e9l\u0151 Isten v\u00e1ros\u00e1hoz, a mennyei\nJeruzs\u00e1lemhez, az angyalok ezreihez, az \u00e9gben sz\u00e1mon tartott\nels\u0151sz\u00fcl\u00f6ttek \u00fcnnepi sokadalm\u00e1hoz \u00e9s gy\u00fclekezet\u00e9hez, mindny\u00e1junk\nb\u00edr\u00e1j\u00e1hoz, az Istenhez, a t\u00f6k\u00e9letes igazak lelkeihez, az \u00faj sz\u00f6vets\u00e9g\nk\u00f6zvet\u00edt\u0151j\u00e9hez, J\u00e9zushoz.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eVegy\u00e9tek magatokra ig\u00e1mat, \u00e9s tanuljatok t\u0151lem, mert szel\u00edd vagyok \u00e9s al\u00e1zatos sz\u00edv\u0171.\u201d Mt 11,29ab \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eVegy\u00e9tek magatokra ig\u00e1mat, \u00e9s tanuljatok t\u0151lem, mert szel\u00edd vagyok \u00e9s al\u00e1zatos sz\u00edv\u0171.\u201d Mt 11,29ab \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 14,1.7-14",
                "teaser": "A kev\u00e9lyt megal\u00e1zz\u00e1k, az al\u00e1zatost dics\u0151s\u00e9gre emelik.  Szeretetb\u0151l tegy\u00fck a j\u00f3t, ne pedig a viszonz\u00e1s rem\u00e9ny\u00e9ben! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az egyik szombaton J\u00e9zus bet\u00e9rt egy vezet\u0151 farizeus h\u00e1z\u00e1ba, hogy n\u00e1la\n\u00e9tkezz\u00e9k. Amikor \u00e9szrevette, hogy a megh\u00edvottak v\u00e1logatj\u00e1k az els\u0151\nhelyeket, egy p\u00e9ldabesz\u00e9det mondott nekik.<br>\n  \u201eAmikor lakom\u00e1ra h\u00edvnak \u2013 kezdte \u2013, ne \u00fclj az els\u0151 helyre, mert\nakadhat a hivatalosak k\u00f6zt n\u00e1lad el\u0151kel\u0151bb is. Ha ez meg\u00e9rkezik,\nodaj\u00f6n, aki megh\u00edvott titeket, \u00e9s felsz\u00f3l\u00edt: \u00bbAdd \u00e1t a helyedet neki.\u00ab\n\u00c9s akkor sz\u00e9gyenszemre az utols\u00f3 helyet kell elfoglalnod.<br>\n  Ha teh\u00e1t hivatalos vagy valahova, menj el, \u00e9s foglald el az utols\u00f3\nhelyet, hogy amikor a h\u00e1zigazda odaj\u00f6n, \u00edgy sz\u00f3ljon hozz\u00e1d: \u00bbBar\u00e1tom,\nmenj f\u00f6ljebb.\u00ab Milyen kit\u00fcntet\u00e9s lesz ez sz\u00e1modra a t\u00f6bbi vend\u00e9g el\u0151tt!\nMert mindazt, aki mag\u00e1t felmagasztalja, megal\u00e1zz\u00e1k, aki pedig mag\u00e1t\nmegal\u00e1zza, azt felmagasztalj\u00e1k.\u201d<br>\n  Ekkor a h\u00e1zigazd\u00e1hoz fordult: \u201eAmikor eb\u00e9det vagy vacsor\u00e1t adsz, ne\nh\u00edvd meg bar\u00e1taidat, se testv\u00e9reidet, se rokonaidat, se gazdag\nszomsz\u00e9daidat, mert azok is megh\u00edvnak \u00e9s viszonozz\u00e1k neked. Ha lakom\u00e1t\nadsz, h\u00edvd meg a szeg\u00e9nyeket, b\u00e9n\u00e1kat, s\u00e1nt\u00e1kat, vakokat. Boldog\nleszel, mert \u0151k nem tudj\u00e1k neked viszonozni. Te azonban az igazak\nfelt\u00e1mad\u00e1sakor megkapod jutalmadat.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK23": {
        "igenaptarId": "EVK23",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 23. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 9,13-19",
                "teaser": "Im\u00e1ds\u00e1g b\u00f6lcsess\u00e9g\u00e9rt,  hogy mindenben ig\u00e9nytelenek \u00e9s egyszer\u0171ek tudjunk lenni. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Melyik ember k\u00e9pes f\u00f6lismerni Isten akarat\u00e1t,\n\u00e9s ki tudja elgondolni, mit k\u00edv\u00e1n az \u00dar?\nHisz a haland\u00f3k gondolatai bizonytalanok,\n\u00e9s terveink ingatagok.\nMert a romland\u00f3 test g\u00e1tolja a lelket,\n\u00e9s a f\u00f6ldi s\u00e1tor r\u00e1nehezedik a sokat t\u0171n\u0151d\u0151 elm\u00e9re.<br>\n  Csak nagy nehezen der\u00edtj\u00fck ki, ami a f\u00f6ld\u00f6n van,\n\u00e9s \u00fcggyel-bajjal \u00e9rtj\u00fck meg, ami k\u00e9zenfekv\u0151.\nH\u00e1t akkor az \u00e9gi dolgokat ki tudn\u00e1 kif\u00fcrk\u00e9szni?\nKi ismerte f\u00f6l valaha is akaratodat,\nha te nem adt\u00e1l neki b\u00f6lcsess\u00e9get,\n\u00e9s nem k\u00fcldted el neki a magasb\u00f3l szent lelkedet?\nCsak \u00edgy lettek sim\u00e1v\u00e1 a f\u00f6ld\u00f6n lak\u00f3k \u00fatjai,\ns \u00edgy tanult\u00e1k meg az emberek, ami kedves a szemedben.\nCsak a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e1ltal menek\u00fcltek meg.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 89,3-4.5-6.12-13.14 \u00e9s 17",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Te lett\u00e9l, Uram, mened\u00e9k\u00fcnk, * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.</b> 1. vers. (4. g t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Te lett\u00e9l, Uram, mened\u00e9k\u00fcnk, * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.</b> 1. vers. (4. g t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Te a haland\u00f3t ism\u00e9t porr\u00e1 teszed, * \u00edgy sz\u00f3lsz: Emberek fiai t\u00e9rjetek vissza.<br>\nA te szemedben ezer \u00e9v ak\u00e1r a tegnap, * \u00fagy t\u0171nik tova, mint egy \u0151r\u00e1ll\u00e1s \u00e9jszaka.<br>\nH\u00edvek: Te lett\u00e9l, Uram, mened\u00e9k\u00fcnk, * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\n\nE: Te elragadod \u0151ket, * olyanok lesznek, mint a hajnali \u00e1lom.<br>\nMint a f\u0171, mely reggel kisarjad \u00e9s f\u00f6lvirul, * est\u00e9re azonban elfonnyad \u00e9s elsz\u00e1rad.<br>\nH: Te lett\u00e9l, Uram, mened\u00e9k\u00fcnk, * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\n\nE: Tan\u00edts meg sz\u00e1motvetni napjaink sor\u00e1val, * hogy b\u00f6lcsess\u00e9gre nevelj\u00fck sz\u00edv\u00fcnket.<br>\nT\u00e9rj hozz\u00e1nk, Urunk, meddig k\u00e9slekedsz? * L\u00e9gy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletes szolg\u00e1idhoz.<br>\nH: Te lett\u00e9l, Uram, mened\u00e9k\u00fcnk, * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\n\nE: \u00c1raszd r\u00e1nk irgalmadat, * hogy mindenkor \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s ujjongjunk.<br>\nRagyogjon f\u00f6l\u00f6tt\u00fcnk Urunknak, Isten\u00fcnknek j\u00f3s\u00e1ga, \u2020 \u00e1ldott legyen kez\u00fcnk minden m\u0171ve, * k\u00eds\u00e9rje \u00e1ld\u00e1sod kez\u00fcnk munk\u00e1j\u00e1t!<br>\nH: Te lett\u00e9l, Uram, mened\u00e9k\u00fcnk, * nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Filem 9b-10.12-17",
                "teaser": "Szent P\u00e1l tan\u00edtja, hogy a rabszolga is testv\u00e9r\u00fcnk Krisztusban. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a Filemonhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Testv\u00e9reim!<br>\n\u00c9n, az \u00f6reg P\u00e1l most Krisztus J\u00e9zus\u00e9rt fogs\u00e1got szenvedek. Fiam\u00e9rt, Onezimusz\u00e9rt k\u00f6ny\u00f6rg\u00f6k, akinek bilincseimben \u00e9n adtam \u00e9letet.<br>\n  \u00dagy k\u00fcld\u00f6m vissza hozz\u00e1d, mint saj\u00e1t sz\u00edvemet. Szerettem volna magam\nmellett tartani, hogy helyetted szolg\u00e1ljon nekem fogs\u00e1gomban, amelyet\naz evang\u00e9lium\u00e9rt viselek.<br>\n  Beleegyez\u00e9sed n\u00e9lk\u00fcl azonban m\u00e9gsem teszem, hogy j\u00f3t\u00e9tem\u00e9nyed ne\nk\u00e9nyszerb\u0151l fakadjon, hanem \u00f6nk\u00e9nt v\u00e1llald. Tal\u00e1n \u00e9ppen az\u00e9rt hagyott\nott egy id\u0151re, hogy egyszer s mindenkorra visszakapjad, de m\u00e1r nem mint\nszolg\u00e1t, hanem t\u00f6bbet: mint szeretett testv\u00e9rt. Mert nekem teljesen az,\nde neked m\u00e9g ink\u00e1bb: test szerint is, az \u00darban is.<br>\n  Ha teh\u00e1t egy\u00fctt \u00e9rzel velem, fogadd \u0151t \u00fagy, mint engem.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " Ragyogtasd szolg\u00e1d f\u00f6l\u00e9 arcodat, * v\u00e9gz\u00e9seidre tan\u00edts meg engem! Zsolt 118,135 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": " Ragyogtasd szolg\u00e1d f\u00f6l\u00e9 arcodat, * v\u00e9gz\u00e9seidre tan\u00edts meg engem! Zsolt 118,135 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 14,25-33",
                "teaser": "Csak az lehet J\u00e9zus tan\u00edtv\u00e1nya,  aki vele egy\u00fctt v\u00e1llalja a keresztet is. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben amikor J\u00e9zust nagy n\u00e9psokas\u00e1g k\u00f6vette, \u0151 hozz\u00e1juk fordult, \u00e9s \u00edgy\nsz\u00f3lt: \u201eAki hozz\u00e1m j\u00f6n, de nem gy\u0171l\u00f6li apj\u00e1t, anyj\u00e1t, feles\u00e9g\u00e9t,\ngyermekeit, fiv\u00e9r\u00e9t \u00e9s n\u0151v\u00e9reit, s\u0151t m\u00e9g saj\u00e1t mag\u00e1t is, nem lehet az\n\u00e9n tan\u00edtv\u00e1nyom.<br>\n  Aki teh\u00e1t nem hordozza keresztj\u00e9t, \u00e9s nem \u00edgy k\u00f6vet, nem lehet az \u00e9n\ntan\u00edtv\u00e1nyom. Ha valaki k\u00f6z\u00fcletek tornyot akar \u00e9p\u00edteni, vajon nem \u00fcl le\nel\u0151bb, hogy kisz\u00e1m\u00edtsa a k\u00f6lts\u00e9geket, hogy van-e mib\u0151l befejeznie? Mert\nha az alapokat lerakta, de (az \u00e9p\u00edtkez\u00e9st) befejezni nem tudta,\nmindenki, aki csak l\u00e1tja, g\u00fanyolni kezdi: \u00bbEz az ember \u00e9p\u00edtkez\u00e9sbe\nfogott, de nem tudta befejezni.\u00ab<br>\n  Vagy, ha egy kir\u00e1ly hadba vonul egy m\u00e1sik kir\u00e1ly ellen, el\u0151bb le\u00fcl \u00e9s\nsz\u00e1mot vet, vajon a maga t\u00edzezer katon\u00e1j\u00e1val szembe tud-e sz\u00e1llni\nazzal, aki h\u00faszezerrel j\u00f6n ellene? Mert ha nem, k\u00f6vets\u00e9get k\u00fcld hozz\u00e1\nm\u00e9g akkor, amikor messze j\u00e1r, \u00e9s b\u00e9k\u00e9t k\u00e9r t\u0151le.<br>\n  Teh\u00e1t mindaz, aki k\u00f6z\u00fcletek nem mond le mindarr\u00f3l, amije van, nem\nlehet az \u00e9n tan\u00edtv\u00e1nyom.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK24": {
        "igenaptarId": "EVK24",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 24. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 32,7-11.13-14",
                "teaser": "M\u00f3zes k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s\u00e9re Isten megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt n\u00e9p\u00e9n. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A S\u00ednai-hegyen, a pusztai v\u00e1ndorl\u00e1s idej\u00e9n \u00edgy sz\u00f3lt az \u00dar M\u00f3zeshez:\n\u201eSiess, menj le, mert v\u00e9tkezett a n\u00e9p, amelyet kihozt\u00e1l Egyiptomb\u00f3l.<br>\n  Hamar let\u00e9rtek az \u00fatr\u00f3l, amelyet el\u0151\u00edrtam nekik. \u00d6nt\u00f6tt borj\u00fat\ncsin\u00e1ltak maguknak, azt im\u00e1dt\u00e1k, \u00e1ldozatot mutattak be el\u0151tte, \u00e9s \u00edgy\nbesz\u00e9ltek: \u00bbIzrael, ez a te istened, aki kihozott Egyiptomb\u00f3l.\u00ab\u201d<br>\n  Az \u00dar m\u00e9g ezt is mondta M\u00f3zesnek: \u201eL\u00e1tom j\u00f3l, hogy kem\u00e9nynyak\u00fa n\u00e9p\nez, engedd, hadd gy\u00faljon fel ellen\u00fck haragom, hadd t\u00f6r\u00f6ljem el \u0151ket, \u00e9s\nt\u00e9ged teszlek nagy n\u00e9pp\u00e9.\u201d<br>\n  M\u00f3zes igyekezett kiengesztelni az Urat, az Istent, s \u00edgy sz\u00f3lt:\n\u201eUram, mi\u00e9rt lobbann\u00e1l haragra n\u00e9ped ellen, amelyet nagy hatalommal \u00e9s\ner\u0151s k\u00e9zzel kihozt\u00e1l Egyiptomb\u00f3l?<br>\n  Eml\u00e9kezz \u00c1brah\u00e1mra, Izs\u00e1kra \u00e9s J\u00e1kobra, szolg\u00e1idra, akiknek\nmegesk\u00fcdt\u00e9l magadra, \u00e9s akiknek meg\u00edg\u00e9rted: ut\u00f3daitokat \u00fagy\nmegsokas\u00edtom, mint az \u00e9g csillagait. \u00c9s azt az eg\u00e9sz f\u00f6ldet, amelyr\u0151l\nbesz\u00e9ltem, ut\u00f3daitoknak adom, hogy \u00f6v\u00e9k legyen \u00f6r\u00f6kre.\u201d<br>\n  Ekkor az \u00dar k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre indult, \u00e9s visszavonta a csap\u00e1st, amellyel\nn\u00e9p\u00e9t megfenyegette.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 50,3-4.12-13.17 \u00e9s 19",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Felkelek \u00e9s \u00fatnak indulok, * Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ba t\u00e9rek.</b> Lk 15,18 (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Felkelek \u00e9s \u00fatnak indulok, * Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ba t\u00e9rek.</b> Lk 15,18 (1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam, Istenem, \u2020 mivel irgalmas \u00e9s j\u00f3s\u00e1gos vagy, * t\u00f6r\u00f6ld el gonoszs\u00e1gomat m\u00e9rhetetlen irgalmaddal.<br>\nMosd le b\u0171n\u00f6met teljesen, * \u00e9s v\u00e9tkemt\u0151l tiszt\u00edts meg engem.<br>\nH\u00edvek: Felkelek \u00e9s \u00fatnak indulok, * Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ba t\u00e9rek.<br>\n\nE: Tiszta sz\u00edvet teremts bennem, Istenem, * az er\u0151s lelket \u00e9leszd fel \u00fajra bennem.<br>\nNe tasz\u00edts el sz\u00edned el\u0151l, * \u00e9s szent lelkedet ne vond meg t\u0151lem.<br>\nH: Felkelek \u00e9s \u00fatnak indulok, * Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ba t\u00e9rek.<br>\n\nE: Nyisd meg ajkamat, Uram, * \u00e9s dics\u00e9retedet hirdeti sz\u00e1jam.<br>\nIsten el\u0151tt kedves \u00e1ldozat a megt\u00f6rt l\u00e9lek, * Istenem, nem veted meg az al\u00e1zatos \u00e9s t\u00f6redelmes sz\u00edvet.<br>\nH: Felkelek \u00e9s \u00fatnak indulok, * Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ba t\u00e9rek."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tim 1,12-17",
                "teaser": "Krisztus az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy \u00fcdv\u00f6z\u00edtse a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  H\u00e1l\u00e1t adok Urunknak, J\u00e9zus Krisztusnak, aki er\u0151t adott nekem,\nmegb\u00edzhat\u00f3nak tartott \u00e9s megh\u00edvott a szolg\u00e1lat\u00e1ra \u2013 engem, aki azel\u0151tt\nk\u00e1romoltam s \u00fcld\u00f6ztem \u0151t, \u00e9s er\u0151szakos ember voltam. De megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt\nrajtam, mivel hitetlens\u00e9gemben tudatlanul cselekedtem. S\u0151t val\u00f3s\u00e1ggal\nel\u00e1rasztott az \u00dar kegyelme a Krisztus J\u00e9zusban val\u00f3 hittel \u00e9s az ir\u00e1nta\nval\u00f3 szeretettel.<br>\n  Igaz besz\u00e9d ez, \u00e9s teljes hitelt \u00e9rdemel: Krisztus J\u00e9zus az\u00e9rt j\u00f6tt a\nvil\u00e1gba, hogy \u00fcdv\u00f6z\u00edtse a b\u0171n\u00f6s\u00f6ket, s k\u00f6z\u00f6tt\u00fck az els\u0151 \u00e9n vagyok. De\n\u00e9ppen az\u00e9rt nyertem irgalmat, hogy J\u00e9zus Krisztus els\u0151k\u00e9nt rajtam\nmutassa meg v\u00e9gtelen t\u00fcrelm\u00e9t, p\u00e9ldak\u00e9p\u00fcl azoknak, akik a j\u00f6v\u0151ben\nhisznek majd benne, \u00e9s \u00edgy eljutnak az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre.<br>\n  Az \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3s\u00e1g kir\u00e1ly\u00e1nak, a halhatatlan \u00e9s l\u00e1thatatlan,\negyed\u00fcl val\u00f3 Istennek tisztelet \u00e9s dics\u0151s\u00e9g mind\u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9! \u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal, * \u00e9s r\u00e1nk b\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s ig\u00e9j\u00e9t. 2Kor 5,19 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal, * \u00e9s r\u00e1nk b\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s ig\u00e9j\u00e9t. 2Kor 5,19 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 15,1-32",
                "teaser": "Az eg\u00e9sz mennyorsz\u00e1g \u00f6r\u00fcl minden megt\u00e9r\u0151 b\u0171n\u00f6snek. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben a v\u00e1mosok \u00e9s a b\u0171n\u00f6s\u00f6k J\u00e9zushoz j\u00f6ttek, hogy hallgass\u00e1k \u0151t. A\nfarizeusok \u00e9s az \u00edr\u00e1stud\u00f3k z\u00fagol\u00f3dtak emiatt, \u00e9s azt mondt\u00e1k: \u201eEz\nsz\u00f3ba \u00e1ll a b\u0171n\u00f6s\u00f6kkel \u00e9s egy\u00fctt \u00e9tkezik vel\u00fck.\u201d\nJ\u00e9zus erre a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta nekik: \u201eHa k\u00f6z\u00fcletek\nvalakinek sz\u00e1z juha van, \u00e9s egy elv\u00e9sz bel\u0151l\u00fck, nem hagyja-e ott a\nkilencvenkilencet, s nem megy-e az elveszett juh ut\u00e1n, am\u00edg meg nem\ntal\u00e1lja? Ha megtal\u00e1lta, \u00f6r\u00f6m\u00e9ben v\u00e1ll\u00e1ra veszi, hazasiet vele,\n\u00f6sszeh\u00edvja bar\u00e1tait \u00e9s szomsz\u00e9dait, \u00e9s azt mondja nekik: \u00bb\u00d6r\u00fcljetek,\nmert megtal\u00e1ltam elveszett juhomat.\u00ab Mondom nektek, \u00e9ppen \u00edgy nagyobb\n\u00f6r\u00f6m lesz a mennyben egy megt\u00e9r\u0151 b\u0171n\u00f6s\u00f6n, mint kilencvenkilenc igazon,\nakinek nincs sz\u00fcks\u00e9ge megt\u00e9r\u00e9sre.<br>\n  Ha pedig egy asszonynak t\u00edz drachm\u00e1ja van, \u00e9s elvesz\u00edt egy drachm\u00e1t,\nnem gy\u00fajt-e vil\u00e1got, nem sepri-e ki a h\u00e1z\u00e1t, nem keresi-e gondosan,\nam\u00edg meg nem tal\u00e1lja? \u00c9s ha megtal\u00e1lta, \u00f6sszeh\u00edvja bar\u00e1tn\u0151it meg a\nszomsz\u00e9dasszonyokat, \u00e9s azt mondja: \u00bb\u00d6r\u00fcljetek velem, mert megtal\u00e1ltam\nelveszett drachm\u00e1mat.\u00ab Mondom nektek, az Isten angyalai is \u00e9ppen \u00edgy\n\u00f6r\u00fclnek majd egy megt\u00e9r\u0151 b\u0171n\u00f6snek.\u201d<br>\n*<br>\n  Majd \u00edgy folytatta: \u201eEgy embernek k\u00e9t fia volt. A fiatalabbik\negyszer \u00edgy sz\u00f3lt apj\u00e1hoz: \u00bbAty\u00e1m, add ki nekem az \u00f6r\u00f6ks\u00e9g r\u00e1m es\u0151\nr\u00e9sz\u00e9t.\u00ab Erre \u0151 sz\u00e9tosztotta k\u00f6zt\u00fck vagyon\u00e1t. Nem sokkal ezut\u00e1n a\nfiatalabbik \u00f6sszeszedte minden\u00e9t, \u00e9s elment egy t\u00e1voli orsz\u00e1gba. Ott\nl\u00e9ha \u00e9letet \u00e9lt, \u00e9s elt\u00e9kozolta vagyon\u00e1t. Amikor minden\u00e9t elpazarolta,\naz orsz\u00e1gban nagy \u00e9h\u00edns\u00e9g t\u00e1madt, s \u0151 maga is n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zni kezdett. Erre\nelment, \u00e9s elszeg\u0151d\u00f6tt egy ottani gazd\u00e1hoz. Az kik\u00fcldte a tany\u00e1j\u00e1ra,\nhogy \u0151rizze a sert\u00e9seket. Sz\u00edvesen megt\u00f6lt\u00f6tte volna gyomr\u00e1t a sert\u00e9sek\neledel\u00e9vel, de m\u00e9g abb\u00f3l sem adtak neki.<br>\n  Ekkor mag\u00e1ba sz\u00e1llt, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u00bbAty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ban h\u00e1ny napsz\u00e1mos\nb\u0151velkedik keny\u00e9rben, \u00e9n meg itt \u00e9hen halok. Felkelek, aty\u00e1mhoz megyek,\n\u00e9s azt mondom neki: Aty\u00e1m, v\u00e9tkeztem az \u00e9g ellen \u00e9s teellened. Arra m\u00e1r\nnem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy fiadnak nevezz, csak b\u00e9reseid k\u00f6z\u00e9 fogadj be.\u00ab\nAzonnal \u00fatra is kelt, \u00e9s visszat\u00e9rt atyj\u00e1hoz. Atyja m\u00e1r messzir\u0151l\nmegl\u00e1tta, \u00e9s megesett rajta a sz\u00edve. El\u00e9je sietett, nyak\u00e1ba borult, \u00e9s\nmegcs\u00f3kolta.<br>\n  Ekkor a fi\u00fa megsz\u00f3lalt: \u00bbAty\u00e1m, v\u00e9tkeztem az \u00e9g ellen \u00e9s teellened.\nArra m\u00e1r nem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy fiadnak nevezz.\u00ab<br>\n  Az atya odasz\u00f3lt a szolg\u00e1knak: \u00bbHozz\u00e1tok hamar a legdr\u00e1g\u00e1bb ruh\u00e1t, \u00e9s\nadj\u00e1tok r\u00e1. H\u00fazzatok gy\u0171r\u0171t az ujj\u00e1ra \u00e9s sarut a l\u00e1b\u00e1ra. Vezess\u00e9tek el\u0151\na hizlalt borj\u00fat, \u00e9s v\u00e1gj\u00e1tok le. Egy\u00fcnk \u00e9s vigadjunk, hisz fiam halott\nvolt, \u00e9s \u00e9letre kelt, elveszett \u00e9s megker\u00fclt.\u00ab Erre vigadozni kezdtek.<br>\n  Az id\u0151sebbik fi\u00fa kint volt a mez\u0151n. Amikor hazat\u00e9r\u0151ben k\u00f6zeledett a\nh\u00e1zhoz, meghallotta a zenesz\u00f3t \u00e9s a t\u00e1ncot. Sz\u00f3lt az egyik szolg\u00e1nak,\n\u00e9s megk\u00e9rdezte, mi t\u00f6rt\u00e9nt. \u00bbMegj\u00f6tt az \u00f6cs\u00e9d, \u00e9s aty\u00e1d lev\u00e1gatta a\nhizlalt borj\u00fat, mivel \u00e9ps\u00e9gben visszakapta \u0151t\u00ab \u2013 felelte a szolga.\nErre az id\u0151sebbik fi\u00fa megharagudott, \u00e9s nem akart bemenni. Ez\u00e9rt atyja\nkij\u00f6tt, \u00e9s k\u00e9rlelni kezdte. De \u0151 szem\u00e9re vetette atyj\u00e1nak: \u00bbL\u00e1tod, \u00e9n\nannyi \u00e9ve szolg\u00e1lok neked, \u00e9s egyszer sem szegtem meg parancsodat. \u00c9s\nte nekem m\u00e9g egy g\u00f6d\u00f6ly\u00e9t sem adt\u00e1l soha, hogy mulathassak egyet a\nbar\u00e1taimmal. Most pedig, hogy ez a te fiad, aki vagyonodat rossz n\u0151kre\npazarolta, megj\u00f6tt, hizlalt borj\u00fat v\u00e1gt\u00e1l le neki.\u00ab<br>\n  \u0150 erre azt mondta: \u00bbFiam, te mindig itt vagy velem, \u00e9s mindenem a\ntied. Most \u00fagy illett, hogy vigadjunk \u00e9s \u00f6r\u00fclj\u00fcnk, mert ez a te \u00f6cs\u00e9d\nmeghalt, \u00e9s most \u00e9letre kelt, elveszett \u00e9s \u00fajra megker\u00fclt.\u00ab\u201d<br>\n<br>\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig.</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK25": {
        "igenaptarId": "EVK25",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 25. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "\u00c1m 8,4-7",
                "teaser": "A pr\u00f3f\u00e9ta ostorozza a szeg\u00e9nyekkel szemben elk\u00f6vetett sz\u00edvtelens\u00e9get. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY \u00c1mosz pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Hallj\u00e1tok, ti, akik eltiporj\u00e1tok a szeg\u00e9nyt,\n\u00e9s szorongatj\u00e1tok az orsz\u00e1gban a sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151ket!\nAzt mondj\u00e1tok: \u201eMikor m\u00falik el az \u00fajhold,\nhogy eladhassuk a b\u00faz\u00e1nkat?\nA szombat, hogy \u00e1rulhassuk gabon\u00e1nkat?\nCs\u00f6kkentj\u00fck a m\u00e9rt\u00e9ket, n\u00f6velj\u00fck a s\u00e9kelt,\nmeghamis\u00edtjuk a m\u00e9rleget,\nhogy megvehess\u00fck p\u00e9nz\u00e9rt a szeg\u00e9nyt,\negy p\u00e1r saru\u00e9rt a sz\u0171k\u00f6lk\u00f6d\u0151t,\n\u00e9s eladhassuk a gabona ocs\u00faj\u00e1t.\u201d\nEz\u00e9rt megesk\u00fcd\u00f6tt az \u00dar arra, aki J\u00e1kob b\u00fcszkes\u00e9ge:\n\u201eSose felejtem el egyetlen tett\u00fcket sem!\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 112,1-2.4-6.7-8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, * aki a szeg\u00e9nyt f\u00f6lemeli.</b> V\u00f6. 1a \u00e9s 7b (2. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, * aki a szeg\u00e9nyt f\u00f6lemeli.</b> V\u00f6. 1a \u00e9s 7b (2. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 2. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, ti, szolg\u00e1i, * dics\u00e9rj\u00e9tek az \u00dar nev\u00e9t.<br>\nLegyen \u00e1ldott az \u00dar neve, * most \u00e9s mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH\u00edvek: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, * aki a szeg\u00e9nyt f\u00f6lemeli.<br>\n\nE: F\u00f6ls\u00e9ges az \u00dar minden n\u00e9p f\u00f6l\u00f6tt, * dics\u0151s\u00e9ge magasabb az egekn\u00e9l.<br>\nKi olyan, mint a mi Isten\u00fcnk, \u2020 aki a magass\u00e1gban tr\u00f3nol, * lehajol, hogy letekintsen az \u00e9gre \u00e9s a f\u00f6ldre.<br>\nH: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, * aki a szeg\u00e9nyt f\u00f6lemeli.<br>\n\nE: A gyeng\u00e9t mag\u00e1hoz vonja a porb\u00f3l, * a s\u00e1rb\u00f3l a szeg\u00e9nyt f\u00f6lemeli.<br>\nHogy fejedelmek k\u00f6z\u00f6tt adjon helyet n\u00e9ki, * n\u00e9p\u00e9nek nagyjai mellett.<br>\nH: Dics\u00e9rj\u00e9tek az Urat, * aki a szeg\u00e9nyt f\u00f6lemeli."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tim 2,1-8",
                "teaser": "K\u00f6ny\u00f6r\u00f6gjetek minden ember\u00e9rt Istenhez,  aki azt akarja, hogy mindenki \u00fcdv\u00f6z\u00fclj\u00f6n! ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a Tim\u00f3teushoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  Mindenekel\u0151tt arra k\u00e9rlek, v\u00e9gezzetek im\u00e1t, k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9st, esedez\u00e9st \u00e9s\nh\u00e1laad\u00e1st minden ember\u00e9rt, a kir\u00e1lyok\u00e9rt \u00e9s az \u00f6sszes el\u00f6lj\u00e1r\u00f3k\u00e9rt,\nhogy b\u00e9k\u00e9s, nyugodt \u00e9letet \u00e9lhess\u00fcnk, szents\u00e9gben \u00e9s tisztess\u00e9gben. Ez\nj\u00f3 \u00e9s kedves \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u0151 Isten\u00fcnk szem\u00e9ben, aki azt akarja, hogy minden\nember \u00fcdv\u00f6z\u00fclj\u00f6n \u00e9s eljusson az igazs\u00e1g ismeret\u00e9re.<br>\n  Hiszen egy az Isten, s egy a k\u00f6zvet\u00edt\u0151 Isten \u00e9s ember k\u00f6z\u00f6tt: az\nember Krisztus J\u00e9zus, aki v\u00e1lts\u00e1gul adta mag\u00e1t mindenki\u00e9rt, \u00e9s\ntan\u00fas\u00e1got tett a meghat\u00e1rozott id\u0151ben. Ez\u00e9rt kaptam a k\u00fcldet\u00e9st, hogy\nh\u00edrn\u00f6k \u00e9s apostol legyek \u2013 igazat mondok, nem hazudom \u2013, a pog\u00e1nyok\ntan\u00edt\u00f3ja hitre \u00e9s igazs\u00e1gra. Azt k\u00edv\u00e1nom teh\u00e1t, hogy a f\u00e9rfiak\nminden\u00fctt tiszta l\u00e9lekkel emelj\u00e9k im\u00e1ra kez\u00fcket, ne haragos \u00e9s\nvisz\u00e1lykod\u00f3 \u00e9rz\u00fclettel.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus Krisztus \u2013 b\u00e1r gazdag volt \u2013 szeg\u00e9nny\u00e9 lett \u00e9rtetek, * hogy szeg\u00e9nys\u00e9ge \u00e1ltal gazdagg\u00e1 legyetek. 2Kor 8,9 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus Krisztus \u2013 b\u00e1r gazdag volt \u2013 szeg\u00e9nny\u00e9 lett \u00e9rtetek, * hogy szeg\u00e9nys\u00e9ge \u00e1ltal gazdagg\u00e1 legyetek. 2Kor 8,9 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 16,1-13",
                "teaser": "Okosan haszn\u00e1ljuk fel a r\u00e1nk b\u00edzott javakat! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt a p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:<br>\n  \u201eEgy gazdag ember el\u0151tt bev\u00e1dolt\u00e1k int\u00e9z\u0151j\u00e9t, hogy elt\u00e9kozolja ura\nvagyon\u00e1t. Erre \u0151 mag\u00e1hoz h\u00edvatta \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u00bbMit hallok r\u00f3lad?\nAdj sz\u00e1mot gazd\u00e1lkod\u00e1sodr\u00f3l, mert nem maradhatsz tov\u00e1bb int\u00e9z\u0151m.\u00ab<br>\n  Az int\u00e9z\u0151 \u00edgy gondolkodott mag\u00e1ban: \u00bbMit\u00e9v\u0151 legyek, ha Uram elveszi\nt\u0151lem az int\u00e9z\u0151s\u00e9get? Kap\u00e1lni nem tudok, koldulni sz\u00e9gyellek. Tudom\nm\u00e1r, mit teszek, hogy befogadjanak az emberek h\u00e1zukba, ha gazd\u00e1m\nelmozd\u00edt az int\u00e9z\u0151s\u00e9gb\u0151l.\u00ab Egyenk\u00e9nt mag\u00e1hoz h\u00edvatta teh\u00e1t ur\u00e1nak\nad\u00f3sait. Megk\u00e9rdezte az els\u0151t: \u00bbMennyivel tartozol uramnak?\u00ab Azt\nfelelte: \u00bbSz\u00e1z kors\u00f3 olajjal.\u00ab Erre azt mondta neki: \u00bbVedd el\u0151\nad\u00f3sleveledet, \u00fclj le hamar, \u00e9s \u00edrj \u00f6tvenet.\u00ab Azt\u00e1n megk\u00e9rdezett egy\nm\u00e1sikat: \u00bbTe mennyivel tartozol?\u00ab \u00bbSz\u00e1z v\u00e9ka b\u00faz\u00e1val\u00ab \u2013 hangzott a\nv\u00e1lasz. \u00bbFogd ad\u00f3sleveledet \u2013 mondta neki \u2013, \u00e9s \u00edrj nyolcvanat.\u00ab<br>\n  Az \u00far dics\u00e9rte a h\u0171tlen int\u00e9z\u0151t, hogy okosan j\u00e1rt el. Bizony, a vil\u00e1g\nfiai a maguk m\u00f3dj\u00e1n okosabbak a vil\u00e1goss\u00e1g fiain\u00e1l. Mondom teh\u00e1t\nnektek: Szerezzetek magatoknak bar\u00e1tokat a hamis mammonb\u00f3l, hogy amikor\nmeghaltok, befogadjanak titeket az \u00f6r\u00f6k hajl\u00e9kokba.<br>\n* (Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezeket mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:)<br>\nAki a kicsiben h\u0171, az a nagyban is h\u0171. Aki pedig h\u0171tlen a kicsiben, az a nagyban is\nh\u0171tlen. Ha teh\u00e1t a hamis mammonban nem voltatok h\u0171s\u00e9gesek, ki b\u00edzza\nr\u00e1tok az igazi \u00e9rt\u00e9ket? \u00c9s ha a m\u00e1s\u00e9ban nem voltatok h\u0171ek, ki adja oda\nnektek a ti\u00e9teket?<br>\n  Egy szolga sem szolg\u00e1lhat k\u00e9t \u00farnak. Mert vagy az egyiket gy\u0171l\u00f6li, \u00e9s\na m\u00e1sikat szereti, vagy: ragaszkodik az egyikhez, \u00e9s a m\u00e1sikat megveti.\nNem szolg\u00e1lhattok Istennek \u00e9s a mammonnak.\u201d\n<br>\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-t\u00f3l Lk 16,10-13</i>"
            }
        ]
    },
    "EVK26": {
        "igenaptarId": "EVK26",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 26. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "\u00c1m 6,1a.4-7",
                "teaser": "A pr\u00f3f\u00e9ta azzal fenyegeti meg a d\u0151zs\u00f6l\u0151 gazdagokat,  hogy megsz\u00e9gyen\u00fclnek \u00e9s sz\u00e1mkivet\u00e9sre jutnak. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY \u00c1mosz pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Jaj a gondtalanul \u00e9l\u0151knek Sionban,\n\u00e9s Szam\u00e1ria hegy\u00e9n az elbizakodottaknak!\nElef\u00e1ntcsont \u00e1gyban alusznak,\nfekv\u0151helyeiken heny\u00e9lnek,\nlakm\u00e1roznak a ny\u00e1j b\u00e1r\u00e1nyaib\u00f3l\n\u00e9s a csorda \u00f6kreib\u0151l.\nH\u00e1rfasz\u00f3 mellett n\u00f3t\u00e1znak,\nmint D\u00e1vid, hangszert csin\u00e1lnak maguknak;\nkors\u00f3b\u00f3l issz\u00e1k a bort,\nfinom olajjal kenik magukat:\nJ\u00f3zsef v\u00e9gzete miatt bizony nem b\u00e1nk\u00f3dnak.\nEz\u00e9rt, l\u00e1m, most a sz\u00e1m\u0171z\u00f6ttek \u00e9l\u00e9n mennek a fogs\u00e1gba,\n\u00e9s v\u00e9get \u00e9r a heny\u00e9l\u0151k tobz\u00f3d\u00e1sa.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 145,7.8-9a.9bc-10 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldjad lelkem az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Istent.</b> 1b. vers. (4. g t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1ldjad lelkem az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Istent.</b> 1b. vers. (4. g t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 4. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Isten igaz marad \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * az elnyomottnak igazs\u00e1got szolg\u00e1ltat.<br>\nAz \u00e9hez\u0151knek \u0151 ad kenyeret, * kiszabad\u00edtja az \u00dar a foglyokat.<br>\nH\u00edvek: \u00c1ldjad lelkem az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Istent.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Az \u00dar megnyitja a vakok szem\u00e9t, * \u00e9s f\u00f6lemeli azt, aki elesett.<br>\nAz \u00dar szereti az igaz embert, * a j\u00f6vev\u00e9nyt megv\u00e9di.<br>\nH: \u00c1ldjad lelkem az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Istent.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Az \u00dar t\u00e1mogatja az \u00e1rv\u00e1t \u00e9s \u00f6zvegyet, * \u00e9s elpuszt\u00edtja a gonoszok \u00fatj\u00e1t.<br>\nAz \u00dar uralkodik \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * a te Istened, \u00f3 Sion, nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\nH: \u00c1ldjad lelkem az Urat, * dics\u0151\u00edtsed az Istent.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Tim 6,11-16",
                "teaser": "Tartsuk meg a parancsokat Urunk elj\u00f6vetel\u00e9ig! ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  Te, Isten embere, menek\u00fclj a bajkever\u0151kt\u0151l! T\u00f6rekedj\u00e9l ink\u00e1bb\nigazs\u00e1gos lelk\u00fcletre, \u00e9letszents\u00e9gre, hitre, szeretetre, t\u00fcrelemre \u00e9s\nszel\u00edds\u00e9gre. V\u00edvd meg a hit j\u00f3 harc\u00e1t, szerezd meg az \u00f6r\u00f6k \u00e9letet,\nhiszen erre kapt\u00e1l hivat\u00e1st, \u00e9s erre tetted le sz\u00e1mos tan\u00fa el\u0151tt az\nigaz hitvall\u00e1st.<br>\n  Felsz\u00f3l\u00edtalak az Isten nev\u00e9ben, aki mindeneket \u00e9ltet, \u00e9s Krisztus\nJ\u00e9zus nev\u00e9ben, aki Poncius Pil\u00e1tus el\u0151tt tan\u00fas\u00e1got tett az igazs\u00e1g\nmellett, hogy teljes\u00edtsd megb\u00edzat\u00e1sodat b\u0171ntelen\u00fcl \u00e9s feddhetetlen\u00fcl\nUrunk, J\u00e9zus Krisztus elj\u00f6vetel\u00e9ig. Ezt a kell\u0151 id\u0151ben megmutatja majd\na boldog \u00e9s egyed\u00fcl Uralkod\u00f3, a Kir\u00e1lyok Kir\u00e1lya \u00e9s Urak Ura, aki\negyed\u00fcl halhatatlan, aki megk\u00f6zel\u00edthetetlen f\u00e9nyess\u00e9gben lakik, akit\nsenki nem l\u00e1tott, \u00e9s nem is l\u00e1that: \u00f6v\u00e9 a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s az \u00f6r\u00f6k hatalom!\n\u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus Krisztus \u2013 b\u00e1r gazdag volt \u2013 szeg\u00e9nny\u00e9 lett \u00e9rtetek, * hogy szeg\u00e9nys\u00e9ge \u00e1ltal gazdagg\u00e1 legyetek. 2Kor 8,9 \u2013 5. t\u00f3nus",
                "text": "J\u00e9zus Krisztus \u2013 b\u00e1r gazdag volt \u2013 szeg\u00e9nny\u00e9 lett \u00e9rtetek, * hogy szeg\u00e9nys\u00e9ge \u00e1ltal gazdagg\u00e1 legyetek. 2Kor 8,9 \u2013 5. t\u00f3nus"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 16,19-31",
                "teaser": "A sz\u00edvtelen gazdag elnyeri m\u00e9lt\u00f3 b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t,  a szeg\u00e9ny L\u00e1z\u00e1r pedig \u00fcdv\u00f6z\u00fcl. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  J\u00e9zus a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta:<br>\n  \u201eVolt egy gazdag ember. B\u00edborba \u00e9s patyolatba \u00f6lt\u00f6zk\u00f6d\u00f6tt, \u00e9s\nmindennap d\u00fasan lakm\u00e1rozott. Volt egy L\u00e1z\u00e1r nev\u0171 koldus is, ez ott\nfek\u00fcdt a kapuja el\u0151tt, tele fek\u00e9llyel. Sz\u00edvesen j\u00f3llakott volna az\n\u00e9telmarad\u00e9kb\u00f3l, ami a gazdag ember asztal\u00e1r\u00f3l lehullott, de abb\u00f3l sem\nadtak neki. Csak a kuty\u00e1k j\u00f6ttek, \u00e9s nyalogatt\u00e1k a sebeit.<br>\n  Meghalt a koldus, \u00e9s az angyalok \u00c1brah\u00e1m kebel\u00e9re vitt\u00e9k. A gazdag is\nmeghalt, \u00e9s eltemett\u00e9k. A pokolban, amikor nagy k\u00ednjai k\u00f6zt\nfeltekintett, megl\u00e1tta messzir\u0151l \u00c1brah\u00e1mot \u00e9s a kebl\u00e9n L\u00e1z\u00e1rt.<br>\n  Felki\u00e1ltott: \u00bbAty\u00e1m, \u00c1brah\u00e1m! K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam! K\u00fcldd el L\u00e1z\u00e1rt, hogy\nujja hegy\u00e9t v\u00edzbe m\u00e1rtva h\u0171s\u00edtse nyelvemet. Iszony\u00faan gy\u00f6tr\u0151d\u00f6m ezekben\na l\u00e1ngokban.\u00ab<br>\n  \u00bbFiam \u2013 felelte \u00c1brah\u00e1m \u2013, eml\u00e9kezz\u00e9l r\u00e1, hogy milyen j\u00f3 dolgod volt\n\u00e9letedben, L\u00e1z\u00e1rnak meg mennyi jutott a rosszb\u00f3l. Most \u0151 itt\nvigasztal\u00f3dik, te pedig oda\u00e1t gy\u00f6tr\u0151d\u00f6l.<br>\n  Azonfel\u00fcl k\u00f6zt\u00fcnk \u00e9s k\u00f6ztetek nagy szakad\u00e9k t\u00e1tong, hogy aki inn\u00e9t \u00e1t\nakarna menni hozz\u00e1tok, ne tudjon, se onn\u00e9t ne tudjon hozz\u00e1nk \u00e1tj\u00f6nni\nsenki.\u00ab<br>\n  \u00bbAkkor arra k\u00e9rlek, aty\u00e1m \u2013 ki\u00e1ltotta \u00fajra \u2013, k\u00fcldd el \u0151t atyai\nh\u00e1zunkba, ahol m\u00e9g \u00f6t testv\u00e9rem \u00e9l. Tegyen bizonys\u00e1got el\u0151tt\u00fck, nehogy\n\u0151k is ide jussanak a gy\u00f6trelmek hely\u00e9re.\u00ab<br>\n  \u00c1brah\u00e1m ezt felelte: \u00bbVan M\u00f3zes\u00fck \u00e9s vannak pr\u00f3f\u00e9t\u00e1ik. Azokra\nhallgassanak.\u00ab \u00c1m az er\u0151sk\u00f6d\u00f6tt: \u00bbNem teszik, aty\u00e1m, \u00c1brah\u00e1m! De ha\nvalaki, a halottak k\u00f6z\u00fcl elmenne hozz\u00e1juk, b\u0171nb\u00e1natot tartan\u00e1nak.\u00ab\n\u0150 azonban \u00edgy felelt: \u00bbHa M\u00f3zesre \u00e9s a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1kra nem hallgatnak, m\u00e9g\nha a halottak k\u00f6z\u00fcl t\u00e1mad is fel valaki, annak sem hisznek.\u00ab\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK27": {
        "igenaptarId": "EVK27",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 27. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Hab 1,2-3;2,2-4",
                "teaser": "Az igaz ember a hitb\u0151l \u00e9l. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Habakuk pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Meddig kell m\u00e9g, Uram,\nseg\u00edts\u00e9g\u00e9rt folyamodnom\nan\u00e9lk\u00fcl, hogy meghallgatn\u00e1l?\nHozz\u00e1d ki\u00e1ltanom: \u201eEr\u0151szak!\u201d\nan\u00e9lk\u00fcl, hogy megszabad\u00edtan\u00e1l?<br>\n  Mi\u00e9rt feded fel el\u0151ttem a gonoszs\u00e1got,\n\u00e9s mutatod meg a nyomor\u00fas\u00e1got?\nCsupa fosztogat\u00e1st, csupa rabl\u00e1st\nl\u00e1tok magam el\u0151tt;\na v\u00e1daskod\u00e1s \u00e9s civakod\u00e1s\negyre fokoz\u00f3dik.<br>\n  Az \u00dar is megsz\u00f3lalt, \u00e9s ezt mondta:<br>\n\u201e\u00cdrd le a l\u00e1tom\u00e1st,\nv\u00e9sd fel t\u00e1bl\u00e1ra,\nhogy k\u00f6nnyen olvashat\u00f3 legyen.<br>\n  Mert ez a l\u00e1tom\u00e1s a maga idej\u00e9ben\nbeteljesedik \u00e9s nem hi\u00fasul meg;\nha k\u00e9sik, csak v\u00e1rj,\nbiztosan bek\u00f6vetkezik, t\u00e9vedhetetlen\u00fcl.<br>\n  Akinek nem igaz a lelke, az elbukik,\nde az igaz \u00e9lni fog h\u0171s\u00e9g\u00e9\u00e9rt.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 94,1-2.6-7.8-9",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten szav\u00e1ra, * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy kem\u00e9ny sz\u00edv\u0171.\u201d</b> V\u00f6. 8. vers. (2. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten szav\u00e1ra, * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy kem\u00e9ny sz\u00edv\u0171.\u201d</b> V\u00f6. 8. vers. (2. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: J\u00f6jjetek, \u00f6rvendezz\u00fcnk az \u00darnak, * \u00e9s ujjongjunk \u00fcdv\u00fcnk szikl\u00e1ja el\u0151tt.<br>\nDics\u0151\u00edt\u0151 \u00e9nekkel l\u00e9pj\u00fcnk sz\u00edne el\u00e9, * magasztaljuk \u0151t zsolt\u00e1rt zengve.<br>\nH\u00edvek: B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten szav\u00e1ra, * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy kem\u00e9ny sz\u00edv\u0171.\u201d<br>\n\nE: J\u00f6jjetek, boruljunk le, h\u00f3doljunk el\u0151tte, * hulljunk t\u00e9rdre Urunk, Alkot\u00f3nk el\u0151tt.<br>\nMert \u0151 a mi Isten\u00fcnk, * mi pedig az \u0151 n\u00e9pe, \u00e9s kez\u00e9re b\u00edzott ny\u00e1j vagyunk.<br>\nH: B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten szav\u00e1ra, * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy kem\u00e9ny sz\u00edv\u0171.\u201d<br>\n\nE: B\u00e1rcsak hallgatn\u00e1tok ma az \u0151 szav\u00e1ra, \u2020 \u201eNe kem\u00e9ny\u00edts\u00e9tek meg sz\u00edveteket, * mint egykor Merib\u00e1n\u00e1l,<br>\nMassza napj\u00e1n a puszt\u00e1ban, ahol aty\u00e1itok megk\u00eds\u00e9rtettek engem, * pr\u00f3b\u00e1ra tettek, b\u00e1r l\u00e1tt\u00e1k sz\u00e1mos csod\u00e1mat.<br>\nH: B\u00e1r hallgatn\u00e1tok ma Isten szav\u00e1ra, * \u201eN\u00e9pem, ne l\u00e9gy kem\u00e9ny sz\u00edv\u0171.\u201d"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tim 1,6-8.13-14",
                "teaser": "B\u00e1tor sz\u00edvvel t\u00e9gy tan\u00fas\u00e1got J\u00e9zus Krisztus mellett! ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  Figyelmeztetlek, \u00e9leszd fel magadban Isten kegyelm\u00e9t, amely\nk\u00e9zf\u00f6lt\u00e9telem folyt\u00e1n benned \u00e9l. Hiszen Isten nem a cs\u00fcggedts\u00e9g, hanem\naz er\u0151, a szeretet \u00e9s a j\u00f3zans\u00e1g lelk\u00e9t adta nek\u00fcnk. Ne sz\u00e9gyellj h\u00e1t\ntan\u00fas\u00e1got tenni Urunk mellett, sem mellettem, aki \u00e9rte fogoly vagyok.\nEhelyett v\u00e1llald az evang\u00e9lium\u00e9rt a szenved\u00e9seket velem egy\u00fctt, b\u00edzva\naz Isten erej\u00e9ben. Eszm\u00e9nyed az az eg\u00e9szs\u00e9ges tan\u00edt\u00e1s legyen, amelyet\nKrisztus J\u00e9zus hit\u00e9ben \u00e9s szeretet\u00e9ben t\u0151lem hallott\u00e1l. \u0150rizd meg a r\u00e1d\nb\u00edzott kincset a Szentl\u00e9lek erej\u00e9vel, aki benn\u00fcnk lakik.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar ig\u00e9je \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad, * ez az a tan\u00edt\u00e1s, amelyet hirdetek n\u00e9ktek. 1P\u00e9t 1,25 \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "Az \u00dar ig\u00e9je \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad, * ez az a tan\u00edt\u00e1s, amelyet hirdetek n\u00e9ktek. 1P\u00e9t 1,25 \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 17,5-10",
                "teaser": "A j\u00f3 szolga nem puszt\u00e1n k\u00f6teless\u00e9gb\u0151l,  hanem szeretetb\u0151l v\u00e9gzi munk\u00e1j\u00e1t: ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben az apostolok k\u00e9rt\u00e9k az Urat: \u201eN\u00f6veld benn\u00fcnk a hitet.\u201d<br>\n  Az \u00dar \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eHa csak akkora hitetek lesz is, mint a\nmust\u00e1rmag, s azt mondj\u00e1tok ennek a szederf\u00e1nak: Szakadj ki t\u00f6vest\u0151l \u00e9s\nverj gy\u00f6keret a tengerben, engedelmeskedik nektek.<br>\n  Melyiktek mondja b\u00e9res\u00e9nek vagy bojt\u00e1rj\u00e1nak, amikor a mez\u0151r\u0151l\nhazaj\u00f6n: \u00bbGyere ide t\u00fcst\u00e9nt \u00e9s \u00fclj asztalhoz.\u00ab Nem ezt mondja-e ink\u00e1bb:\n\u00bbK\u00e9sz\u00edts nekem vacsor\u00e1t, \u00f6vezd fel magadat \u00e9s szolg\u00e1lj ki, am\u00edg eszem\n\u00e9s iszom! Azt\u00e1n majd ehetsz \u00e9s ihatsz te is?\u00ab S tal\u00e1n megk\u00f6sz\u00f6ni a\nszolg\u00e1nak, hogy teljes\u00edtette parancsait?<br>\n  \u00cdgy ti is, amikor megteszitek, amit parancsoltak nektek, mondj\u00e1tok:\nhaszontalan szolg\u00e1k vagyunk, hiszen csak k\u00f6teless\u00e9g\u00fcnket\nteljes\u00edtett\u00fck.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK28": {
        "igenaptarId": "EVK28",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 28. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2Kir 5,14-17",
                "teaser": "A sz\u00edriai N\u00e1m\u00e1n meggy\u00f3gyul lepr\u00e1j\u00e1b\u00f3l,  \u00e9s h\u00e1l\u00e1t ad az \u00darnak. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Kir\u00e1lyok m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Elizeus pr\u00f3f\u00e9ta szav\u00e1ra a lepr\u00e1ban szenved\u0151 ar\u00e1m N\u00e1m\u00e1n lement \u00e9s az\nIsten ember\u00e9nek utas\u00edt\u00e1sa szerint h\u00e9tszer al\u00e1mer\u00fclt a Jord\u00e1nban. A\nteste \u00fajra olyan tiszta lett, ak\u00e1r egy kisgyermek teste.<br>\n  Azt\u00e1n eg\u00e9sz k\u00eds\u00e9ret\u00e9vel visszat\u00e9rt az Isten ember\u00e9hez. Bement, el\u00e9je\n\u00e1llt, \u00e9s ezt mondta: \u201eVal\u00f3ban, most m\u00e1r tudom, hogy nincs Isten az\neg\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n, csak Izraelben. Fogadj el ez\u00e9rt szolg\u00e1dt\u00f3l n\u00e9mi\naj\u00e1nd\u00e9kot!\u201d<br>\n  De az \u00edgy felelt: \u201e\u00dagy igaz, ahogy az \u00dar \u00e9l, akinek szolg\u00e1lat\u00e1ban\n\u00e1llok: nem fogadok el semmit.\u201d \u00c9s hi\u00e1ba unszolta, hogy fogadja el, az\nnem volt r\u00e1 hajland\u00f3.<br>\n  N\u00e1m\u00e1n ez\u00e9rt \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHa nem, akkor adj szolg\u00e1dnak annyi f\u00f6ldet,\namennyit egy p\u00e1r \u00f6k\u00f6r elh\u00faz, mert szolg\u00e1d ezent\u00fal nem mutat be \u00e9g\u0151 \u00e9s\nv\u00e9res \u00e1ldozatot m\u00e1snak, csak az \u00darnak.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 97,1.2-3ab.3cd-4 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t, * a nemzetek sz\u00edne el\u0151tt.</b> V\u00f6. 2b. vers. (6. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar megmutatta \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t, * a nemzetek sz\u00edne el\u0151tt.</b> V\u00f6. 2b. vers. (6. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Zengjetek az \u00darnak \u00faj \u00e9neket, * csod\u00e1latra m\u00e9lt\u00f3, amit m\u0171velt.<br>\nDiadalt aratott jobbj\u00e1val, * gy\u0151zelmet szents\u00e9ges karj\u00e1val.<br>\nH\u00edvek: Az \u00dar megmutatta \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t, * a nemzetek sz\u00edne el\u0151tt.<br>\n\nE: Az \u00dar megmutatta szabad\u00edt\u00f3 erej\u00e9t, * igazs\u00e1goss\u00e1g\u00e1t felt\u00e1rta a n\u00e9pek el\u0151tt.<br>\nEml\u00e9kezet\u00e9be id\u00e9zte j\u00f3s\u00e1g\u00e1t \u00e9s h\u0171s\u00e9g\u00e9t * Izrael n\u00e9pe ir\u00e1nt.<br>\nH: Az \u00dar megmutatta \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t, * a nemzetek sz\u00edne el\u0151tt.<br>\n\nE: Megl\u00e1tta a f\u00f6ld minden hat\u00e1ra: * Isten\u00fcnk szabadul\u00e1st hozott n\u00e9k\u00fcnk.<br>\nMinden f\u00f6ldek, zengjetek az \u00darnak \u00f6r\u00f6m\u00e9neket, * ujjongjatok \u00e9s zsolt\u00e1rt mondjatok.<br>\nH: Az \u00dar megmutatta \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00e9t, * a nemzetek sz\u00edne el\u0151tt."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tim 2,8-13",
                "teaser": "Aki h\u0171s\u00e9gesen kitart Krisztus mellett, az uralkodni is fog vele. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  Ne felejtsd, hogy J\u00e9zus Krisztus, D\u00e1vid sarja felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l.\nErr\u0151l sz\u00f3l evang\u00e9liumom, amely\u00e9rt meghurcoltak, s\u0151t mint valami\ngonosztev\u0151t, m\u00e9g bilincsbe is vertek. De az Isten szava nincs\nmegbilincselve.<br>\n  A v\u00e1lasztottak\u00e9rt teh\u00e1t mindent elt\u0171r\u00f6k, hogy az \u00f6r\u00f6k dics\u0151s\u00e9gben \u0151k\nis elnyerj\u00e9k az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get Krisztus J\u00e9zusban. Igaz kijelent\u00e9s ez: ha\nmeghalunk vele, vele egy\u00fctt \u00e9lni is fogunk: ha t\u0171r\u00fcnk vele, vele egy\u00fctt\nuralkodni is fogunk. Ha azonban megtagadjuk \u0151t, \u0151 is megtagad minket,\nde ha mi h\u0171tlenn\u00e9 v\u00e1lunk, \u0151 h\u0171 marad, mert \u00f6nmag\u00e1t nem tagadhatja meg.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Adjatok h\u00e1l\u00e1t minden\u00e9rt, * mert Isten ezt k\u00edv\u00e1nja mindny\u00e1jatokt\u00f3l Krisztus J\u00e9zusban. 1Tessz 5,18 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Adjatok h\u00e1l\u00e1t minden\u00e9rt, * mert Isten ezt k\u00edv\u00e1nja mindny\u00e1jatokt\u00f3l Krisztus J\u00e9zusban. 1Tessz 5,18 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 17,11-19",
                "teaser": "Minden\u00e9rt adjunk h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, \u00e9s dics\u0151\u00edts\u00fck \u0151t! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00e9zus egyszer \u00fatban Jeruzs\u00e1lem fel\u00e9 \u00e1thaladt Szamaria \u00e9s Galilea\nhat\u00e1rvid\u00e9k\u00e9n.<br>\n  Amikor bet\u00e9rt az egyik faluba, t\u00edz lepr\u00e1s f\u00e9rfi j\u00f6tt vele szembe. M\u00e9g\nmessze voltak, amikor m\u00e1r meg\u00e1lltak, \u00e9s hangosan \u00edgy ki\u00e1ltottak: J\u00e9zus,\nMester! K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtunk!\u201d<br>\n  \u0150 r\u00e1juk tekintett, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eMenjetek \u00e9s mutass\u00e1tok\nmeg magatokat a papoknak.\u201d \u00datk\u00f6zben megtisztultak.<br>\n  Az egyik, amikor \u00e9szrevette, hogy meggy\u00f3gyult, visszament, hangos\nsz\u00f3val dics\u0151\u00edtette Istent, arcra borult J\u00e9zus l\u00e1ba el\u0151tt, \u00e9s h\u00e1l\u00e1t\nadott neki. \u00c9s ez az ember szamarit\u00e1nus volt.<br>\n  J\u00e9zus megk\u00e9rdezte: \u201eNemde t\u00edzen tisztultak meg? Hol maradt a t\u00f6bbi\nkilenc? Nem akadt m\u00e1s, aki visszaj\u00f6tt volna, hogy h\u00e1l\u00e1t adjon Istennek,\ncsak ez az idegen?\u201d Azt\u00e1n hozz\u00e1 fordult: \u201eKelj fel \u00e9s menj! Hited\nmeggy\u00f3gy\u00edtott t\u00e9ged.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK29": {
        "igenaptarId": "EVK29",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 29. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 17,8-13",
                "teaser": "Izrael n\u00e9pe a pusztai v\u00e1ndorl\u00e1s sor\u00e1n gy\u0151zelmet aratott  az amalekit\u00e1k f\u00f6l\u00f6tt, mert M\u00f3zes im\u00e1dkozott \u00e9rt\u00fck. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A v\u00e1lasztott n\u00e9p pusztai v\u00e1ndorl\u00e1sa idej\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt:<br>\n  Az amalekit\u00e1k el\u0151renyomultak, hogy Refidimn\u00e9l megk\u00fczdjenek Izrael\nfiaival.<br>\n  M\u00f3zes \u00edgy sz\u00f3lt J\u00f3zsu\u00e9hoz: \u201eV\u00e1lassz ki nek\u00fcnk f\u00e9rfiakat, \u00e9s sz\u00e1llj\nharcba az amalekit\u00e1kkal. \u00c9n pedig holnap Isten botj\u00e1val a kezemben\nki\u00e1llok a domb tetej\u00e9re.\u201d J\u00f3zsue \u00fagy tett, ahogy M\u00f3zes parancsolta, \u00e9s\nmeg\u00fctk\u00f6z\u00f6tt az amalekit\u00e1kkal. M\u00f3zes k\u00f6zben \u00c1ronnal \u00e9s Hurral f\u00f6lment a\ndomb tetej\u00e9re.<br>\n  Ameddig M\u00f3zes a kez\u00e9t kit\u00e1rva tartotta, az izraelit\u00e1k f\u00f6l\u00e9nyben\nvoltak, de ha leeresztette a kez\u00e9t, az amalekit\u00e1k jutottak f\u00f6l\u00e9nyhez.\nM\u00f3zes karja v\u00e9g\u00fcl is elf\u00e1radt. Ez\u00e9rt vettek egy k\u00f6vet, odavitt\u00e9k \u00e9s\nr\u00e1\u00fcltett\u00e9k. \u00c1ron \u00e9s Hur pedig a karj\u00e1t tartotta, egyik az egyik\noldalon, a m\u00e1sik a m\u00e1sik oldalon. \u00cdgy karja kit\u00e1rva maradt\nnapsz\u00e1llt\u00e1ig. J\u00f3zsue pedig kard\u00e9lre h\u00e1nyta az amalekit\u00e1kat \u00e9s hadi\nn\u00e9p\u00fcket.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 120,1-2.3-4.5-6.7-8",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Seg\u00edts\u00e9g\u00fcnk az \u00dar nev\u00e9ben van, * aki mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja.</b> 2. vers. (3. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Seg\u00edts\u00e9g\u00fcnk az \u00dar nev\u00e9ben van, * aki mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja.</b> 2. vers. (3. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Szememet a hegyekre emelem, * honn\u00e9t is j\u00f6hetne seg\u00edts\u00e9gem.<br>\nSeg\u00edts\u00e9get csak az \u00dart\u00f3l kaphatok, * aki a mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja.<br>\nH\u00edvek: Seg\u00edts\u00e9g\u00fcnk az \u00dar nev\u00e9ben van, * aki mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja.<br>\n\nE: Nem engedi inogni l\u00e1badat, * nem alszik el aki \u0151riz t\u00e9ged.<br>\nBizony nem szunnyad, nem is alszik el, * aki \u0151re Izraelnek.<br>\nH: Seg\u00edts\u00e9g\u00fcnk az \u00dar nev\u00e9ben van, * aki mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja.<br>\n\nE: Az \u00dar a te \u0151rz\u0151d, \u0151 a te v\u00e9delmed, \u0151 jobbod fel\u0151l meg\u00f3v t\u00e9ged.<br>\nNem \u00e9get d\u00e9lben a nap t\u00fcze, * \u00e9s nem dermeszt a holdas \u00e9jjel.<br>\nH: Seg\u00edts\u00e9g\u00fcnk az \u00dar nev\u00e9ben van, * aki mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja.<br>\n\nE: Az \u00dar megv\u00e9di lelkedet, * az \u00dar meg\u0151riz minden bajt\u00f3l.<br>\nAz \u00dar vigy\u00e1z r\u00e1d j\u00e1rtadban, keltedben, * mostant\u00f3l fogva mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: Seg\u00edts\u00e9g\u00fcnk az \u00dar nev\u00e9ben van, * aki mennynek \u00e9s a f\u00f6ldnek alkot\u00f3ja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tim 3,14\u20134,2",
                "teaser": "Isten embere legyen t\u00f6k\u00e9letes \u00e9s minden j\u00f3ra k\u00e9sz. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  Tarts ki amellett, amit tanult\u00e1l, s amir\u0151l meggy\u0151z\u0151dt\u00e9l, hiszen\ntudod, kit\u0151l tanultad. Gyermekkorod \u00f3ta ismered a Szent\u00edr\u00e1st: ez\nmegadja neked az \u00fatmutat\u00e1st ahhoz, hogy a Krisztus J\u00e9zusba vetett hit\n\u00e1ltal eljuss az \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gre.<br>\n  Minden \u00edr\u00e1s, amelyet az Isten sugalmazott, j\u00f3l haszn\u00e1lhat\u00f3 a\ntan\u00edt\u00e1sra, az \u00e9rvel\u00e9sre, a fedd\u00e9sre s az igaz \u00e9letre val\u00f3 nevel\u00e9sre,\nhogy az Isten embere t\u00f6k\u00e9letes \u00e9s minden j\u00f3ra k\u00e9sz legyen.<br>\n  K\u00e9rve k\u00e9rlek az Istenre \u00e9s Krisztus J\u00e9zusra, aki \u00edt\u00e9lkezni fog \u00e9l\u0151k\n\u00e9s holtak f\u00f6l\u00f6tt, az \u0151 elj\u00f6vetel\u00e9re \u00e9s orsz\u00e1g\u00e1ra: hirdesd az ig\u00e9t, \u00e1llj\nvele el\u0151, ak\u00e1r alkalmas, ak\u00e1r alkalmatlan. \u00c9rvelj, ints, buzd\u00edts nagy\nt\u00fcrelemmel \u00e9s hozz\u00e1\u00e9rt\u00e9ssel.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten szava \u00e9l\u0151 \u00e9s \u00e1that\u00f3, * meg\u00edt\u00e9li a gondolatot \u00e9s a sz\u00e1nd\u00e9kot sz\u00edv\u00fcnk m\u00e9ly\u00e9n. Zsid 4,12 \u2013 9. t\u00f3nus.",
                "text": "Isten szava \u00e9l\u0151 \u00e9s \u00e1that\u00f3, * meg\u00edt\u00e9li a gondolatot \u00e9s a sz\u00e1nd\u00e9kot sz\u00edv\u00fcnk m\u00e9ly\u00e9n. Zsid 4,12 \u2013 9. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 18,1-8",
                "teaser": "Isten meghallgatja azokat, akik \u0151t \u00e1llhatatosan k\u00e9rik. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  P\u00e9ldabesz\u00e9det mondott J\u00e9zus arr\u00f3l, hogy sz\u00fcntelen\u00fcl kell im\u00e1dkozni \u00e9s\nnem szabad belef\u00e1radni.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3lt: \u201eAz egyik v\u00e1rosban \u00e9lt egy b\u00edr\u00f3, aki Istent\u0151l nem f\u00e9lt \u00e9s\nembert\u0151l nem tartott. \u00c9lt abban a v\u00e1rosban egy \u00f6zvegyasszony is. Ez\nelment hozz\u00e1, \u00e9s k\u00e9rte: \u00bbSzolg\u00e1ltass nekem igazs\u00e1got ellenfelemmel\nszemben.\u00ab<br>\n  A b\u00edr\u00f3 egy ideig vonakodott, azt\u00e1n m\u00e9gis \u00edgy sz\u00f3lt mag\u00e1ban: \u00bbNoha\nIstent\u0151l nem f\u00e9lek, embert\u0151l nem tartok, de ez az \u00f6zvegy annyira\nterhemre van, hogy igazs\u00e1got szolg\u00e1ltatok neki, mert a v\u00e9g\u00e9n m\u00e9g nekem\nj\u00f6n \u00e9s megver.\u00ab\u201d<br>\n  Az \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHallott\u00e1tok, hogy mit mond az igazs\u00e1gtalan b\u00edr\u00f3.\nVajon Isten nem szolg\u00e1ltat igazs\u00e1got v\u00e1lasztottjainak, akik \u00e9jjel-nappal hozz\u00e1 folyamodnak? Tal\u00e1n megv\u00e1rakoztatja \u0151ket? Mondom nektek,\nhamarosan igazs\u00e1got szolg\u00e1ltat nekik.<br>\n  Csak az a k\u00e9rd\u00e9s, hogy amikor az Emberfia elj\u00f6n, tal\u00e1l-e hitet a\nf\u00f6ld\u00f6n?\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK30": {
        "igenaptarId": "EVK30",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 30. vas\u00e1rnap<br>Misszi\u00f3s vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 35,15b-17.20-22a",
                "teaser": "Az al\u00e1zatos ember im\u00e1j\u00e1t meghallgatja Isten. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Az \u00dar igaz b\u00edr\u00f3: nem n\u00e9zi az ember szem\u00e9ly\u00e9t,\nnem r\u00e9szrehajl\u00f3 a szeg\u00e9ny k\u00e1r\u00e1ra;\ns meghallgatja azt, aki a balsorsban k\u00e9ri \u0151t.<br>\n  Nem utas\u00edtja el az \u00e1rv\u00e1k k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s\u00e9t,\nsem az \u00f6zvegyet, ha tele van panasszal.\nAki sz\u00edvb\u0151l szolg\u00e1lja, azt elfogadja az \u00dar,\naz ilyenek im\u00e1ds\u00e1ga a felh\u0151kig hatol.\nA nyomorg\u00f3k jajszava \u00e1thatol a felh\u0151k\u00f6n,\n\u00e9s nem csendes\u00fcl, m\u00edg el nem \u00e9ri c\u00e9lj\u00e1t.\nNem t\u00e1g\u00edt, am\u00edg r\u00e1 nem tekint a F\u00f6ls\u00e9ges,\n\u00e9s m\u00edg nem szolg\u00e1ltat neki igazs\u00e1got.\n\u00c9s az \u00dar nem k\u00e9slekedik.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 33,2-3.17-18.19 \u00e9s 23 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>A szeg\u00e9ny felki\u00e1ltott az Istenhez, * \u00e9s Isten meghallgatta \u0151t.</b> V\u00f6. 7a. vers. (4. g t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>A szeg\u00e9ny felki\u00e1ltott az Istenhez, * \u00e9s Isten meghallgatta \u0151t.</b> V\u00f6. 7a. vers. (4. g t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden id\u0151ben \u00e1ldom az Urat, * dics\u00e9ret\u00e9t sz\u00fcntelen\u00fcl zengi ajkam.<br>\nLelkem az \u00darban dicsekszik, * hallj\u00e1k meg a szel\u00eddek \u00e9s \u00f6rvendezzenek.<br>\nH\u00edvek: A szeg\u00e9ny felki\u00e1ltott az Istenhez, * \u00e9s Isten meghallgatta \u0151t.<br>\n\nE: Az \u00dar arc\u00e1t a gonoszok ellen ford\u00edtja, * eml\u00e9k\u00fcket is elt\u00f6rli a f\u00f6ldr\u0151l.<br>\nKi\u00e1ltottak az igazak, \u00e9s az \u00dar meghallgatta \u0151ket, * \u00e9s minden szorongat\u00e1sb\u00f3l megszabadultak.<br>\nH: A szeg\u00e9ny felki\u00e1ltott az Istenhez, * \u00e9s Isten meghallgatta \u0151t.<br>\n\nE: K\u00f6zel van az \u00dar azokhoz, kik t\u00f6redelmes sz\u00edv\u0171ek, * \u00e9s szabadul\u00e1st hoz a megt\u00f6rt lelkeknek.<br>\nAz \u00dar megv\u00e1ltja szolg\u00e1inak lelk\u00e9t, * \u00e9s nem b\u0171nh\u0151dnek, kik \u0151benne b\u00edznak.<br>\nH: A szeg\u00e9ny felki\u00e1ltott az Istenhez, * \u00e9s Isten meghallgatta \u0151t."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tim 4,6-8.16-18",
                "teaser": "Aki h\u0171s\u00e9gesen harcol hit\u00e9\u00e9rt, elnyeri az \u00f6r\u00f6k \u00e9let koron\u00e1j\u00e1t. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak Tim\u00f3teushoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Szeretett Fiam!<br>\n  Az \u00e9n v\u00e9remet nemsok\u00e1ra kiontj\u00e1k \u00e1ldozatul. Elt\u00e1voz\u00e1som ideje k\u00f6zel\nvan. A j\u00f3 harcot megharcoltam, a p\u00e1ly\u00e1t v\u00e9gigfutottam, a hitet\nmegtartottam.<br>\n  K\u00e9szen v\u00e1r r\u00e1m az igazs\u00e1g gy\u0151zelmi koszor\u00faja, amelyet az \u00dar, az\nigazs\u00e1gos B\u00edr\u00f3 megad nekem azon a napon. De nemcsak nekem, hanem\nmindenkinek, aki \u00f6r\u00f6mmel v\u00e1rja az \u0151 elj\u00f6vetel\u00e9t.<br>\n  Els\u0151 v\u00e9dekez\u00e9sem alkalm\u00e1val senki sem \u00e1llt p\u00e1rtomra, mindenki\ncserbenhagyott. Ne sz\u00e1m\u00edtson nekik b\u0171n\u00fcl!<br>\n  \u00c1m az \u00dar mell\u00e9m \u00e1llt, \u00e9s er\u0151t \u00f6nt\u00f6tt bel\u00e9m, hogy befejezzem az\nevang\u00e9lium hirdet\u00e9s\u00e9t, \u00e9s tudom\u00e1st szerezzen r\u00f3la minden pog\u00e1ny. \u00cdgy\nmegmenek\u00fcltem az oroszl\u00e1n tork\u00e1b\u00f3l.<br>\n  S\u0151t, az \u00dar ezut\u00e1n is megszabad\u00edt minden gonosz cselvet\u00e9st\u0151l, \u00e9s\n\u00e1tment mennyei orsz\u00e1g\u00e1ba. Dics\u0151s\u00e9g legyen neki mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9! \u00c1men.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal, * \u00e9s r\u00e1nk b\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s ig\u00e9it. 2Kor 5,19 \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal, * \u00e9s r\u00e1nk b\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s ig\u00e9it. 2Kor 5,19 \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 18,9-14",
                "teaser": "Aki mag\u00e1t megal\u00e1zza, azt dics\u0151s\u00e9gre emelik. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  Az elbizakodottaknak, akik magukat igaznak tartott\u00e1k, m\u00e1sokat pedig\nmegvetettek, J\u00e9zus ezt a p\u00e9ldabesz\u00e9det mondta:<br>\n  \u201eK\u00e9t ember f\u00f6lment a templomba im\u00e1dkozni, az egyik farizeus volt, a\nm\u00e1sik v\u00e1mos.<br>\n  A farizeus meg\u00e1llt, \u00e9s \u00edgy im\u00e1dkozott mag\u00e1ban: \u00bbIstenem, h\u00e1l\u00e1t adok\nneked, hogy nem vagyok olyan, mint a t\u00f6bbi ember, rabl\u00f3, igazs\u00e1gtalan,\nh\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u0151, mint ez a v\u00e1mos is. K\u00e9tszer b\u00f6jt\u00f6l\u00f6k hetenk\u00e9nt, \u00e9s\ntizedet adok mindenb\u0151l, amim van.\u00ab<br>\n  A v\u00e1mos pedig t\u00e1volabb \u00e1llt meg, \u00e9s a szem\u00e9t sem merte az \u00e9gre\nemelni, hanem a mell\u00e9t verve \u00edgy sz\u00f3lt: \u00bbIstenem, l\u00e9gy irgalmas nekem\nb\u0171n\u00f6snek.\u00ab<br>\n  Mondom nektek, hogy ez megigazultan ment haza, amaz viszont nem. Mert\nmindazt, aki mag\u00e1t felmagasztalja, megal\u00e1zz\u00e1k, aki pedig megal\u00e1zza\nmag\u00e1t, azt felmagasztalj\u00e1k.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK31": {
        "igenaptarId": "EVK31",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 31. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "B\u00f6lcs 11,22\u201312,2",
                "teaser": "Isten irgalmas szeretettel szereti minden teremtm\u00e9ny\u00e9t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a B\u00f6lcsess\u00e9g k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Uram, az eg\u00e9sz vil\u00e1g olyan el\u0151tted, mint a porszem a m\u00e9rlegen, s mint\na f\u00f6ldre hull\u00f3 hajnali harmatcsepp.<br>\n  De te mindenkin megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclsz, mert mindent megtehetsz, \u00e9s eln\u00e9z\u0151\nvagy az emberek b\u0171nei ir\u00e1nt, hogy b\u0171nb\u00e1natot tartsanak.<br>\n  Mert szeretsz mindent, ami van, \u00e9s nem ut\u00e1lsz semmit abb\u00f3l, amit\nalkott\u00e1l. Hiszen ha gy\u0171l\u00f6lt\u00e9l volna valamit, meg sem teremtetted volna.<br>\n  Hogyan is maradhatna meg b\u00e1rmi, ha te nem akarn\u00e1d, \u00e9s hogyan \u00e1llhatna\nfenn, ha te l\u00e9tre nem h\u00edvtad volna?<br>\n  De te mindent k\u00edm\u00e9lsz, mert a ti\u00e9d minden, \u00f3, \u00e9letnek bar\u00e1tja. Milyen\nj\u00f3 \u00e9s kegyes mindenben a te szellemed, Uram!<br>\n  Alig b\u00fcnteted azokat, akik elt\u00e9vednek; inted azokat, akik v\u00e9tkeznek,\n\u00e9s a sz\u00edv\u00fckre besz\u00e9lsz, hogy gonoszs\u00e1gukat elhagyva, higgyenek benned,\nUram.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 144,1-2.8-9.10-11.13cd-14 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> V\u00f6. 1. vers. (5. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> V\u00f6. 1. vers. (5. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Magasztallak t\u00e9ged, Istenem, Kir\u00e1lyom, * \u00e9s \u00e1ldom nevedet \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nMindennap \u00e1ldalak t\u00e9ged, * \u00e9s dics\u0151\u00edtem nevedet \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH\u00edvek: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\n\nE: Irgalmas az \u00dar \u00e9s kegyelmes, * nagy irgalm\u00fa \u00e9s hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nAz \u00dar mindenkihez j\u00f3s\u00e1gos, * \u00e9s irgalmas minden m\u0171v\u00e9hez.<br>\nH: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\n\nE: Magasztaljon t\u00e9ged, Uram, minden m\u0171ved, * szentjeid \u00e1ld\u00e1st mondjanak.<br>\nOrsz\u00e1god dics\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l sz\u00f3ljanak, * \u00e9s hatalmadat mindenek hirdess\u00e9k.<br>\nH: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\n\nE: H\u0171s\u00e9ges az \u00dar minden szav\u00e1ban, * \u00e9s tettei szentnek hirdetik.<br>\nAz \u00dar a botladoz\u00f3t fenntartja, * \u00e9s f\u00f6lemeli, akit megal\u00e1ztak.<br>\nH: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tessz 1,11\u20132,2",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt m\u00e1sodik",
                "text": "\n<i>Aki \u00e9let\u00e9ben megdics\u0151\u00edti Krisztust, azt Krisztus is dics\u0151s\u00e9gre emeli. </i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\n\u00c1lland\u00f3an im\u00e1dkozom \u00e9rtetek, hogy Isten\u00fcnk m\u00e9lt\u00f3v\u00e1 tegyen\nbenneteket a megh\u00edv\u00e1sra \u00e9s t\u00f6k\u00e9letess\u00e9 a j\u00f3ra val\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9sben s a\nhitb\u0151l fakad\u00f3 tettekben. \u00cdgy dics\u0151\u00fcl meg Urunk, J\u00e9zus neve bennetek, \u00e9s\nti \u0151benne, Isten\u00fcnknek \u00e9s Urunknak, J\u00e9zus Krisztusnak kegyelm\u00e9b\u0151l.<br>\n  Van m\u00e9g egy k\u00e9r\u00e9s\u00fcnk, testv\u00e9rek: Urunk, J\u00e9zus Krisztus elj\u00f6vetel\u00e9t \u00e9s\na vele val\u00f3 egyes\u00fcl\u00e9s\u00fcnket illet\u0151en ne vesz\u00edts\u00e9tek el r\u00f6gt\u00f6n\nj\u00f3zans\u00e1gtokat, \u00e9s ne ijesszen meg benneteket sem lelki\nkinyilatkoztat\u00e1s, sem \u00e1ll\u00edt\u00f3lag t\u0151l\u00fcnk ered\u0151 mond\u00e1s vagy lev\u00e9l, mintha\naz \u00dar napja m\u00e1r k\u00fcsz\u00f6b\u00f6n \u00e1llna.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Isten \u00fagy szerette a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t adta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151benne h\u00edv\u0151. Jn 3,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus.",
                "text": "Isten \u00fagy szerette a vil\u00e1got, hogy egysz\u00fcl\u00f6tt Fi\u00e1t adta \u00e9rte, * hogy \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9ljen minden \u0151benne h\u00edv\u0151. Jn 3,16 \u2013 1 D<sup><small>2</small></sup> t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 19,1-10",
                "teaser": "Az Emberfia az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy keresse \u00e9s \u00fcdv\u00f6z\u00edtse, ami elveszett. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus Jerik\u00f3 v\u00e1ros\u00e1n haladt \u00e1t. \u00c9lt ott egy Zakeus nev\u0171 gazdag ember,\naki a v\u00e1mosok feje volt. Szerette volna l\u00e1tni \u00e9s megismerni J\u00e9zust, de\na t\u00f6meg miatt nem l\u00e1thatta, mert alacsony termet\u0171 volt. \u00cdgy h\u00e1t\nel\u0151refutott, felm\u00e1szott egy vad f\u00fcgef\u00e1ra, hogy l\u00e1thassa, mert arra\nkellett elhaladnia.<br>\n  Amikor J\u00e9zus oda\u00e9rt, feln\u00e9zett \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtotta: \u201eZakeus, gyere le\ngyorsan, mert ma a te h\u00e1zadban kell megsz\u00e1llnom.\u201d<br>\n  Erre \u0151 sietve lej\u00f6tt, \u00e9s \u00f6r\u00f6mmel fogadta J\u00e9zust. Akik ezt l\u00e1tt\u00e1k,\nm\u00e9ltatlankodva megjegyezt\u00e9k: \u00bbB\u0171n\u00f6s embern\u00e9l sz\u00e1ll meg.\u00ab<br>\n  Zakeus azonban oda\u00e1llt az \u00dar el\u00e9, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eN\u00e9zd, Uram,\nvagyonom fel\u00e9t a szeg\u00e9nyeknek adom, \u00e9s ha valakit valamiben\nmegk\u00e1ros\u00edtottam, n\u00e9gyannyit adok helyette.\u201d<br>\n  J\u00e9zus ezt felelte neki: \u201eMa \u00fcdv\u00f6ss\u00e9g k\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tt erre a h\u00e1zra, hiszen\n\u0151 is \u00c1brah\u00e1m fia. Az Emberfia az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy megkeresse \u00e9s \u00fcdv\u00f6z\u00edtse,\nami elveszett.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK32": {
        "igenaptarId": "EVK32",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 32. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2Mak 7,1-2.9-14",
                "teaser": "Isten felt\u00e1masztja \u00f6v\u00e9it az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a Makkabeusok m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A pog\u00e1ny Antiokhosz Epif\u00e1n\u00e9sz uralkod\u00e1sa idej\u00e9n t\u00f6rt\u00e9nt, hogy\nelfogtak h\u00e9t testv\u00e9rt, anyjukkal egy\u00fctt. A kir\u00e1ly arra akarta \u0151ket\nk\u00e9nyszer\u00edteni, hogy egyenek a sert\u00e9sh\u00fasb\u00f3l, ez\u00e9rt korb\u00e1ccsal \u00e9s sz\u00edjjal\nvert\u00e9k \u0151ket.<br>\n  Az egyik\u00fck, aki a t\u00f6bbiek nev\u00e9ben is besz\u00e9lt, ezt mondta: \u201eMit\nakarsz t\u0151l\u00fcnk k\u00e9rdezni vagy megtudni? Mert k\u00e9szek vagyunk r\u00e1, hogy\nink\u00e1bb meghaljunk, semmint megszegj\u00fck aty\u00e1ink t\u00f6rv\u00e9nyeit.\u201d\nA m\u00e1sodik, amikor m\u00e1r v\u00e9g\u00e9t j\u00e1rta, felki\u00e1ltott: \u201eTe gonosztev\u0151! F\u00f6ldi\n\u00e9let\u00fcnket elveheted, de a mindens\u00e9g kir\u00e1lya felt\u00e1maszt minket az \u00f6r\u00f6k\n\u00e9letre, mert az \u0151 t\u00f6rv\u00e9nyei\u00e9rt halunk meg.\u201d<br>\n  Ut\u00e1na a harmadikat k\u00ednozt\u00e1k meg. Amikor nyelv\u00e9t k\u00f6vetelt\u00e9k,\nk\u00e9szs\u00e9gesen kiny\u00fajtotta, \u00e9s a kez\u00e9t is b\u00e1tran odatartotta. H\u0151siesen\nmondta: \u201eAz \u00e9g adta, de t\u00f6rv\u00e9nyei\u00e9rt kev\u00e9sbe veszem. Rem\u00e9lem, \u00fajra\nvisszakapom t\u0151le.\u201d M\u00e9g a kir\u00e1ly \u00e9s k\u00f6rnyezete is el\u00e1mult az ifj\u00fa\nb\u00e1tors\u00e1g\u00e1n, aki a k\u00ednokat ennyire semmibe vette.<br>\n  Miut\u00e1n meghalt, ugyanilyen k\u00ednz\u00e1soknak vetett\u00e9k al\u00e1 a negyediket. is.\nAmikor m\u00e1r-m\u00e1r hal\u00e1l\u00e1n volt, \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eVigasztal\u00f3 nek\u00fcnk emberk\u00e9z\n\u00e1ltal veszni el, ha belekapaszkodhatunk abba az Isten adta rem\u00e9nybe,\nhogy \u0151 felt\u00e1maszt minket. \u00c1m a te sz\u00e1modra nincs felt\u00e1mad\u00e1s az\n\u00e9letre.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 16,1.5-6.8b \u00e9s 15",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Bet\u00f6lt engem sz\u00edned l\u00e1t\u00e1sa, * mid\u0151n fel\u00e9bredek, Uram.</b> 15b. vers. (11. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Bet\u00f6lt engem sz\u00edned l\u00e1t\u00e1sa, * mid\u0151n fel\u00e9bredek, Uram.</b> 15b. vers. (11. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Hallgasd meg, Uram, igaz \u00fcgyemet, * figyelj k\u00f6ny\u00f6rg\u0151 szavamra.<br>\nFogadd el im\u00e1mat, * ajkam nem mond hamiss\u00e1got.<br>\nH\u00edvek: Bet\u00f6lt engem sz\u00edned l\u00e1t\u00e1sa, * mid\u0151n fel\u00e9bredek, Uram.<br>\n\nE: \u00d6sv\u00e9nyedre tereld vissza l\u00e9ptemet, * hogy l\u00e1bam meg ne inogjon.<br>\nIstenem, hozz\u00e1d ki\u00e1ltok, mert te meghallgatsz engem, * ford\u00edtsd fel\u00e9m f\u00fcledet, \u00e9s hallgasd meg ajkam ig\u00e9it.<br>\nH: Bet\u00f6lt engem sz\u00edned l\u00e1t\u00e1sa, * mid\u0151n fel\u00e9bredek, Uram.<br>\n\nE: Sz\u00e1rnyad \u00e1rny\u00e9k\u00e1ban oltalmazz * a gonoszokt\u00f3l, akik szorongatnak.<br>\n\u00c9n azonban igazs\u00e1gban l\u00e1tom meg arcodat, * mid\u0151n fel\u00e9bredek, bet\u00f6lt engem sz\u00edned l\u00e1t\u00e1sa.<br>\nH: Bet\u00f6lt engem sz\u00edned l\u00e1t\u00e1sa, * mid\u0151n fel\u00e9bredek, Uram."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tessz 2,16-3,5",
                "teaser": "Er\u0151s\u00edtsen meg benneteket az \u00dar,  hogy mindig a j\u00f3t mondj\u00e1tok \u00e9s tegy\u00e9tek! ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt m\u00e1sodik",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n  Isten, aki szeretett minket, s kegyelm\u00e9vel \u00e1lland\u00f3 vigasztal\u00e1st \u00e9s j\u00f3\nrem\u00e9nys\u00e9get aj\u00e1nd\u00e9kozott nek\u00fcnk, vigasztalja meg sz\u00edveteket, \u00e9s\nszil\u00e1rd\u00edtson meg benneteket minden j\u00f3 tettben \u00e9s sz\u00f3ban.<br>\n  V\u00e9g\u00fcl, im\u00e1dkozzatok \u00e9rt\u00fcnk, testv\u00e9rek, hogy az \u00dar szava terjedjen \u00e9s\ndics\u0151s\u00e9gre jusson, mint n\u00e1latok is, \u00e9s hogy megszabaduljunk az \u00e1rt\u00f3 \u00e9s\ngonosz emberekt\u0151l. A hit ugyanis nem mindenki\u00e9.<br>\n  Az \u00dar azonban h\u0171s\u00e9ges, meger\u0151s\u00edt benneteket, \u00e9s megoltalmaz a\ngonoszt\u00f3l. B\u00edzunk az \u00darban, hogy megtartj\u00e1tok, amit meghagytunk nektek,\n\u00e9s a j\u00f6v\u0151ben is meg fogj\u00e1tok tartani. Az \u00dar vez\u00e9relje sz\u00edveteket Isten\nszeretet\u00e9re \u00e9s krisztusi t\u00fcrelemre!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus Krisztus az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt a holtak k\u00f6z\u00fcl, * \u00f6v\u00e9 a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s a hatalom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9. Jel 1,5a.6b \u2013  5. t\u00f3nus.",
                "text": " J\u00e9zus Krisztus az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt a holtak k\u00f6z\u00fcl, * \u00f6v\u00e9 a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s a hatalom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9. Jel 1,5a.6b \u2013  5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 20,27-38</b><i> vagy r\u00f6videbb:</i><b> <br>Lk 20,27.34-38",
                "teaser": "Krisztus a felt\u00e1mad\u00e1sban \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad nek\u00fcnk. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben odaj\u00e1rultak J\u00e9zushoz n\u00e9h\u00e1nyan a szadduceusok k\u00f6z\u00fcl, akik azt tartj\u00e1k,\nhogy nincs felt\u00e1mad\u00e1s, \u00e9s megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le:<br>\n  \u201eMester! M\u00f3zes meghagyta nek\u00fcnk: Ha valakinek meghal a testv\u00e9re, \u00e9s\nasszonyt hagy maga ut\u00e1n, gyermeket azonban nem, akkor a testv\u00e9r vegye\nel az \u00f6zvegyet, \u00e9s t\u00e1masszon ut\u00f3dot testv\u00e9r\u00e9nek.<br>\n  Volt h\u00e9t testv\u00e9r. Az els\u0151 megn\u0151s\u00fclt, azt\u00e1n meghalt ut\u00f3d n\u00e9lk\u00fcl. Az\nasszonyt elvette a m\u00e1sodik, azt\u00e1n a harmadik, majd sorra mind a h\u00e9t. De\nmind \u00fagy halt meg, hogy nem maradt ut\u00f3d ut\u00e1na. V\u00e9g\u00fcl az asszony is\nmeghalt.<br>\n  A felt\u00e1mad\u00e1skor vajon ki\u00e9 lesz az asszony? Hisz mind a h\u00e9tnek\nfeles\u00e9ge volt.\u201d<br>\n  J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta nekik: \u201eA vil\u00e1g fiai n\u0151s\u00fclnek \u00e9s f\u00e9rjhez\nmennek. Akik pedig m\u00e9lt\u00f3k r\u00e1, hogy eljussanak a m\u00e1sik vil\u00e1gba \u00e9s a\nhal\u00e1lb\u00f3l val\u00f3 felt\u00e1mad\u00e1sra, nem n\u0151s\u00fclnek, s nem is mennek f\u00e9rjhez.\nHiszen m\u00e1r meg se halhatnak t\u00f6bb\u00e9, mert az angyalokhoz hasonl\u00edtanak, \u00e9s\naz Istennek a fiai, mert felt\u00e1madtak.<br>\n  Arr\u00f3l, hogy a halottak felt\u00e1madnak, m\u00e1r M\u00f3zes is besz\u00e9lt a\ncsipkebokorr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 r\u00e9szben, ahol az Urat \u00c1brah\u00e1m Isten\u00e9nek, Izs\u00e1k\nIsten\u00e9nek \u00e9s J\u00e1kob Isten\u00e9nek nevezi. Isten azonban nem a holtak\u00e9, hanem\naz \u00e9l\u0151k\u00e9, hiszen mindenki \u00e9rte \u00e9l.\u201d<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.<br>\n<br>\n <i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l 20,27.34-38\n<br>\n<i>Krisztus a felt\u00e1mad\u00e1sban \u00f6r\u00f6k \u00e9letet ad nek\u00fcnk. </i><br>\n  Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezeket mondta a szadduceusoknak, akik azt\ntartj\u00e1k, hogy nincs felt\u00e1mad\u00e1s:<br>\n  \u201eA vil\u00e1g fiai n\u0151s\u00fclnek \u00e9s f\u00e9rjhez mennek. Akik pedig m\u00e9lt\u00f3k r\u00e1, hogy\neljussanak a m\u00e1sik vil\u00e1gba \u00e9s a hal\u00e1lb\u00f3l val\u00f3 felt\u00e1mad\u00e1sra, nem\nn\u0151s\u00fclnek, s nem is mennek f\u00e9rjhez. Hiszen m\u00e1r meg se halhatnak t\u00f6bb\u00e9,\nmert az angyalokhoz hasonl\u00edtanak, \u00e9s az Istennek a fiai, mert\nfelt\u00e1madtak.<br>\n  Arr\u00f3l, hogy a halottak felt\u00e1madnak, m\u00e1r M\u00f3zes is besz\u00e9lt a\ncsipkebokorr\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 r\u00e9szben, ahol az Urat \u00c1brah\u00e1m Isten\u00e9nek, Izs\u00e1k\nIsten\u00e9nek \u00e9s J\u00e1kob Isten\u00e9nek nevezi. Isten azonban nem a holtak\u00e9, hanem\naz \u00e9l\u0151k\u00e9, hiszen mindenki \u00e9rte \u00e9l.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK33": {
        "igenaptarId": "EVK33",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 33. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Mal 3,19-20a",
                "teaser": "Az utols\u00f3 \u00edt\u00e9letkor felk\u00e9l az igazs\u00e1g napja:  Isten megfizet mindenkinek cselekedetei szerint. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Malaki\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00cdme, el\u00e9rkezik az a nap, s izz\u00f3 lesz, mint a kemence. Minden kev\u00e9ly\n\u00e9s minden gonosztev\u0151 olyan lesz, mint a szalma: az a nap, amely\nel\u00e9rkezik, l\u00e1ngra lobbantja \u0151ket \u2013 mondja a Seregek Ura \u2013, \u00fagy hogy\nsem gy\u00f6k\u00e9r, sem lombozat nem marad bel\u0151l\u00fck.<br>\n  Nektek pedig, akik f\u00e9litek a nevemet, felragyog az igazs\u00e1g napja, \u00e9s\nsugarai \u00fcdv\u00f6ss\u00e9get \u00e1rasztanak.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 97,5-6.7-8.9a.9bc",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Elj\u00f6n az \u00dar \u00edt\u00e9lni a f\u00f6ldet, * igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li az eg\u00e9sz vil\u00e1got.</b> V\u00f6. 9. vers. (6. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Elj\u00f6n az \u00dar \u00edt\u00e9lni a f\u00f6ldet, * igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li az eg\u00e9sz vil\u00e1got.</b> V\u00f6. 9. vers. (6. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Daloljatok az \u00darnak citer\u00e1val, * citer\u00e1val \u00e9s a zsolt\u00e1rok szav\u00e1val.<br>\nHarson\u00e1kkal \u00e9s zeng\u0151 k\u00fcrt\u00f6kkel, * ujjongjatok az \u00dar \u00e9s kir\u00e1ly el\u0151tt.<br>\nH\u00edvek: Elj\u00f6n az \u00dar \u00edt\u00e9lni a f\u00f6ldet, * igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li az eg\u00e9sz vil\u00e1got.<br>\n\nE: Z\u00fagjon a tenger, \u00e9s ami bet\u00f6lti, * a f\u00f6ldkereks\u00e9g, \u00e9s akik rajta \u00e9lnek.<br>\nTapsoljanak a folyamok, * \u00e9s a hegyek is ujjongjanak az \u00dar sz\u00edne el\u0151tt.<br>\nH: Elj\u00f6n az \u00dar \u00edt\u00e9lni a f\u00f6ldet, * igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li az eg\u00e9sz vil\u00e1got.<br>\n\nE: Mert elj\u00f6n \u00edt\u00e9lni a f\u00f6ldet, \u2020 igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li az eg\u00e9sz vil\u00e1got, * egyenl\u0151k\u00e9ppen minden n\u00e9pet.<br>\nH: Elj\u00f6n az \u00dar \u00edt\u00e9lni a f\u00f6ldet, * igazs\u00e1gban \u00edt\u00e9li az eg\u00e9sz vil\u00e1got."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Tessz 3,7-12",
                "teaser": null,
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a tesszaloniki h\u00edvekhez \u00edrt m\u00e1sodik",
                "text": "\n<i>Krisztus k\u00f6vet\u0151je azt vallja: Aki nem akar dolgozni, ne is egy\u00e9k!\n </i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\n  Tudj\u00e1tok, hogyan kell minket k\u00f6vetni. Nem \u00e9lt\u00fcnk t\u00e9tlen\u00fcl k\u00f6z\u00f6ttetek.\nSenki kenyer\u00e9t ingyen nem ett\u00fck, hanem keserves f\u00e1rads\u00e1ggal, \u00e9jjel\nnappal megdolgoztunk \u00e9rte, hogy senkinek ne legy\u00fcnk terh\u00e9re.<br>\n  Nem mintha nem lett volna r\u00e1 jogunk, hanem mert p\u00e9ld\u00e1t akartunk\nnektek adni, hogy k\u00f6vess\u00e9tek. M\u00e1r amikor n\u00e1latok voltunk, meghagytuk\nnektek, hogy aki nem akar dolgozni, ne is egy\u00e9k.<br>\n  Most m\u00e9gis azt halljuk, hogy n\u00e9melyek rendetlen\u00fcl \u00e9lnek, nem\ndolgoznak, hanem haszontalans\u00e1gra fecs\u00e9rlik idej\u00fcket.<br>\n  Az ilyeneknek megparancsoljuk, \u00e9s a lelk\u00fckre k\u00f6tj\u00fck Urunkban, J\u00e9zus\nKrisztusban, hogy b\u00e9k\u00e9ben dolgozva a maguk kenyer\u00e9t egy\u00e9k.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "N\u00e9zzetek f\u00f6l, \u00e9s emelj\u00e9tek f\u00f6l fejeteket, * mert el\u00e9rkezett megv\u00e1lt\u00e1stok ideje. Lk 21,28 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": "N\u00e9zzetek f\u00f6l, \u00e9s emelj\u00e9tek f\u00f6l fejeteket, * mert el\u00e9rkezett megv\u00e1lt\u00e1stok ideje. Lk 21,28 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 21,5-19",
                "teaser": "Semmi sem maradand\u00f3 ezen a f\u00f6ld\u00f6n.  Aki mindv\u00e9gig \u00e1llhatatos, az \u00fcdv\u00f6z\u00fcl. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben:<br>\n  Amikor n\u00e9melyek megjegyezt\u00e9k, hogy milyen sz\u00e9p k\u00f6vekkel \u00e9s d\u00edszes\nfogadalmi aj\u00e1nd\u00e9kokkal van d\u00edsz\u00edtve a templom, J\u00e9zus ezt mondta:<br>\n  \u201eJ\u00f6nnek majd napok, amikor abb\u00f3l, amit most itt l\u00e1ttok, k\u0151 k\u00f6v\u00f6n nem\nmarad, mindent lerombolnak.\u201d<br>\n  Erre megk\u00e9rdezt\u00e9k t\u0151le: \u201eMester, mikor t\u00f6rt\u00e9nik mindez? \u00c9s milyen\njelek el\u0151zik meg?\u201d<br>\n  \u0150 \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eVigy\u00e1zzatok, nehogy f\u00e9lrevezessenek titeket! Sokan\nj\u00f6nnek az \u00e9n nevemben s mondj\u00e1k: \u00bb\u00c9n vagyok.\u00ab \u00c9s: \u00bbEl\u00e9rkezett az id\u0151.\u00ab\nNe k\u00f6vess\u00e9tek \u0151ket.<br>\n  Amikor h\u00e1bor\u00fakr\u00f3l \u00e9s l\u00e1zad\u00e1sokr\u00f3l hallotok, ne r\u00e9m\u00fcld\u00f6zzetek.\nMindennek el\u0151bb meg kell t\u00f6rt\u00e9nnie, de ezzel m\u00e9g nincs itt a v\u00e9g!\u201d<br>\n  Azt\u00e1n \u00edgy folytatta: \u201eNemzet nemzet ellen \u00e9s orsz\u00e1g orsz\u00e1g ellen\nt\u00e1mad. Nagy f\u00f6ldreng\u00e9s lesz itt is, ott is, \u00e9h\u00edns\u00e9g \u00e9s d\u00f6gv\u00e9sz.\nF\u00e9lelmetes t\u00fcnem\u00e9nyek \u00e9s rendk\u00edv\u00fcli jelek t\u0171nnek fel az \u00e9gen.<br>\n  De el\u0151bb kezet emelnek r\u00e1tok, \u00e9s \u00fcld\u00f6zni fognak benneteket.\nKiszolg\u00e1ltatnak a zsinag\u00f3g\u00e1knak \u00e9s b\u00f6rt\u00f6nbe vetnek. Kir\u00e1lyok \u00e9s\nhelytart\u00f3k el\u00e9 hurcolnak az \u00e9n nevem\u00e9rt, az\u00e9rt, hogy tan\u00fas\u00e1got\ntegyetek.<br>\n  V\u00e9ss\u00e9tek h\u00e1t sz\u00edvetekbe: Ne t\u00f6rj\u00e9tek fejeteket el\u0151re, hogyan\nv\u00e9dekezzetek. \u00c9n olyan \u00e9kessz\u00f3l\u00e1st \u00e9s b\u00f6lcsess\u00e9get adok majd nektek,\nhogy egyetlen ellenfeletek sem tud ellen\u00e1llni vagy ellentmondani.<br>\n  Kiszolg\u00e1ltatnak benneteket a sz\u00fcl\u0151k, testv\u00e9rek, rokonok \u00e9s bar\u00e1tok, s\nn\u00e9melyeket meg is \u00f6lnek. Az \u00e9n nevem\u00e9rt mindenki gy\u0171l\u00f6lni fog titeket.\nDe egyetlen hajsz\u00e1l sem v\u00e9sz el a fejetekr\u0151l. \u00c1llhatatoss\u00e1ggal \u0151rzitek\nmeg lelketeket.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "EVK34": {
        "igenaptarId": "EVK34",
        "name": "\u00c9vk\u00f6zi 34. vas\u00e1rnap. Krisztus a Mindens\u00e9g Kir\u00e1lya",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "2S\u00e1m 5,1-3",
                "teaser": "D\u00e1vid, Krisztus Kir\u00e1ly el\u0151k\u00e9pe, a v\u00e1lasztott n\u00e9p f\u00f6lkent kir\u00e1lya. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY S\u00e1muel m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Saul kir\u00e1ly hal\u00e1la ut\u00e1n Izraelnek \u00f6sszes t\u00f6rzse elment D\u00e1vidhoz\nHebronba, \u00e9s azt mondt\u00e1k: \u201e\u00cdme, csontod \u00e9s h\u00fasod vagyunk. M\u00e1r tegnap\n\u00e9s tegnapel\u0151tt is, amikor m\u00e9g Saul volt a kir\u00e1lyunk, te volt\u00e1l az, aki\nvezetted Izrael hadj\u00e1ratait. Az \u00dar is azt mondta neked: Legeltesd\nn\u00e9pemet, Izraelt, \u00e9s l\u00e9gy fejedelme Izraelnek.\u201d<br>\n  Izrael v\u00e9nei teh\u00e1t mind elmentek a kir\u00e1lyhoz Hebronba, \u00e9s D\u00e1vid\nkir\u00e1ly sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6tt vel\u00fck Hebronban, az \u00dar el\u0151tt. Azt\u00e1n f\u00f6lkent\u00e9k\nD\u00e1vidot Izrael kir\u00e1ly\u00e1v\u00e1.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 121,1-2.4-5 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Isten h\u00e1z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l dobban a sz\u00edv\u00fcnk.</b> V\u00f6. 1. vers. (7. b t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Isten h\u00e1z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l dobban a sz\u00edv\u00fcnk.</b> V\u00f6. 1. vers. (7. b t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00d6rvendtem, mikor azt mondt\u00e1k n\u00e9kem, * az \u00dar h\u00e1z\u00e1ba megy\u00fcnk.<br>\n\u00cdme, itt \u00e1llnak l\u00e1baink * kapuid el\u0151tt, Jeruzs\u00e1lem!<br>\nH\u00edvek: Isten h\u00e1z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l dobban a sz\u00edv\u00fcnk.<br>\n\nE: Oda j\u00e1rnak f\u00f6l a t\u00f6rzsek, * az \u00dar n\u00e9p\u00e9nek t\u00f6rzsei.<br>\nAz \u00dar Izraelnek t\u00f6rv\u00e9nybe adta, * hogy ott nev\u00e9re \u00e1ld\u00e1st mondjanak.<br>\nMert ott \u00e1llnak az \u00edt\u00e9l\u0151sz\u00e9kek, * D\u00e1vid h\u00e1z\u00e1nak sz\u00e9kei.<br>\nH: Isten h\u00e1z\u00e1ba indulunk, * \u00f6r\u00f6mt\u0151l dobban a sz\u00edv\u00fcnk."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 1,12-20",
                "teaser": "A mennyei Atya nek\u00fcnk is helyet ad szeretett Fia orsz\u00e1g\u00e1ban. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\n\u00d6r\u00f6mmel adjatok h\u00e1l\u00e1t az Aty\u00e1nak, aki arra m\u00e9ltatott\nbenneteket, hogy r\u00e9szetek legyen a szentek \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00e9ben, a\nvil\u00e1goss\u00e1gban.<br>\n  Kiragadott minket a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g hatalm\u00e1b\u00f3l, \u00e9s helyet adott szeretett\nFia orsz\u00e1g\u00e1ban. Benne nyert\u00fck el a megv\u00e1lt\u00e1st, b\u0171neink bocs\u00e1nat\u00e1t. \u0150 a\nl\u00e1thatatlan Isten k\u00e9pm\u00e1sa, minden teremtm\u00e9ny els\u0151sz\u00fcl\u00f6ttje. Mert benne\nteremtett mindent a mennyben \u00e9s a f\u00f6ld\u00f6n: a l\u00e1that\u00f3kat \u00e9s a\nl\u00e1thatatlanokat, a tr\u00f3nusokat, uralmakat, fejedelems\u00e9geket \u00e9s\nhatalmass\u00e1gokat. Minden \u00e1ltala \u00e9s \u00e9rte lett teremtve.<br>\n  \u0150 el\u0151bb van mindenn\u00e9l, \u00e9s minden benne \u00e1ll fenn. \u0150 a testnek, az\nEgyh\u00e1znak a feje. \u0150 a kezdet, az els\u0151sz\u00fcl\u00f6tt a halottak k\u00f6z\u00fcl, hogy \u00f6v\u00e9\nlegyen az els\u0151s\u00e9g mindenben.<br>\n  \u00dagy tetszett (az Aty\u00e1nak), hogy benne lakj\u00e9k az eg\u00e9sz teljess\u00e9g, s\nhogy \u00e1ltala b\u00e9k\u00edtsen ki mag\u00e1val mindent a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s a mennyben,\nminthogy a kereszten kiontott v\u00e9r\u00e9vel b\u00e9kess\u00e9get szerzett mindenkinek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "\u00c1ldott, aki j\u00f6n az \u00dar nev\u00e9ben. * \u00c1ldott legyen D\u00e1vid \u0151saty\u00e1nknak elj\u00f6vend\u0151 orsz\u00e1ga! Mk 11,9b-10a. \u2013 4g. t\u00f3nus.",
                "text": "\u00c1ldott, aki j\u00f6n az \u00dar nev\u00e9ben. * \u00c1ldott legyen D\u00e1vid \u0151saty\u00e1nknak elj\u00f6vend\u0151 orsz\u00e1ga! Mk 11,9b-10a. \u2013 4g. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 23,35-43",
                "teaser": " Krisztus az \u00f6r\u00f6k \u00e9let Kir\u00e1lya.<br>  \u201eUram, eml\u00e9kezz\u00e9l meg r\u00f3lam, ha orsz\u00e1godba \u00e9rsz!\u201d ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben mikor J\u00e9zust keresztre fesz\u00edtett\u00e9k, a n\u00e9p b\u00e1m\u00e9szkodott, a f\u0151tan\u00e1cs\ntagjai pedig g\u00fanyol\u00f3dtak: \u201eM\u00e1sokat megszabad\u00edtott \u2013 mondt\u00e1k \u2013, most\nszabad\u00edtsa meg \u00f6nmag\u00e1t, ha \u0151 a Messi\u00e1s, az Isten v\u00e1lasztottja.\u201d<br>\n  G\u00fanyt \u0171ztek bel\u0151le a katon\u00e1k is, odamentek \u00e9s ecettel k\u00edn\u00e1lt\u00e1k: \u201eHa\nte vagy a zsid\u00f3k kir\u00e1lya, szabad\u00edtsd meg magadat!\u201d \u2013 mondt\u00e1k.<br>\n  Felirat is volt a feje f\u00f6l\u00f6tt: Ez a zsid\u00f3k kir\u00e1lya.<br>\n  Az egyik f\u00f6lfesz\u00edtett gonosztev\u0151 k\u00e1romolta: \u201eNem te vagy a Messi\u00e1s?\nSzabad\u00edtsd meg h\u00e1t magadat \u00e9s minket is.\u201d A m\u00e1sik r\u00e1sz\u00f3lt: \u201eNem f\u00e9lsz\naz Istent\u0151l? Hisz te is ugyanazt a b\u00fcntet\u00e9st szenveded. Mi legal\u00e1bb\ntetteink m\u00e9lt\u00f3 b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t kapjuk. De ez semmi rosszat sem tett.\u201d<br>\n  Azt\u00e1n hozz\u00e1 fordult: \u201eJ\u00e9zus, eml\u00e9kezz\u00e9l meg r\u00f3lam, amikor orsz\u00e1godba\n\u00e9rkezel.\u201d<br>\n  \u0150 ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eBizony mondom neked, m\u00e9g ma velem leszel a\nparadicsomban.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS01": {
        "igenaptarId": "HUS01",
        "name": "H\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 10,34a.37-43",
                "teaser": "Mi ett\u00fcnk \u00e9s ittunk vele, miut\u00e1n felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben P\u00e9ter sz\u00f3l\u00e1sra nyitotta ajk\u00e1t, \u00e9s ezeket mondta: \u201eTi\ntudj\u00e1tok, hogy mi minden t\u00f6rt\u00e9nt Galile\u00e1t\u00f3l eg\u00e9szen J\u00fade\u00e1ig att\u00f3l\nkezdve, hogy J\u00e1nos hirdette a kereszts\u00e9get: Hogyan kente fel az Isten a\nn\u00e1z\u00e1reti J\u00e9zust Szentl\u00e9lekkel \u00e9s hatalommal. \u0150 pedig, ahol csak j\u00e1rt,\nj\u00f3tetteket vitt v\u00e9gbe, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtott minden \u00f6rd\u00f6gt\u0151l megsz\u00e1llottat,\nmert vele volt az Isten. Mi tan\u00fai vagyunk mindannak, amit J\u00fadea eg\u00e9sz\nter\u00fclet\u00e9n \u00e9s Jeruzs\u00e1lemben tett. Keresztre fesz\u00edtett\u00e9k, de harmadnap\nfelt\u00e1masztotta Isten, \u00e9s l\u00e1that\u00f3 alakban megmutatta \u0151t, ha nem is az\neg\u00e9sz n\u00e9pnek, de az Isten \u00e1ltal el\u0151re kijel\u00f6lt tan\u00faknak, vagyis nek\u00fcnk.\nMi ett\u00fcnk \u00e9s ittunk vele, miut\u00e1n felt\u00e1madt a hal\u00e1lb\u00f3l.<br>\n  \u00c9s \u0151 megparancsolta nek\u00fcnk, hogy hirdess\u00fck a n\u00e9pnek \u00e9s tan\u00fas\u00edtsuk,\nhogy \u0151 az, akit Isten az \u00e9l\u0151k \u00e9s holtak b\u00edr\u00e1j\u00e1ul rendelt. Minden\npr\u00f3f\u00e9ta tan\u00fas\u00e1got tesz arr\u00f3l, hogy aki hisz benne, elnyeri b\u0171nei\nbocs\u00e1nat\u00e1t.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 117,1-2.16ab-17.22-23 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ezt a napot az \u00daristen adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s vigadjunk rajta.</b> V\u00f6. 24. vers. (6. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ezt a napot az \u00daristen adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s vigadjunk rajta.</b> V\u00f6. 24. vers. (6. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, mert j\u00f3, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondja Izrael h\u00e1za, hogy j\u00f3 az Isten, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH\u00edvek: Ezt a napot az \u00daristen adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s vigadjunk rajta.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Az \u00dar jobb keze er\u0151snek bizonyult: * az \u00darnak jobbja f\u00f6lemelt engem.<br>\nNem halok meg, hanem \u00e9lek, * \u00e9s hirdetem az \u00dar nagy tetteit.<br>\nH: Ezt a napot az \u00daristen adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s vigadjunk rajta.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9lredobtak, * \u00edme, az v\u00e1lt szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vitte v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9lt\u00f3 a mi szem\u00fcnkben.<br>\nH: Ezt a napot az \u00daristen adta: * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s vigadjunk rajta.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,1-4 vagy 1Kor 5,6b-8",
                "teaser": "Azt keress\u00e9tek, ami odaf\u00f6nt van,  ahol Krisztus \u00fcl az Isten jobbj\u00e1n. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nKrisztussal egy\u00fctt ti is felt\u00e1madtatok. Keress\u00e9tek teh\u00e1t\nazt, ami odaf\u00f6nt van, ahol Krisztus \u00fcl az Isten jobbj\u00e1n. Az \u00e9giekre\nir\u00e1nyuljon figyelmetek, ne a f\u00f6ldiekre. Hiszen meghaltatok, \u00e9s \u00e9letetek\nKrisztussal az Istenben van elrejtve.<br>\n  Amikor azonban Krisztus, a mi \u00e9let\u00fcnk, \u00fajra megjelenik, vele egy\u00fctt\nti is megjelentek a dics\u0151s\u00e9gben.<br>\n\n  Ez az Isten ig\u00e9je.<br><br>\n\n<i>Vagy tetsz\u00e9s szerint:</i><br><br>\n\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l \n<br>\n<i>El a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, hogy \u00faj t\u00e9szt\u00e1v\u00e1 legyetek!</i><br>\n  Testv\u00e9reim!<br>\nNem tudj\u00e1tok, hogy egy kev\u00e9s kov\u00e1sz az eg\u00e9sz t\u00e9szt\u00e1t\nmegkeleszti? El a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, hogy \u00faj t\u00e9szt\u00e1v\u00e1 legyetek, aminthogy\nkov\u00e1sztalanok is vagytok! Hiszen h\u00fasv\u00e9ti b\u00e1r\u00e1nyunkat, Krisztust\nfel\u00e1ldozt\u00e1k!<br>\n  \u00dcnnepelj\u00fcnk teh\u00e1t, de ne a r\u00e9gi kov\u00e1sszal, sem a romlotts\u00e1g \u00e9s\ngonoszs\u00e1g kov\u00e1sz\u00e1val, hanem a tisztas\u00e1g \u00e9s az igazs\u00e1g kov\u00e1sztalan\nkenyer\u00e9vel!",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Krisztus, a mi h\u00fasv\u00e9ti B\u00e1r\u00e1nyunk m\u00e1r fel\u00e1ldozta mag\u00e1t. * \u00dclj\u00fck meg teh\u00e1t az \u00darral a h\u00fasv\u00e9ti lakom\u00e1t. 1Kor 5,7b-8a \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Krisztus, a mi h\u00fasv\u00e9ti B\u00e1r\u00e1nyunk m\u00e1r fel\u00e1ldozta mag\u00e1t. * \u00dclj\u00fck meg teh\u00e1t az \u00darral a h\u00fasv\u00e9ti lakom\u00e1t. 1Kor 5,7b-8a \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,1-9 vagy Lk 24,13-35",
                "teaser": "J\u00e9zusnak fel kellett t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n, kora reggel, amikor m\u00e9g s\u00f6t\u00e9t volt, M\u00e1ria Magdolna\nkiment a s\u00edrhoz. Oda\u00e9rve l\u00e1tta, hogy a k\u00f6vet elmozd\u00edtott\u00e1k a s\u00edrt\u00f3l.\nErre elfutott Simon P\u00e9terhez \u00e9s a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1nyhoz, akit J\u00e9zus\nszeretett, \u00e9s h\u00edr\u00fcl adta nekik: \u201eElvitt\u00e9k az Urat a s\u00edrb\u00f3l, \u00e9s nem\ntudom, hova tett\u00e9k!\u201d<br>\n  P\u00e9ter \u00e9s a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny elindult, \u00e9s a s\u00edrhoz sietett. Futottak\nmind a ketten, de a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny gyorsabban futott, mint P\u00e9ter, \u00e9s\nhamarabb \u00e9rt a s\u00edrhoz. Ben\u00e9zett, \u00e9s l\u00e1tta az otthagyott gyolcsleplet,\nde nem ment be. K\u00f6zben oda\u00e9rt Simon P\u00e9ter is. \u0150 is l\u00e1tta az otthagyott\nlepleket \u00e9s a kend\u0151t, amely J\u00e9zus fej\u00e9t takarta. Ez nem volt egy\u00fctt a\nleplekkel, hanem k\u00fcl\u00f6n fek\u00fcdt \u00f6sszehajtva egy helyen.\n  Akkor bement a m\u00e1sik tan\u00edtv\u00e1ny is, aki el\u0151sz\u00f6r \u00e9rt a s\u00edrhoz. L\u00e1tta\nmindezt \u00e9s hitt. Addig ugyanis m\u00e9g nem \u00e9rtett\u00e9k meg, hogy J\u00e9zusnak fel\nkellett t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l.<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.<br><br>\n\n<i>Vagy: Olvashat\u00f3 a h\u00fasv\u00e9ti vig\u00edlia evang\u00e9liuma.<br>\n<br>\nVagy m\u00e1s evang\u00e9lium, este mondott szentmis\u00e9re:</i><br>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l \n<br>\n<i>Amikor a kenyeret megt\u00f6rte, felismert\u00e9k. </i><br>\n  H\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap ketten a tan\u00edtv\u00e1nyok k\u00f6z\u00fcl egy Emmausz nev\u0171 faluba\nmentek, amely Jeruzs\u00e1lemt\u0151l hatvan st\u00e1diumra (k\u00e9t-h\u00e1rom \u00f3ra j\u00e1r\u00e1snyira)\nfekszik. \u00datk\u00f6zben megbesz\u00e9lt\u00e9k egym\u00e1s k\u00f6z\u00f6tt mindazt, ami t\u00f6rt\u00e9nt. M\u00edg\nbesz\u00e9lgettek \u00e9s vitatkoztak, egyszerre maga J\u00e9zus k\u00f6zeledett fel\u00e9j\u00fck,\n\u00e9s hozz\u00e1juk szeg\u0151d\u00f6tt. \u0150k azonban nem ismert\u00e9k meg \u0151t, mert l\u00e1t\u00e1sukban\nakad\u00e1lyozva voltak. J\u00e9zus megk\u00e9rdezte \u0151ket: \u201eMilyen dolgokr\u00f3l\nbesz\u00e9lgettetek egym\u00e1ssal \u00fatk\u00f6zben?\u201d Erre szomor\u00faan meg\u00e1lltak, \u00e9s\negyik\u00fck, akit Kleof\u00e1snak h\u00edvtak, ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eTe vagy tal\u00e1n\naz egyetlen idegen Jeruzs\u00e1lemben, aki nem tudja, mi t\u00f6rt\u00e9nt ott ezekben\na napokban?\u201d<br>\n  \u0150 megk\u00e9rdezte: \u201eMi\u00e9rt, mi t\u00f6rt\u00e9nt?\u201d Azok ezt felelt\u00e9k: \u201eA n\u00e1z\u00e1reti\nJ\u00e9zus esete, aki sz\u00f3ban \u00e9s tettben nagy hat\u00e1s\u00fa pr\u00f3f\u00e9ta volt Isten \u00e9s az\neg\u00e9sz n\u00e9p el\u0151tt. F\u0151papjaink \u00e9s el\u00f6lj\u00e1r\u00f3ink kiszolg\u00e1ltatt\u00e1k \u0151t, hogy\nhal\u00e1lra \u00edt\u00e9lj\u00e9k, \u00e9s keresztre fesz\u00edts\u00e9k. Pedig mi azt rem\u00e9lt\u00fck, hogy \u0151\nv\u00e1ltja meg Izraelt. Az\u00f3ta, hogy ezek t\u00f6rt\u00e9ntek, m\u00e1r h\u00e1rom nap telt el,\n\u00e9s n\u00e9h\u00e1ny hozz\u00e1nk tartoz\u00f3 asszony is megzavart benn\u00fcnket. Hajnalban a\ns\u00edrn\u00e1l voltak, de nem tal\u00e1lt\u00e1k ott a holttest\u00e9t. Azzal a h\u00edrrel t\u00e9rtek\nvissza, hogy angyalok jelentek meg nekik, akik azt \u00e1ll\u00edtott\u00e1k, hogy \u00e9l.\nK\u00f6z\u00fcl\u00fcnk n\u00e9h\u00e1nyan el is mentek a s\u00edrhoz, \u00e9s \u00fagy tal\u00e1ltak mindent,\nahogyan az asszonyok mondt\u00e1k, \u0151t mag\u00e1t azonban nem l\u00e1tt\u00e1k.\u201d<br>\n  J\u00e9zus erre \u00edgy sz\u00f3lt: \u201e\u00d3, ti oktalanok, ti k\u00e9sedelmes sz\u00edv\u0171ek!\nK\u00e9ptelenek vagytok hinni abban, amit a pr\u00f3f\u00e9t\u00e1k j\u00f6vend\u00f6ltek! H\u00e1t nem\nezeket kellett elszenvednie a Messi\u00e1snak, hogy bemehessen\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9be?\u201d Azt\u00e1n M\u00f3zesen kezdve valamennyi pr\u00f3f\u00e9t\u00e1b\u00f3l\nmegmagyar\u00e1zta, ami az \u00cdr\u00e1sokban \u0151r\u00f3la sz\u00f3l.<br>\n  K\u00f6zben oda\u00e9rtek a faluhoz, ahov\u00e1 tartottak. \u00dagy tett, mintha tov\u00e1bb\nakarna menni. De azok marasztalt\u00e1k \u00e9s k\u00e9rt\u00e9k: \u201eMaradj vel\u00fcnk, mert\nesteledik, \u00e9s lemen\u0151ben m\u00e1r a nap.\u201d Bet\u00e9rt teh\u00e1t, hogy vel\u00fck maradjon.\nAmikor asztalhoz \u00fcltek, kez\u00e9be vette a kenyeret, \u00e1ld\u00e1st mondott,\nmegt\u00f6rte, \u00e9s odany\u00fajtotta nekik. Erre megny\u00edlt a szem\u00fck, \u00e9s\nfelismert\u00e9k. De \u0151 elt\u0171nt el\u0151l\u00fck.<br>\n  Akkor azt mondt\u00e1k egym\u00e1snak: \u201eUgye l\u00e1ngolt a sz\u00edv\u00fcnk, amikor\n\u00fatk\u00f6zben besz\u00e9lt hozz\u00e1nk, \u00e9s kifejtette az \u00cdr\u00e1sokat?\u201d<br>\n  M\u00e9g abban az \u00f3r\u00e1ban \u00fatra keltek, \u00e9s visszat\u00e9rtek Jeruzs\u00e1lembe. Ott\negybegy\u0171lve tal\u00e1lt\u00e1k a tizenegyet \u00e9s t\u00e1rsaikat. Azok ezzel fogadt\u00e1k\n\u0151ket: \u201eVal\u00f3ban felt\u00e1madt az \u00dar, \u00e9s megjelent Simonnak!\u201d Erre \u0151k is\nelbesz\u00e9lt\u00e9k, mi t\u00f6rt\u00e9nt az \u00faton, \u00e9s hogyan ismert\u00e9k fel J\u00e9zust a\nkeny\u00e9rt\u00f6r\u00e9sben.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS02": {
        "igenaptarId": "HUS02",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 2. vas\u00e1rnapja, az isteni irgalmass\u00e1g vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 5,12-16",
                "teaser": "A h\u00edv\u0151k sz\u00e1ma napr\u00f3l napra n\u00f6vekedett. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Az apostolok keze \u00e1ltal sok jel \u00e9s csoda t\u00f6rt\u00e9nt a n\u00e9p k\u00f6r\u00e9ben.\nMindny\u00e1jan egy emberk\u00e9nt voltak a Salamon-csarnokban. M\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl senki\nsem mert k\u00f6z\u00e9j\u00fck elegyedni, de a n\u00e9p sokra tartotta \u0151ket.\nA h\u00edv\u0151k \u2013 f\u00e9rfiak \u00e9s n\u0151k \u2013 egyre nagyobb sz\u00e1mban csatlakoztak az\n\u00darhoz. M\u00e9g a betegeket is kivitt\u00e9k az utc\u00e1ra, hord\u00e1gyra fektett\u00e9k \u0151ket,\nhogy ha P\u00e9ter arra megy, legal\u00e1bb az \u00e1rny\u00e9ka \u00e9rje egyiket-m\u00e1sikat. S\u0151t,\nm\u00e9g a Jeruzs\u00e1lemhez k\u00f6zel es\u0151 v\u00e1rosok n\u00e9pe is odat\u00f3dult, vitt\u00e9k a\nbetegeket, a tiszt\u00e1talan szellemekt\u0151l gy\u00f6t\u00f6rteket, \u00e9s ezek mind\nmeggy\u00f3gyultak.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 117,2-4.22-24.25-27a",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, mert j\u00f3, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b> V\u00f6. 1. vers. 6. sz\u00e1m. (6. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, mert j\u00f3, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.</b> V\u00f6. 1. vers. 6. sz\u00e1m. (6. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mondja Izrael h\u00e1za, hogy j\u00f3 az Isten, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nMondja \u00c1ron papi h\u00e1za is, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nH\u00edvek: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, mert j\u00f3, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: A k\u0151, amelyet az \u00e9p\u00edt\u0151k f\u00e9lredobtak * \u00edme, az v\u00e1lt szegletk\u0151v\u00e9.<br>\nMindezt az \u00dar vitte v\u00e9gbe, * csod\u00e1latra m\u00e9lt\u00f3 a mi szem\u00fcnkben.<br>\nEzt a napot az \u00daristen adta, * \u00f6rvendj\u00fcnk \u00e9s vigadjunk rajta.<br>\nH: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, mert j\u00f3, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Uram, szabad\u00edts meg engem, * \u00f3, Uram, adj nek\u00fcnk b\u0151s\u00e9get.<br>\n\u00c1ldott, aki j\u00f6n az \u00dar nev\u00e9ben, \u2020 az \u00dar h\u00e1z\u00e1b\u00f3l meg\u00e1ldunk titeket, * Isten az \u00dar, \u0151 ragyog felett\u00fcnk.<br>\nH: Adjatok h\u00e1l\u00e1t az \u00darnak, mert j\u00f3, * mivel irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jel 1,9-11a.12-13.17-19",
                "teaser": "Meghaltam, s l\u00e1m, m\u00e9gis \u00e9lek, \u00f6r\u00f6kk\u00e9. ",
                "title": "SZENTLECKE a Jelen\u00e9sek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00c9n, J\u00e1nos, testv\u00e9retek Krisztus J\u00e9zusunk \u00e9s az \u0151 orsz\u00e1g\u00e1nak t\u00fcrelmes\nv\u00e1r\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s t\u00e1rsatok az \u00fcld\u00f6ztet\u00e9sben, a Patmosz nev\u0171 szigeten\nvoltam, az Isten szava miatt, meg az\u00e9rt, hogy J\u00e9zus mellett tan\u00fas\u00e1got\ntegyek.<br>\n  Az \u00dar napj\u00e1n elragadtat\u00e1sba estem. H\u00e1tam m\u00f6g\u00fcl, mint valami harsona,\nmegsz\u00f3lalt egy hang: \u201eAmit l\u00e1tsz, \u00edrd le egy k\u00f6nyvbe, \u00e9s k\u00fcldd el a\nh\u00e9t egyh\u00e1znak. Erre megfordultam, hogy megn\u00e9zzem, ki sz\u00f3l hozz\u00e1m. Amint\nmegfordultam, h\u00e9t arany gyertyatart\u00f3t l\u00e1ttam, a gyertyatart\u00f3k k\u00f6zt\npedig valakit, aki az Emberfi\u00e1hoz hasonl\u00edtott. Bok\u00e1ig \u00e9r\u0151 ruh\u00e1t viselt,\narany\u00f6v \u00f6vezte mell\u00e9t.<br>\n  Amikor megpillantottam, mint egy halott, a l\u00e1ba el\u00e9 rogytam, de\nmeg\u00e9rintett jobbj\u00e1val, \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtott: \u201eNe f\u00e9lj! \u00c9n vagyok az els\u0151 \u00e9s\naz utols\u00f3, \u00e9s az \u00e9l\u0151. Meghaltam, s l\u00e1m, m\u00e9gis \u00e9lek, \u00f6r\u00f6kk\u00e9. N\u00e1lam van a\nhal\u00e1lnak \u00e9s az alvil\u00e1gnak a kulcsa.<br>\n  \u00cdrd le h\u00e1t, amit l\u00e1tt\u00e1l, a jelent \u00e9s ami ezut\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nik.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus mondja, \u2020 \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem, boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hittek.\u201d Jn 20,29 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": " J\u00e9zus mondja, \u2020 \u201eMost m\u00e1r hiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem, boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis hittek.\u201d Jn 20,29 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,19-31",
                "teaser": "Nyolc nap m\u00falva elj\u00f6tt J\u00e9zus. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor a h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n (h\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap) beesteledett, J\u00e9zus\nmegjelent a tan\u00edtv\u00e1nyoknak ott, ahol egy\u00fctt voltak, pedig a zsid\u00f3kt\u00f3l\nval\u00f3 f\u00e9lelm\u00fckben z\u00e1rva tartott\u00e1k az ajt\u00f3t. Bel\u00e9pett \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt\nhozz\u00e1juk: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Miut\u00e1n ezt mondta, megmutatta nekik a\nkez\u00e9t \u00e9s az oldal\u00e1t. Az \u00dar l\u00e1tt\u00e1ra \u00f6r\u00f6m t\u00f6lt\u00f6tte el a tan\u00edtv\u00e1nyokat.<br>\n  J\u00e9zus megism\u00e9telte: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek! Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya,\n\u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.\u201d E szavak ut\u00e1n r\u00e1juk lehelt, \u00e9s \u00edgy\nfolytatta: \u201eVegy\u00e9tek a Szentlelket! Akinek megbocs\u00e1tj\u00e1tok b\u0171neit, az\nbocs\u00e1natot nyer, s akinek nem bocs\u00e1tj\u00e1tok meg, az nem nyer\nbocs\u00e1natot.\u201d<br>\n  A tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl az egyik, Tam\u00e1s, vagy mell\u00e9knev\u00e9n Iker, nem volt\nvel\u00fck, amikor J\u00e9zus megjelent nekik. K\u00e9s\u0151bb a tan\u00edtv\u00e1nyok elmondt\u00e1k\nneki: \u201eL\u00e1ttuk az Urat.\u201d De \u0151 \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHacsak nem l\u00e1tom kez\u00e9n a\nszegek nyom\u00e1t, ha nem \u00e9rintem ujjaimat a szegek hely\u00e9hez, \u00e9s nem\ntapintom meg kezemmel oldal\u00e1t, \u00e9n nem hiszem!\u201d<br>\n  Nyolc nap m\u00falva ism\u00e9t egy\u00fctt voltak a tan\u00edtv\u00e1nyok. Tam\u00e1s is ott volt\nvel\u00fck. Ekkor \u00fajra megjelent J\u00e9zus, b\u00e1r az ajt\u00f3 z\u00e1rva volt. Bel\u00e9pett \u00e9s\nk\u00f6sz\u00f6nt\u00f6tte \u0151ket: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Tam\u00e1snak pedig ezt mondta:\n\u201eNy\u00fajtsd ide az ujjadat \u00e9s n\u00e9zd a kezemet! Ny\u00fajtsd ki a kezedet \u00e9s\n\u00e9rintsd meg oldalamat! Ne l\u00e9gy hitetlen, hanem h\u00edv\u0151!\u201d Tam\u00e1s \u00edgy\nv\u00e1laszolt: \u201e\u00c9n Uram, \u00e9n Istenem!\u201d J\u00e9zus ezt mondta neki: \u201eMost m\u00e1r\nhiszel, Tam\u00e1s, mert l\u00e1tt\u00e1l engem. Boldogok, akik nem l\u00e1ttak, \u00e9s m\u00e9gis\nhisznek!\u201d<br>\n  J\u00e9zus m\u00e9g sok m\u00e1s csodajelet is m\u0171velt tan\u00edtv\u00e1nyai szeme l\u00e1tt\u00e1ra, de\nazok nincsenek meg\u00edrva ebben a k\u00f6nyvben. Ezeket viszont meg\u00edrt\u00e1k, hogy\nhiggy\u00e9tek: J\u00e9zus a Messi\u00e1s, az Isten Fia, \u00e9s hogy a hit \u00e1ltal \u00e9letetek\nlegyen benne.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS03": {
        "igenaptarId": "HUS03",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 3. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 5,27b-32.40b-41",
                "teaser": "Az apostolok a Szentl\u00e9lek \u00e1ltal tan\u00fas\u00e1got tesznek Krisztus mellett. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Azokban a napokban az apostolokat a jeruzs\u00e1lemi f\u0151tan\u00e1cs el\u00e9\n\u00e1ll\u00edtott\u00e1k:<br>\n  A f\u0151pap k\u00e9rd\u0151re vonta \u0151ket: \u201eSzigor\u00faan megparancsoltuk nektek, hogy\nne tan\u00edtsatok az \u0151 nev\u00e9ben, \u00e9s l\u00e1m, eg\u00e9sz Jeruzs\u00e1lem tele van\ntan\u00edt\u00e1sotokkal. R\u00e1nk akarj\u00e1tok h\u00e1r\u00edtani annak az embernek a v\u00e9r\u00e9t.\u201d<br>\n  P\u00e9ter \u00e9s az apostolok \u00edgy v\u00e1laszoltak: \u201eInk\u00e1bb kell engedelmeskedni\nIstennek, mint az embereknek. Aty\u00e1ink Istene felt\u00e1masztotta J\u00e9zust,\nakit ti keresztf\u00e1ra fesz\u00edtve meg\u00f6ltetek. Isten jobbja fejedelemm\u00e9 \u00e9s\nMegv\u00e1lt\u00f3v\u00e1 emelte, hogy megt\u00e9r\u00edtse Izraelt, \u00e9s megbocs\u00e1ssa b\u0171neit. Mi\nezeknek a dolgoknak tan\u00fai vagyunk a Szentl\u00e9lekkel egyetemben, akit az\nIsten megadott azoknak, akik engedelmeskednek neki.\u201d<br>\nErre odah\u00edvatt\u00e1k az apostolokat, megvessz\u0151ztett\u00e9k \u0151ket, azt\u00e1n r\u00e1juk\nparancsoltak, hogy J\u00e9zus nev\u00e9ben ne besz\u00e9ljenek, azut\u00e1n szabadon\nengedt\u00e9k \u0151ket. Boldogan t\u00e1voztak a f\u0151tan\u00e1csb\u00f3l, mert m\u00e9lt\u00f3k lettek\narra, hogy J\u00e9zus nev\u00e9\u00e9rt gyal\u00e1zatot szenvedjenek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 29,2 \u00e9s 4.5-6.11 \u00e9s 12a \u00e9s 13b",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Magasztallak, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.</b> V\u00f6. 2a. vers. (6. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Magasztallak, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.</b> V\u00f6. 2a. vers. (6. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 6. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Magasztallak, Uram, mivel megmentett\u00e9l engem, * nem engedted, hogy ellens\u00e9geim ujjongjanak rajtam.<br>\nUram, lelkemet kihoztad a hal\u00e1l orsz\u00e1g\u00e1b\u00f3l, * \u00e9letben tartott\u00e1l, nehogy s\u00edrba sz\u00e1lljak.<br>\nH\u00edvek: Magasztallak, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Zsolt\u00e1rt zengjetek az \u00darnak, ti az \u0151 szentjei, * \u00e9s dics\u00e9rj\u00e9tek az \u0151 szent nev\u00e9t.<br>\nMert haragja csak egy pillanat, * de j\u00f3s\u00e1ga v\u00e9gigk\u00eds\u00e9r eg\u00e9sz \u00e9let\u00fcnk\u00f6n.<br>\nH: Magasztallak, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Ha este meg is l\u00e1togat a s\u00edr\u00e1s, * reggelre az \u00f6r\u00f6m visszat\u00e9r.<br>\nMeghallgatott az \u00dar \u00e9s megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt rajtam, * az \u00dar lett az \u00e9n seg\u00edts\u00e9gem.<br>\nH: Magasztallak, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: S\u00edr\u00e1somat \u00f6r\u00f6mre ford\u00edtottad, * Uram, Istenem, magasztallak mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nH: Magasztallak, Uram, * mivel megmentett\u00e9l engem.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jel 5,11-14",
                "teaser": "M\u00e9lt\u00f3 a B\u00e1r\u00e1ny, akit meg\u00f6ltek, hogy \u00f6v\u00e9 legyen a hatalom \u00e9s a dics\u0151s\u00e9g. ",
                "title": "SZENTLECKE a Jelen\u00e9sek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00c9n, J\u00e1nos, amint l\u00e1tom\u00e1somban n\u00e9ztem a tr\u00f3nt, az \u00e9l\u0151l\u00e9nyek \u00e9s a v\u00e9nek\nk\u00f6r\u00fcl angyalok sereg\u00e9nek hangj\u00e1t hallottam. Sz\u00e1muk t\u00edzezerszer\nt\u00edzezerre \u00e9s ezerszer ezerre r\u00fagott. Hars\u00e1nyan zengt\u00e9k: \u201eM\u00e9lt\u00f3 a\nB\u00e1r\u00e1ny, akit meg\u00f6ltek, hogy \u00f6v\u00e9 legyen a hatalom, a gazdags\u00e1g, a\nb\u00f6lcsess\u00e9g, az er\u0151, a tisztelet, a dics\u0151s\u00e9g \u00e9s az \u00e1ld\u00e1s!\u201d Majd\nhallottam, hogy minden teremtm\u00e9ny a mennyben, a f\u00f6ld\u00f6n, a f\u00f6ld alatt \u00e9s\na tengerben, az eg\u00e9sz vil\u00e1gmindens\u00e9ggel egyetemben ezt harsogta: \u201eA\ntr\u00f3non \u00fcl\u0151nek \u00e9s a B\u00e1r\u00e1nynak \u00e1ld\u00e1s, tisztelet, dics\u0151s\u00e9g \u00e9s hatalom\n\u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9!\u201d<br>\n  A n\u00e9gy \u00e9l\u0151l\u00e9ny \u00edgy felelt: \u201e\u00c1men\u201d, a v\u00e9nek pedig leborultak \u00e9s\nim\u00e1dt\u00e1k.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Felt\u00e1madt Krisztus, ki mindeneket alkotott, * \u00e9s megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt az emberi nemen. \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "Felt\u00e1madt Krisztus, ki mindeneket alkotott, * \u00e9s megk\u00f6ny\u00f6r\u00fclt az emberi nemen. \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 21,1-19",
                "teaser": "J\u00e9zus fogta a kenyeret, \u00e9s adott nekik. Ugyan\u00edgy halb\u00f3l is. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Felt\u00e1mad\u00e1sa ut\u00e1n J\u00e9zus egy alkalommal \u00edgy jelent meg tan\u00edtv\u00e1nyainak a\nTib\u00e9ri\u00e1s-t\u00f3 partj\u00e1n:<br>\n  Egy\u00fctt voltak Simon P\u00e9ter \u00e9s Tam\u00e1s, mell\u00e9knev\u00e9n Didimusz, tov\u00e1bb\u00e1 a\ngalileai K\u00e1n\u00e1b\u00f3l val\u00f3 Natanael, Zebedeus fiai \u00e9s m\u00e9g k\u00e9t m\u00e1sik\ntan\u00edtv\u00e1ny. Simon P\u00e9ter \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eMegyek hal\u00e1szni.\u201d \u201eMi is\nveled megy\u00fcnk\u201d \u2013 felelt\u00e9k. Kimentek \u00e9s b\u00e1rk\u00e1ba sz\u00e1lltak. De azon az\n\u00e9jszak\u00e1n nem fogtak semmit.<br>\n  Amikor megvirradt, J\u00e9zus ott \u00e1llt a parton. A tan\u00edtv\u00e1nyok azonban nem\nismert\u00e9k fel, hogy J\u00e9zus az.<br>\n  J\u00e9zus megsz\u00f3l\u00edtotta \u0151ket: \u201eFiaim, nincs valami ennival\u00f3tok?\u201d\n\u201eNincs\u201d \u2013 felelt\u00e9k. Erre azt mondta nekik: \u201eVess\u00e9tek ki a h\u00e1l\u00f3t a\nb\u00e1rka jobb oldal\u00e1n, ott majd tal\u00e1ltok.\u201d Kivetett\u00e9k a h\u00e1l\u00f3t, s alig\nb\u00edrt\u00e1k visszah\u00fazni a t\u00f6m\u00e9rdek halt\u00f3l.<br>\n  Erre az a tan\u00edtv\u00e1ny, akit J\u00e9zus szeretett, \u00edgy sz\u00f3lt P\u00e9terhez: \u201eAz\n\u00dar az!\u201d Amint Simon P\u00e9ter meghallotta, hogy az \u00dar az, mag\u00e1ra \u00f6lt\u00f6tte\nk\u00f6nt\u00f6s\u00e9t \u2013 mert neki volt vetk\u0151zve \u2013, \u00e9s beugrott a v\u00edzbe.<br>\n  A t\u00f6bbi tan\u00edtv\u00e1ny k\u00f6vette a b\u00e1rk\u00e1val. A hallal teli h\u00e1l\u00f3t is maguk\nut\u00e1n h\u00fazt\u00e1k. Nem voltak messze a partt\u00f3l, csak mintegy k\u00e9tsz\u00e1z\nk\u00f6ny\u00f6knyire.<br>\n  Amikor partot \u00e9rtek, izz\u00f3 parazsat l\u00e1ttak, s rajta halat, mellette\nmeg kenyeret. J\u00e9zus sz\u00f3lt nekik: \u201eHozzatok a halb\u00f3l, amit most\nfogtatok.\u201d P\u00e9ter visszament, \u00e9s partra vonta a h\u00e1l\u00f3t, amely tele volt\nnagy hallal, sz\u00e1m szerint sz\u00e1z\u00f6tvenh\u00e1rommal, s b\u00e1r ennyi volt benne,\nnem szakadt el a h\u00e1l\u00f3.<br>\n  J\u00e9zus h\u00edvta \u0151ket: \u201eGyertek, egyetek!\u201d A tan\u00edtv\u00e1nyok k\u00f6z\u00fcl senki sem\nmerte megk\u00e9rdezni: \u201eKi vagy?\u201d \u2013 hiszen tudt\u00e1k, hogy az \u00dar az. J\u00e9zus\nfogta a kenyeret, \u00e9s adott nekik, Ugyan\u00edgy halb\u00f3l is.<br>\n  Ez volt a harmadik eset, hogy a hal\u00e1lb\u00f3l val\u00f3 felt\u00e1mad\u00e1sa ut\u00e1n J\u00e9zus\nmegjelent nekik.<br>\n*<br>\n  Miut\u00e1n ettek, J\u00e9zus megk\u00e9rdezte Simon P\u00e9tert\u0151l: \u201eSimon, J\u00e1nos fia,\njobban szeretsz-e engem, mint ezek?\u201d P\u00e9ter \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eIgen, Uram, te\ntudod, hogy szeretlek.\u201d<br>\n  Erre J\u00e9zus azt mondta neki: \u201eLegeltesd b\u00e1r\u00e1nyaimat!\u201d Azt\u00e1n \u00fajra\nmegk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eSimon, J\u00e1nos fia, szeretsz te engem?\u201d \u0150 azt\nfelelte: \u201eIgen, Uram, tudod, hogy szeretlek!\u201d Erre azt mondta neki:\n\u201eLegeltesd juhaimat!\u201d<br>\n  Majd harmadszor is megk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eSimon, J\u00e1nos fia, szeretsz\nengem?\u201d P\u00e9ter elszomorodott, hogy harmadszor is megk\u00e9rdezte:\n\u201eSzeretsz engem?\u201d, \u00e9s ezt v\u00e1laszolta: \u201eUram, te mindent tudsz, azt\nis tudod, hogy szeretlek!\u201d J\u00e9zus pedig ism\u00e9t ezt mondta: \u201eLegeltesd\njuhaimat!<br>\n  Bizony, bizony, mondom neked: Amikor m\u00e9g fiatal volt\u00e1l, fel\u00f6vezted\nmagad, \u00e9s oda ment\u00e9l, ahova akart\u00e1l. De ha majd meg\u00f6regszel,\nkiterjeszted karjaidat. M\u00e1s fog fel\u00f6vezni t\u00e9ged, \u00e9s oda visz, ahova nem\nakarod.\u201d<br>\n  Azt jelezte e szavakkal, hogy (P\u00e9ter) milyen hal\u00e1llal dics\u0151\u00edti majd\nmeg az Istent. Azut\u00e1n hozz\u00e1tette: \u201eK\u00f6vess engem!\u201d<br>\n<br>\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.",
                "ending": "<i>Vagy r\u00f6videbb forma a *-ig Jn 21,1-14 </i>"
            }
        ]
    },
    "HUS04": {
        "igenaptarId": "HUS04",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 4. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 13,14.43-52",
                "teaser": "P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s a pog\u00e1nyok k\u00f6z\u00f6tt is kezdi hirdetni az evang\u00e9liumot. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s Perg\u00e9n kereszt\u00fcl eljutott a pizidiai\nAntiochi\u00e1ba. Itt egy szombaton bementek a zsinag\u00f3g\u00e1ba, \u00e9s le\u00fcltek.<br>\n  Amikor a gy\u00fclekezet sz\u00e9toszlott, a zsid\u00f3k \u00e9s az istenf\u00e9l\u0151 j\u00f6vev\u00e9nyek\nk\u00f6z\u00fcl sokan P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s nyom\u00e1ba szeg\u0151dtek. Ezeket arra biztatt\u00e1k,\nhogy tartsanak ki az Isten kegyelm\u00e9ben.<br>\n  A k\u00f6vetkez\u0151 szombaton csaknem az eg\u00e9sz v\u00e1ros \u00f6sszegy\u0171lt, hogy hallja\naz Isten szav\u00e1t. Amikor a zsid\u00f3k megl\u00e1tt\u00e1k a nagy t\u00f6meget, irigys\u00e9g\nfogta el \u0151ket, s r\u00e1galmakat sz\u00f3rva pr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k P\u00e1l szavait meghazudtolni.<br>\n  De P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s b\u00e1tran megfeleltek nekik: \u201eEl\u0151sz\u00f6r nektek kellett\nhirdetn\u00fcnk az Isten szav\u00e1t. De mert visszautas\u00edtott\u00e1tok \u00e9s m\u00e9ltatlannak\n\u00edt\u00e9lt\u00e9tek magatokat az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre, most a pog\u00e1nyokhoz fordulunk. Ezt a\nparancsot adta nek\u00fcnk az \u00dar: \u00bbA pog\u00e1nyok vil\u00e1goss\u00e1g\u00e1v\u00e1 tettelek, hogy\n\u00fcdv\u00f6ss\u00e9g\u00fck l\u00e9gy eg\u00e9szen a f\u00f6ld v\u00e9gs\u0151 hat\u00e1r\u00e1ig.\u00ab\u201d<br>\n  Amikor a pog\u00e1nyok ezt meghallott\u00e1k, \u00f6r\u00fcltek, magasztalt\u00e1k az Isten\nszav\u00e1t, \u00e9s hittek is mind, akik az \u00f6r\u00f6k \u00e9letre voltak rendelve.\nElterjedt az \u00dar szava az eg\u00e9sz k\u00f6rny\u00e9ken.<br>\n  A zsid\u00f3k azonban felbujtatt\u00e1k az el\u0151kel\u0151 vall\u00e1sos asszonyokat meg a\nv\u00e1ros tekint\u00e9lyesebb f\u00e9rfiait, \u00e9s \u00fcld\u00f6z\u00e9st sz\u00edtva P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s\nellen, el\u0171zt\u00e9k \u0151ket a vid\u00e9kr\u0151l.<br>\n  \u0150k \u2013 bizonys\u00e1gul ellen\u00fck \u2013 ler\u00e1zt\u00e1k l\u00e1bukr\u00f3l a port, \u00e9s Ik\u00f3niumba\nmentek. A tan\u00edtv\u00e1nyokat elt\u00f6lt\u00f6tte az \u00f6r\u00f6m \u00e9s a Szentl\u00e9lek.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 99,2.3.5",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Mi az \u0151 n\u00e9pe vagyunk, * \u00e9s legel\u0151j\u00e9nek ny\u00e1ja.</b> 3c. vers. (1. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Mi az \u0151 n\u00e9pe vagyunk, * \u00e9s legel\u0151j\u00e9nek ny\u00e1ja.</b> 3c. vers. (1. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 1. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Ujjongjatok az \u00darnak, minden f\u00f6ldek, * szolg\u00e1ljatok az \u00darnak vigass\u00e1ggal!<br>\nJ\u00e1ruljatok sz\u00edne el\u00e9, * vid\u00e1m \u00e9neksz\u00f3val.<br>\nH\u00edvek: Mi az \u0151 n\u00e9pe vagyunk, * \u00e9s legel\u0151j\u00e9nek ny\u00e1ja.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Tudj\u00e1tok meg, hogy az \u00dar az Isten, * \u00f6v\u00e9 vagyunk, \u0151 alkotott minket.<br>\nAz \u0151 n\u00e9pe vagyunk, * legel\u0151j\u00e9nek ny\u00e1ja.<br>\nH: Mi az \u0151 n\u00e9pe vagyunk, * \u00e9s legel\u0151j\u00e9nek ny\u00e1ja.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Val\u00f3ban j\u00f3 az \u00dar, \u2020 irgalma \u00f6r\u00f6kk\u00e9 megmarad, * \u00e9s h\u0171s\u00e9ge nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\nH: Mi az \u0151 n\u00e9pe vagyunk, * \u00e9s legel\u0151j\u00e9nek ny\u00e1ja.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jel 7,9.14b-17",
                "teaser": "A B\u00e1r\u00e1ny, aki a tr\u00f3n k\u00f6zep\u00e9n \u00e1ll,  legelteti \u00e9s az \u00e9l\u0151 vizek forr\u00e1s\u00e1hoz tereli \u0151ket: ",
                "title": "SZENTLECKE a Jelen\u00e9sek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00c9n, J\u00e1nos, akkora sereget l\u00e1ttam, hogy meg sem lehetett sz\u00e1ml\u00e1lni.\nMinden nemzetb\u0151l \u00e9s t\u00f6rzsb\u0151l, n\u00e9pb\u0151l \u00e9s nyelvb\u0151l \u00e1lltak ott a tr\u00f3n \u00e9s a\nB\u00e1r\u00e1ny el\u0151tt. Feh\u00e9r ruh\u00e1ban voltak, a kez\u00fckben p\u00e1lma\u00e1ggal.<br>\n  Ekkor a v\u00e9nek k\u00f6z\u00fcl az egyik megsz\u00f3l\u00edtott, \u00e9s azt mondta: \u201eEzek a\nnagy szorongattat\u00e1sb\u00f3l j\u00f6ttek. Ruh\u00e1jukat feh\u00e9rre most\u00e1k a B\u00e1r\u00e1ny\nv\u00e9r\u00e9ben.<br>\n  Ez\u00e9rt \u00e1llnak Isten tr\u00f3nja el\u0151tt, s \u00e9jjel-nappal szolg\u00e1lnak neki a\ntemplomban. A tr\u00f3non \u00fcl\u0151 oltalmat ny\u00fajt nekik. Nem \u00e9heznek \u00e9s nem\nszomjaznak t\u00f6bb\u00e9, a nap nem \u00e9geti \u0151ket, sem m\u00e1sfajta h\u0151s\u00e9g.<br>\n  Mert a B\u00e1r\u00e1ny, aki a kir\u00e1lyi tr\u00f3non \u00fcl, legelteti \u00e9s az \u00e9l\u0151 vizek\nforr\u00e1s\u00e1hoz tereli \u0151ket. Isten pedig let\u00f6r\u00f6l a szem\u00fckr\u0151l minden\nk\u00f6nnyet.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a j\u00f3 P\u00e1sztor, * ismerem juhaimat, \u00e9s juhaim ismernek engem.\u201d Jn 10,14 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok a j\u00f3 P\u00e1sztor, * ismerem juhaimat, \u00e9s juhaim ismernek engem.\u201d Jn 10,14 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 10,27-30",
                "teaser": "Juhaimnak \u00f6r\u00f6k \u00e9letet adok.",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:\n  \u201eJuhaim hallgatnak szavamra. Ismerem \u0151ket, \u00e9s \u0151k k\u00f6vetnek engem.\n\u00d6r\u00f6k \u00e9letet adok nekik, nem vesznek el soha, \u00e9s senki nem ragadja ki\n\u0151ket kezemb\u0151l.<br>\n  Aty\u00e1m, aki nekem adta \u0151ket, nagyobb mindenkin\u00e9l: Aty\u00e1m kez\u00e9b\u0151l nem\nragadhat ki senki semmit. \u00c9n \u00e9s az Atya egy vagyunk.\u201d\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS05": {
        "igenaptarId": "HUS05",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 5. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 14,21b-27",
                "teaser": "P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s besz\u00e1mol arr\u00f3l,  hogy milyen nagy dolgokat cselekedett vel\u00fck az \u00dar. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s (\u00fatra kelt Derb\u00e9be. Ebben a v\u00e1rosban is hirdett\u00e9k az\nevang\u00e9liumot, sok tan\u00edtv\u00e1nyt szereztek, majd) visszafordultak\nLisztr\u00e1ba, Ik\u00f3niumba \u00e9s Antiochi\u00e1ba. Er\u0151t \u00f6nt\u00f6ttek a tan\u00edtv\u00e1nyok\nlelk\u00e9be, b\u00e1tor\u00edtott\u00e1k \u0151ket, hogy tartsanak ki a hitben, mert \u201esok\nszorongattat\u00e1s k\u00f6zepette kell bejutnunk az Isten orsz\u00e1g\u00e1ba\u201d. Az\negyh\u00e1zak \u00e9l\u00e9re k\u00e9zr\u00e1t\u00e9tellel el\u00f6lj\u00e1r\u00f3kat rendeltek, \u00e9s im\u00e1dkozva,\nb\u00f6jt\u00f6lve az \u00dar oltalm\u00e1ba aj\u00e1nlott\u00e1k \u0151ket, akiben hittek.<br>\n  \u00c1thaladva Pizidi\u00e1n Pamfili\u00e1ba jutottak, majd azut\u00e1n, hogy Perg\u00e9ben\nhirdett\u00e9k az Isten szav\u00e1t, lementek Att\u00e1li\u00e1ba. Inn\u00e9t Antiochi\u00e1ba\nhaj\u00f3ztak, ahonnan annak idej\u00e9n elindultak, Isten kegyelm\u00e9be aj\u00e1nlva,\nhogy teljes\u00edts\u00e9k azt a feladatot, amelyre elk\u00fcldt\u00e9k \u0151ket.<br>\n  Mihelyt meg\u00e9rkeztek, \u00f6sszeh\u00edvt\u00e1k az egyh\u00e1zat, elbesz\u00e9lt\u00e9k, mi mindent\ntett az Isten \u00e1ltaluk, s hogy a pog\u00e1nyok el\u0151tt is kit\u00e1rta a hit\nkapuj\u00e1t.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "144,8-9.10-11.12-13ab",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> V\u00f6. 1. vers. (5. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.</b> V\u00f6. 1. vers. (5. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Irgalmas az \u00dar \u00e9s kegyelmes, * nagy irgalm\u00fa \u00e9s hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nAz \u00dar mindenkihez j\u00f3s\u00e1gos, * \u00e9s irgalmas minden m\u0171v\u00e9hez.<br>\nH\u00edvek: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Magasztaljon, t\u00e9ged, Uram, minden m\u0171ved, * szentjeid \u00e1ld\u00e1st mondjanak.<br>\nOrsz\u00e1god dics\u0151s\u00e9g\u00e9r\u0151l sz\u00f3ljanak, * \u00e9s hatalmadat mindenek hirdess\u00e9k.<br>\nH: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Hirdess\u00e9k az embereknek hatalmas tetteid, * kir\u00e1lys\u00e1god f\u00f6ls\u00e9ges dics\u0151s\u00e9g\u00e9t.<br>\nA te orsz\u00e1god \u00f6r\u00f6kk\u00e9val\u00f3 orsz\u00e1g, * uralmad megmarad nemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.<br>\nH: Istenem \u00e9s kir\u00e1lyom, magasztallak t\u00e9ged, * szent nevedet \u00e1ldom \u00f6r\u00f6kk\u00f6n-\u00f6r\u00f6kk\u00e9.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jel 21,1-5a",
                "teaser": "Isten let\u00f6r\u00f6l szem\u00fckr\u0151l minden k\u00f6nnyet. ",
                "title": "SZENTLECKE a Jelen\u00e9sek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00c9n, J\u00e1nos, \u00faj eget \u00e9s \u00faj f\u00f6ldet l\u00e1ttam. Az els\u0151 \u00e9g \u00e9s az els\u0151 f\u00f6ld\nugyanis elm\u00falt, \u00e9s a tenger sem volt t\u00f6bb\u00e9.<br>\n  Akkor l\u00e1ttam, hogy a szent V\u00e1ros, az \u00faj Jeruzs\u00e1lem al\u00e1sz\u00e1ll az \u00e9gb\u0151l,\naz Istent\u0151l. Sz\u00e9p volt, mint a v\u0151leg\u00e9nynek f\u00f6l\u00e9kes\u00edtett menyasszony.<br>\n  Akkor hallottam, hogy a tr\u00f3n fel\u0151l megsz\u00f3lal egy hars\u00e1ny hang:\n\u201eN\u00e9zd, ez az Isten hajl\u00e9ka az emberek k\u00f6z\u00f6tt! Vel\u00fck fog lakni, \u00e9s \u0151k\naz \u0151 n\u00e9pe lesznek, \u00e9s maga az Isten lesz vel\u00fck. Let\u00f6r\u00f6l szem\u00fckr\u0151l\nminden k\u00f6nnyet. Nem lesz t\u00f6bb\u00e9 hal\u00e1l, sem gy\u00e1sz, sem jajgat\u00e1s, sem\nvesz\u0151ds\u00e9g, mert a r\u00e9gi vil\u00e1g elm\u00falt.\u201d<br>\n  Akkor a tr\u00f3non \u00fcl\u0151 megsz\u00f3lalt: \u201e\u00cdme, \u00fajj\u00e1alkotok mindent!\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00daj parancsot adok nektek, * szeress\u00e9tek egym\u00e1st, ahogy \u00e9n szeretlek titeket.\u201d Jn 13,34 \u2013 6. t\u00f3nus.",
                "text": " J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00daj parancsot adok nektek, * szeress\u00e9tek egym\u00e1st, ahogy \u00e9n szeretlek titeket.\u201d Jn 13,34 \u2013 6. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 13,31-33a.34-35",
                "teaser": "\u00daj parancsot adok nektek: Szeress\u00e9tek egym\u00e1st! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben amikor az \u00e1rul\u00f3 J\u00fad\u00e1s kiment a teremb\u0151l, J\u00e9zus besz\u00e9lni kezdett:\n\u201eMost dics\u0151\u00fcl meg az Emberfia, s az Isten is megdics\u0151\u00fcl benne. Ha\nIsten megdics\u0151\u00fcl benne, Isten is megdics\u0151\u00edti \u0151t saj\u00e1t mag\u00e1ban, s\u0151t\nhamarosan megdics\u0151\u00edti.<br>\n  Fiaim, m\u00e1r csak r\u00f6vid ideig vagyok veletek. \u00daj parancsot adok nektek:\nSzeress\u00e9tek egym\u00e1st! Amint \u00e9n szerettelek titeket, \u00fagy szeress\u00e9tek ti\nis egym\u00e1st. Arr\u00f3l tudj\u00e1k majd meg, hogy tan\u00edtv\u00e1nyaim vagytok, hogy\nszeretettel vagytok egym\u00e1s ir\u00e1nt.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS06": {
        "igenaptarId": "HUS06",
        "name": "H\u00fasv\u00e9t 6. vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 15,1-2.22-29",
                "teaser": "Isten nem akarja, hogy a sz\u00fcks\u00e9gesn\u00e9l t\u00f6bb teher nehezedj\u00e9k a h\u00edvekv\u00e1ll\u00e1ra. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben a pizidiai Antiochi\u00e1ban vita t\u00e1madt a h\u00edvek k\u00f6z\u00f6tt:<br>\n  N\u00e9h\u00e1nyan, akik J\u00fade\u00e1b\u00f3l j\u00f6ttek, \u00edgy tan\u00edtott\u00e1k a testv\u00e9reket: \u201eHa\nnem met\u00e9lkedtek k\u00f6r\u00fcl M\u00f3zes t\u00f6rv\u00e9nye szerint, nem \u00fcdv\u00f6z\u00fclhettek.\u201d\nMivel emiatt z\u0171rzavar \u00e9s nagy vita t\u00e1madt P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s, valamint\nk\u00f6z\u00f6tt\u00fck, azt hat\u00e1rozt\u00e1k, hogy P\u00e1l \u00e9s Barnab\u00e1s n\u00e9h\u00e1nyukkal menjen fel\nJeruzs\u00e1lembe, s ebben a vit\u00e1s \u00fcgyben forduljon az apostolokhoz \u00e9s a\npresbiterekhez.<br>\n  Jeruzs\u00e1lemben az apostolok, a presbiterek \u00e9s az eg\u00e9sz egyh\u00e1z j\u00f3nak\nl\u00e1tta, hogy kiv\u00e1lasszanak maguk k\u00f6z\u00fcl n\u00e9h\u00e1ny f\u00e9rfit, \u00e9s P\u00e1llal meg\nBarnab\u00e1ssal Antiochi\u00e1ba k\u00fcldj\u00e9k \u0151ket: m\u00e9gpedig J\u00fad\u00e1st, m\u00e1sik nev\u00e9n\nBarszabb\u00e1szt, meg Szil\u00e1st, akik a testv\u00e9rek k\u00f6z\u00f6tt vezet\u0151 szerepet\nvittek. Ezt az \u00edr\u00e1st k\u00fcldt\u00e9k vel\u00fck:<br>\n  \u201eAz apostolok \u00e9s a presbiterek testv\u00e9ri \u00fcdv\u00f6zlet\u00fcket k\u00fcldik az\nAntiochi\u00e1ban, Sz\u00edri\u00e1ban \u00e9s Kiliki\u00e1ban \u00e9l\u0151, pog\u00e1nys\u00e1gb\u00f3l megt\u00e9rt\ntestv\u00e9reiknek!<br>\n  Hallottuk, hogy k\u00f6z\u00fcl\u00fcnk n\u00e9h\u00e1nyan \u2013 megb\u00edz\u00e1sunk n\u00e9lk\u00fcl tan\u00edtva\nmegzavartak titeket, feld\u00falt\u00e1k lelketeket. Ez\u00e9rt k\u00f6zmegegyez\u00e9ssel\nelhat\u00e1roztuk, hogy kiv\u00e1lasztunk n\u00e9h\u00e1ny f\u00e9rfit, \u00e9s elk\u00fcldj\u00fck \u0151ket\nhozz\u00e1tok a mi szeretett Barnab\u00e1sunkkal \u00e9s P\u00e1lunkkal, ezekkel az\nemberekkel, akik eg\u00e9sz \u00e9let\u00fcket Urunk J\u00e9zus Krisztus nev\u00e9nek\nszolg\u00e1lat\u00e1ra szentelt\u00e9k. Elk\u00fcldt\u00fck h\u00e1t J\u00fad\u00e1st \u00e9s Szil\u00e1st, \u0151k majd\n\u00e9l\u0151sz\u00f3val is elmondj\u00e1k nektek ezeket.<br>\n  A Szentl\u00e9lek \u00e9s mi magunk is \u00fagy l\u00e1ttuk j\u00f3nak, hogy ne rakjunk r\u00e1tok\nt\u00f6bb terhet a sz\u00fcks\u00e9gesn\u00e9l, ann\u00e1l, hogy tart\u00f3zkodnotok kell a\nb\u00e1lv\u00e1nyoknak \u00e1ldozott eledelt\u0151l, a v\u00e9rt\u0151l, a fojtott \u00e1llatt\u00f3l \u00e9s az\nerk\u00f6lcstelenked\u00e9st\u0151l. Ha ezekt\u0151l tart\u00f3zkodtok, helyesen j\u00e1rtok el. J\u00f3\neg\u00e9szs\u00e9get!\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 66,2-3.5.6 \u00e9s8.",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Magasztaljanak, Isten, a n\u00e9pek, * minden nemzet \u00e1ldjon t\u00e9ged.</b> 4. vers. (5. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Magasztaljanak, Isten, a n\u00e9pek, * minden nemzet \u00e1ldjon t\u00e9ged.</b> 4. vers. (5. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja, alleluja, alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: K\u00f6ny\u00f6r\u00fclj\u00f6n rajtunk az Isten, \u00e9s \u00e1ldjon meg minket, * ragyogtassa fel arc\u00e1t f\u00f6l\u00f6tt\u00fcnk,<br>\nhogy megismerj\u00e9k a f\u00f6ld\u00f6n utadat, * \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gedet az \u00f6sszes nemzetek.<br>\nH\u00edvek: Magasztaljanak, Isten, a n\u00e9pek, * minden nemzet \u00e1ldjon t\u00e9ged.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: \u00d6rvendjenek \u00e9s ujjongjanak a nemzetek, \u2020 mert igazs\u00e1gosan \u00edt\u00e9led a n\u00e9peket, * \u00e9s te vez\u00e9rled \u0151ket a f\u00f6ld\u00f6n.<br>\nH: Magasztaljanak, Isten, a n\u00e9pek, * minden nemzet \u00e1ldjon t\u00e9ged.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja.<br>\n\nE: Magasztaljanak t\u00e9ged a n\u00e9pek, Isten\u00fcnk, * dics\u0151\u00edtsenek az \u00f6sszes nemzetek.<br>\n\u00c1ldjon meg minket az Isten, * f\u00e9lve tisztelje \u0151t a f\u00f6ld minden hat\u00e1ra.<br>\nH: Magasztaljanak, Isten, a n\u00e9pek, * minden nemzet \u00e1ldjon t\u00e9ged.<br>\nVagy: Alleluja, alleluja, alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Jel 21,10-14.22-23",
                "teaser": "Egy angyal megmutatta nekem a mennyb\u0151l,  az Istent\u0151l al\u00e1sz\u00e1llt szent v\u00e1rost. ",
                "title": "SZENTLECKE a Jelen\u00e9sek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00e1nos apostol \u00edgy besz\u00e9l l\u00e1tom\u00e1s\u00e1ban a megdics\u0151\u00fclt Egyh\u00e1zr\u00f3l:<br>\n  A h\u00e9t angyal egyike l\u00e9lekben elvitt egy magas hegyre, \u00e9s ott\nmegmutatta nekem a mennyb\u0151l, az Istent\u0151l al\u00e1sz\u00e1llt szent v\u00e1rost,\nJeruzs\u00e1lemet. Isten dics\u0151s\u00e9g\u00e9t sug\u00e1rozta. Ragyogott, mint a dr\u00e1gak\u0151,\nmint a krist\u00e1lytiszta j\u00e1spis.<br>\n  A v\u00e1rosnak sz\u00e9les, magas fala volt, rajta tizenk\u00e9t kapu. A kapuk\nf\u00f6l\u00f6tt tizenk\u00e9t angyal. A kapukra nevek voltak v\u00e9sve, m\u00e9gpedig Izrael\nfiai tizenk\u00e9t t\u00f6rzs\u00e9nek a neve. Keleten h\u00e1rom kapu volt, \u00e9szakon h\u00e1rom\nkapu, d\u00e9len h\u00e1rom kapu, \u00e9s nyugaton h\u00e1rom kapu. A v\u00e1ros fal\u00e1nak\ntizenk\u00e9t alapk\u00f6ve volt, rajtuk a B\u00e1r\u00e1ny tizenk\u00e9t apostol\u00e1nak tizenk\u00e9t\nneve.<br>\n  De templomot nem l\u00e1ttam benne, mert a Mindenhat\u00f3, az \u00dar, az Isten \u00e9s\na B\u00e1r\u00e1ny a temploma. A v\u00e1rosnak nincs sz\u00fcks\u00e9ge sem napra, sem holdra,\nhogy vil\u00e1g\u00edtsanak, mert az Isten dics\u0151s\u00e9ge ragyogja be, vil\u00e1goss\u00e1ga\npedig a B\u00e1r\u00e1ny.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is szeretni fogja \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk.\u201d Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201eAki szeret engem, megfogadja szavamat, * Aty\u00e1m is szeretni fogja \u00e9s hozz\u00e1 k\u00f6lt\u00f6z\u00fcnk.\u201d Jn 14,23 \u2013 8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 14,23-29",
                "teaser": "A Szentl\u00e9lek megtan\u00edt titeket mindenre,  amit mondtam nektek. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus ezt mondta tan\u00edtv\u00e1nyainak:<br>\n  \u201eAki szeret engem, megtartja tan\u00edt\u00e1somat, Aty\u00e1m is szeretni fogja\n\u0151t, hozz\u00e1 megy\u00fcnk, \u00e9s lak\u00f3helyet vesz\u00fcnk n\u00e1la.<br>\n  Aki nem szeret, az nem tartja meg tan\u00edt\u00e1somat. A tan\u00edt\u00e1s pedig,\namelyet hallotok, nem az eny\u00e9m, hanem az Aty\u00e1\u00e9, aki engem k\u00fcld\u00f6tt.\n  Ezeket akartam nektek elmondani, am\u00edg veletek vagyok. S a Vigasztal\u00f3,\na Szentl\u00e9lek, akit majd a nevemben k\u00fcld az Atya, megtan\u00edt titeket\nmindenre, \u00e9s eszetekbe juttat mindent, amit mondtam nektek.<br>\nB\u00e9kess\u00e9get hagyok r\u00e1tok. Az \u00e9n b\u00e9k\u00e9met adom nektek. Nem \u00fagy adom, ahogy\na vil\u00e1g adja nektek.<br>\n  Ne nyugtalankodj\u00e9k sz\u00edvetek, \u00e9s ne cs\u00fcggedjen. Hiszen hallott\u00e1tok,\nhogy azt mondtam: Elmegyek, de visszaj\u00f6v\u00f6k hozz\u00e1tok. Ha szeretn\u00e9tek,\n\u00f6r\u00fcln\u00e9tek annak, hogy az Aty\u00e1hoz megyek, mert az Atya nagyobb n\u00e1lam.<br>\n  El\u0151re megmondtam nektek, miel\u0151tt megt\u00f6rt\u00e9nn\u00e9k, hogy ha majd\nbek\u00f6vetkezik, higgyetek.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS07": {
        "igenaptarId": "HUS07",
        "name": "Urunk mennybemenetele <br>\n(H\u00fasv\u00e9t 7. vas\u00e1rnapja)",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 1,1-11",
                "teaser": "J\u00e9zus az apostolok szeme l\u00e1tt\u00e1ra f\u00f6lemelkedett az \u00e9gbe. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Els\u0151 k\u00f6nyvemben, kedves Teofil, elbesz\u00e9ltem, mi mindent tett \u00e9s\ntan\u00edtott J\u00e9zus eg\u00e9szen addig a napig, amelyen megb\u00edz\u00e1st adott a\nSzentl\u00e9lek \u00e1ltal kiv\u00e1lasztott apostoloknak, \u00e9s f\u00f6lv\u00e9tetett a mennybe.\nSzenved\u00e9se ut\u00e1n sokf\u00e9lek\u00e9ppen bebizony\u00edtotta, hogy \u00e9l: negyven napon \u00e1t\nism\u00e9telten megjelent nekik, \u00e9s besz\u00e9lt az Isten orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l.<br>\n  Amikor egy alkalommal egy\u00fctt \u00e9tkezett vel\u00fck, megparancsolta nekik,\nhogy ne hagyj\u00e1k el Jeruzs\u00e1lemet, hanem v\u00e1rjanak az Atya \u00edg\u00e9ret\u00e9re,\namelyr\u0151l, mint mondta, t\u0151lem hallottatok: \u201eJ\u00e1nos csak v\u00edzzel\nkeresztelt, de ti n\u00e9h\u00e1ny nap m\u00falva a Szentl\u00e9lekkel fogtok\nmegkeresztelkedni.\u201d Az egybegy\u0171ltek erre megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eUram, most\nfogod helyre\u00e1ll\u00edtani Izrael orsz\u00e1g\u00e1t?\u201d \u0150 azt felelte: \u201eNem a ti\ndolgotok, hogy ismerj\u00e9tek az id\u0151pontokat \u00e9s az alkalmakat. Ezeket az\nAtya szabta meg a saj\u00e1t tetsz\u00e9se szerint. De amikor lesz\u00e1ll r\u00e1tok a\nSzentl\u00e9lek, er\u0151 t\u00f6lt el benneteket, \u00e9s tan\u00faim lesztek Jeruzs\u00e1lemben,\neg\u00e9sz J\u00fade\u00e1ban \u00e9s Szamari\u00e1ban, s\u0151t eg\u00e9szen a f\u00f6ld v\u00e9gs\u0151 hat\u00e1r\u00e1ig.\u201d\nMiut\u00e1n ezeket elmondta, a szem\u00fck l\u00e1tt\u00e1ra f\u00f6lemelkedett, \u00e9s egy felh\u0151\nelfedte \u00fagy, hogy tov\u00e1bb m\u00e1r nem l\u00e1thatt\u00e1k.<br>\n  Mik\u00f6zben fesz\u00fclten figyelt\u00e9k, hogyan emelkedik az \u00e9gbe, egyszerre k\u00e9t\nf\u00e9rfi \u00e1llt meg mellett\u00fck feh\u00e9r ruh\u00e1ba \u00f6lt\u00f6zve, \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtotta \u0151ket:\n\u201eGalileai f\u00e9rfiak! Mi\u00e9rt \u00e1lltok itt \u00e9gre emelt tekintettel? Ez a\nJ\u00e9zus, aki k\u00f6z\u00fcletek az \u00e9gbe emelkedett, \u00fagy j\u00f6n el ism\u00e9t, ahogyan most\nszemetek l\u00e1tt\u00e1ra a mennybe ment.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 46,2-3.6-7.8-9  ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l Isten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett harsonasz\u00f3val.</b> 6. vers. (5. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l Isten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett harsonasz\u00f3val.</b> 6. vers. (5. t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 5. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Tapsoljatok, nemzetek, mindny\u00e1jan, * ujjongjatok Istennek dics\u00e9r\u0151 sz\u00f3val.<br>\nMert f\u00e9lelmetes az \u00dar, a f\u00f6ls\u00e9ges Isten, * nagy kir\u00e1ly az eg\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n.<br>\nH\u00edvek: Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l Isten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett harsonasz\u00f3val.<br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l Isten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett harsonasz\u00f3val.<br>\nZengjetek dalt Isten\u00fcnknek, zengjetek, * zengjetek dalt kir\u00e1lyunknak, zsolt\u00e1rt zengjetek!<br>\nH: Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l Isten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett harsonasz\u00f3val.<br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: Mivel Isten az eg\u00e9sz f\u00f6ld kir\u00e1lya, * b\u00f6lcsess\u00e9ggel neki \u00e9neket zengjetek.<br>\nIsten orsz\u00e1gol a nemzetek f\u00f6l\u00f6tt, * szent tr\u00f3nus\u00e1n \u00fcl az Isten.<br>\nH: Ujjong\u00e1s k\u00f6zt ment f\u00f6l Isten, * az \u00dar \u00e9gbe emelkedett harsonasz\u00f3val.<br>\nVagy: Alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,17-23 vagy Zsid 9,24-28;10,19-23",
                "teaser": "Isten J\u00e9zus Krisztust a mennyben jobbj\u00e1ra \u00fcltette. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nUrunk J\u00e9zus Krisztus Istene, a dics\u0151s\u00e9g Atyja adja meg\nnektek a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s kinyilatkoztat\u00e1s lelk\u00e9t, hogy megismerj\u00e9tek \u0151t!\nGy\u00fajtson vil\u00e1goss\u00e1got lelketekben, hogy meg\u00e9rts\u00e9tek: milyen rem\u00e9nyre\nh\u00edvott meg titeket, milyen gazdag az a fens\u00e9ges \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, amelyet \u0151 a\nszenteknek sz\u00e1n, \u00e9s milyen m\u00e9rhetetlen\u00fcl nagy az \u0151 hatalma mirajtunk,\nh\u00edv\u0151k\u00f6n. Nagyszer\u0171 erej\u00e9t Krisztusban mutatta meg, amikor a hal\u00e1lb\u00f3l\nfelt\u00e1masztotta \u0151t, \u00e9s a mennyben jobbj\u00e1ra \u00fcltette. F\u00f6l\u00e9 emelte minden\nfejedelems\u00e9gnek, hatalomnak, er\u0151nek \u00e9s uralomnak, s minden n\u00e9ven\nnevezend\u0151 m\u00e9lt\u00f3s\u00e1gnak, nemcsak ezen a vil\u00e1gon, hanem az elj\u00f6vend\u0151ben\nis.<br>\n  Mindent l\u00e1ba al\u00e1 vetett, \u0151t mag\u00e1t pedig az eg\u00e9sz Egyh\u00e1z fej\u00e9v\u00e9 tette:\nez az \u0151 teste, \u00e9s teljess\u00e9ge annak, aki mindent mindenben bet\u00f6lt.\n<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy:</i><br>\nSZENTLECKE a Zsid\u00f3khoz \u00edrt lev\u00e9lb\u0151l\n<br>\n<i>Krisztus mag\u00e1ba a mennybe l\u00e9pett be.</i><br>\n  Krisztus nem k\u00e9zzel \u00e9p\u00edtett szent\u00e9lybe l\u00e9pett, amely a val\u00f3dinak csak\nel\u0151k\u00e9pe, hanem mag\u00e1ba a mennybe, hogy most az Isten sz\u00edne el\u0151tt\nk\u00f6zbenj\u00e1rjon \u00e9rt\u00fcnk. Nem az\u00e9rt l\u00e9pett be, hogy t\u00f6bbsz\u00f6r \u00e1ldozza fel\nmag\u00e1t, mint ahogy a f\u0151pap minden \u00e9vben idegen v\u00e9rrel bel\u00e9p a szentek\nszentj\u00e9be, hiszen akkor a vil\u00e1g kezdete \u00f3ta m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r kellett volna\nszenvednie. \u00cdgy azonban az id\u0151k v\u00e9g\u00e9n egyszer s mindenkorra megjelent,\nhogy \u00e1ldozat\u00e1val elt\u00f6r\u00f6lje a b\u0171nt.<br>\n  Amint az ember sz\u00e1m\u00e1ra el van rendelve, hogy egyszer meghaljon \u00e9s\nut\u00e1na k\u00f6vetkezz\u00e9k az \u00edt\u00e9let, \u00fagy Krisztus is egyszer \u00e1ldozta fel mag\u00e1t,\nhogy sokaknak a b\u0171n\u00e9t elvegye. M\u00e1sodszor nem a b\u0171n miatt jelenik meg,\nhanem azok \u00fcdv\u00f6z\u00edt\u00e9s\u00e9\u00e9rt, akik r\u00e1 v\u00e1rnak.<br>\n  Testv\u00e9rek, Krisztus v\u00e9r\u00e9\u00e9rt megvan teh\u00e1t a rem\u00e9ny\u00fcnk, hogy\nbel\u00e9phet\u00fcnk a szent\u00e9lybe. Ezt az \u00e9lethez vezet\u0151 \u00faj utat a f\u00fcgg\u00f6ny\u00f6n,\nvagyis saj\u00e1t test\u00e9n kereszt\u00fcl nyitotta meg nek\u00fcnk.<br>\n  F\u0151papunk is van, akit Isten az \u0151 n\u00e9pe f\u00f6l\u00e9 rendelt. J\u00e1ruljunk h\u00e1t\nhozz\u00e1 \u0151szinte sz\u00edvvel, hitb\u0151l fakad\u00f3 bizalommal, hiszen sz\u00edv\u00fcnk\nmegtisztult a rossz lelkiismerett\u0151l, \u00e9s test\u00fcnket is tiszta v\u00edz mosta\nle. Tartsunk ki rend\u00edthetetlen\u00fcl rem\u00e9nys\u00e9g\u00fcnk megvall\u00e1s\u00e1ban, mert\nh\u0171s\u00e9ges az, aki az \u00edg\u00e9retet tette.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": " J\u00e9zus mondja: \u2020 Menjetek, tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden n\u00e9pet! * \u00c9n\nveletek vagyok a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig. Mt 28,19a.20b \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": " J\u00e9zus mondja: \u2020 Menjetek, tegyetek tan\u00edtv\u00e1nyomm\u00e1 minden n\u00e9pet! * \u00c9n\nveletek vagyok a vil\u00e1g v\u00e9g\u00e9ig. Mt 28,19a.20b \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 24,46-53",
                "teaser": "J\u00e9zus elb\u00facs\u00fazik tan\u00edtv\u00e1nyait\u00f3l, meg\u00e1ldja \u0151ket, \u00e9s visszat\u00e9r amennybe. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Felt\u00e1mad\u00e1sa ut\u00e1n J\u00e9zus utolj\u00e1ra jelent meg az apostoloknak, \u00e9s \u00edgy\nb\u00facs\u00fazott el t\u0151l\u00fck:<br>\n  \u201eMeg van \u00edrva, hogy a Messi\u00e1snak szenvednie kell, \u00e9s harmadnapon fel\nkell t\u00e1madnia a hal\u00e1lb\u00f3l. Az \u0151 nev\u00e9ben Jeruzs\u00e1lemt\u0151l kezdve minden\nn\u00e9pnek megt\u00e9r\u00e9st \u00e9s b\u0171nbocs\u00e1natot kell hirdetni. Ti vagytok ezeknek\ntan\u00fai. \u00c9n meg elk\u00fcld\u00f6m nektek Aty\u00e1m meg\u00edg\u00e9rt aj\u00e1nd\u00e9k\u00e1t. Maradjatok a\nv\u00e1rosban, m\u00edg er\u0151 nem t\u00f6lt el benneteket a magass\u00e1gb\u00f3l.\u201d<br>\n  Ezut\u00e1n kivezette \u0151ket Bet\u00e1nia k\u00f6zel\u00e9be, \u00e9s kez\u00e9t f\u00f6lemelve meg\u00e1ldotta\n\u0151ket. \u00c1ld\u00e1s k\u00f6zben elt\u00e1vozott t\u0151l\u00fck, \u00e9s f\u00f6lemelkedett az \u00e9gbe. \u0150k\nleborulva im\u00e1dt\u00e1k.<br>\n  Azt\u00e1n nagy \u00f6r\u00f6mmel visszat\u00e9rtek Jeruzs\u00e1lembe. \u00c1lland\u00f3an ott voltak a\ntemplomban, dics\u00e9rt\u00e9k \u00e9s magasztalt\u00e1k Istent.\n",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS08": {
        "igenaptarId": "HUS08",
        "name": "P\u00fcnk\u00f6sdvas\u00e1rnap - \u00fcnnepi mise",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "ApCsel 2,1-11",
                "teaser": "Mindannyiukat elt\u00f6lt\u00f6tte a Szentl\u00e9lek,  \u00e9s besz\u00e9lni kezdtek. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY az Apostolok Cselekedeteib\u0151l",
                "text": "Amikor el\u00e9rkezett p\u00fcnk\u00f6sd napja, ugyanazon a helyen (az emeleti\nteremben) mindny\u00e1jan egy\u00fctt voltak az apostolok. Hirtelen z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt\naz \u00e9gb\u0151l, mintha heves sz\u00e9lvihar k\u00f6zeledett volna, \u00e9s eg\u00e9szen\nbet\u00f6lt\u00f6tte a h\u00e1zat, ahol egy\u00fctt voltak. Majd l\u00e1ngnyelvek t\u0171ntek fel, \u00e9s\nsz\u00e9toszolva leereszkedtek mindegyik\u00fckre. Mindannyiukat elt\u00f6lt\u00f6tte a\nSzentl\u00e9lek, \u00e9s nyelveken kezdtek besz\u00e9lni, ahogyan a L\u00e9lek ind\u00edtotta\n\u0151ket.<br>\n  Ez id\u0151 t\u00e1jt vall\u00e1sos f\u00e9rfiak tart\u00f3zkodtak Jeruzs\u00e1lemben, minden\nn\u00e9pb\u0151l az \u00e9g alatt. Amikor ez a z\u00fag\u00e1s t\u00e1madt, nagy t\u00f6meg ver\u0151d\u00f6tt\n\u00f6ssze. Nagy volt a megd\u00f6bben\u00e9s, mert mindenki a saj\u00e1t nyelv\u00e9n hallotta,\namint besz\u00e9ltek. Nagy meglepet\u00e9s\u00fckben csod\u00e1lkozva k\u00e9rdezgett\u00e9k:<br>\n  \u201eNem Galile\u00e1b\u00f3l val\u00f3k mindny\u00e1jan, akik itt besz\u00e9lnek? Hogyan\nhallhatja h\u00e1t \u0151ket mindegyik\u00fcnk a saj\u00e1t nyelv\u00e9n, amelyben sz\u00fcletett?\nMi, p\u00e1rtusok, m\u00e9dek, elamit\u00e1k; \u00e9s Mezopot\u00e1mi\u00e1nak, Jude\u00e1nak,\nKappad\u00f3ci\u00e1nak, Pontusznak, \u00c1zsi\u00e1nak, Frigi\u00e1nak \u00e9s Pamfili\u00e1nak lak\u00f3i;\nEgyiptomb\u00f3l, a l\u00edbiai Cir\u00e9ne vid\u00e9k\u00e9r\u0151l \u00e9s R\u00f3m\u00e1b\u00f3l val\u00f3 zar\u00e1ndokok;\nzsid\u00f3k \u00e9s prozelit\u00e1k, kr\u00e9taiak \u00e9s arabok: mi mindannyian \u00fagy halljuk,\nhogy a mi nyelv\u00fcnk\u00f6n hirdetik Isten csod\u00e1s tetteit!\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 103,1ab \u00e9s 24ac.29bc-30.31 \u00e9s 34",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, Isten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd meg a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b> V\u00f6.",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, Isten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd meg a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.</b> V\u00f6.\n30. vers. (8. G t\u00f3nus)<br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 8. sz\u00e1m.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mondj \u00e1ld\u00e1st, lelkem, az \u00darnak! * Nagy vagy nagyon, \u00e9n Uram,\nIstenem.<br>\nMily sokr\u00e9t\u0171 a te m\u0171ved, Uram! * teremtm\u00e9nyeid bet\u00f6ltik a f\u00f6ldet.<br>\nH\u00edvek: \u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, Isten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd meg a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.<br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: Ha megvonod \u00e9ltet\u0151 er\u0151det, * elpusztulnak \u00e9s a porba t\u00e9rnek.<br>\n\u00c1m, ha \u00fajra ki\u00e1rasztod lelkedet, \u00e9letre kelnek, * \u00e9s a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t\nmeg\u00faj\u00edtod.<br>\nH: \u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, Isten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd meg a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.<br>\nVagy: Alleluja.<br>\n\nE: Dics\u0151s\u00e9g legyen az \u00darnak \u00f6r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9, * \u00f6r\u00fcl az \u00dar minden\nm\u0171v\u00e9nek.<br>\nLegyen el\u0151tte kedves az \u00e9nekem, * gy\u00f6ny\u00f6r\u0171s\u00e9gemet \u0151benne tal\u00e1lom.<br>\nH: \u00c1raszd r\u00e1nk Lelkedet, Isten\u00fcnk: * \u00faj\u00edtsd meg a f\u00f6ld sz\u00edn\u00e9t.<br>\nVagy: Alleluja."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 12,3b-7.12-13 vagy R\u00f3m 8,8-17",
                "teaser": "Mi mindannyian egy L\u00e9lekben egy testt\u00e9 lett\u00fcnk kereszts\u00e9g\u00fcnk \u00e1ltal. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nSenki sem mondhatja mag\u00e1t\u00f3l: \u201eJ\u00e9zus az \u00dar!\u201d, csak a\nSzentl\u00e9lek \u00e1ltal.<br>\n  A lelki adom\u00e1nyok ugyan k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, a L\u00e9lek azonban ugyanaz. A\nszolg\u00e1latok is k\u00fcl\u00f6nf\u00e9l\u00e9k, de az \u00dar ugyanaz. Sokf\u00e9l\u00e9k a csodajelek is,\nde Isten, aki mindenben mindent v\u00e9ghezvisz, ugyanaz. A L\u00e9lek aj\u00e1nd\u00e9kait\nmindenki az\u00e9rt kapja, hogy haszn\u00e1ljon vele.<br>\n  A test ugyan egy, de sok tagja van. A testnek ez a sok tagja m\u00e9gis\negy test. \u00cdgy van ez Krisztussal is. Mi ugyanis mindny\u00e1jan egy L\u00e9lekben\negy testt\u00e9 lett\u00fcnk kereszts\u00e9g\u00fcnk \u00e1ltal: ak\u00e1r zsid\u00f3k, ak\u00e1r pog\u00e1nyok,\nak\u00e1r rabszolg\u00e1k, ak\u00e1r szabadok vagyunk. Valamennyi\u00fcnket ugyanaz a L\u00e9lek\nt\u00f6lt\u00f6tt el.<br>\n\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>Vagy:</i>\n<br>\nSZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Akiket Isten Lelke vez\u00e9rel, azok Isten, fiai.</i><br>\n  Testv\u00e9reim! <br>\nAki test szerint \u00e9l, nem nyerheti el Isten tetsz\u00e9s\u00e9t. De\nti nem test, hanem l\u00e9lek szerint \u00e9ltek, ha val\u00f3ban Isten Lelke lakik\nbennetek. Akikben nem lakik Krisztus Lelke, az nem az \u00f6v\u00e9.\nHa Krisztus bennetek van, j\u00f3llehet a test a b\u0171n miatt halott, a l\u00e9lek a\nmegigazul\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben \u00e9l.<br>\nHa pedig bennetek lakik annak Lelke, aki felt\u00e1masztotta J\u00e9zust a\nhal\u00e1lb\u00f3l, \u0151, aki Krisztus (J\u00e9zust) felt\u00e1masztotta a halottak k\u00f6z\u00fcl,\nbennetek lak\u00f3 Lelke \u00e1ltal haland\u00f3 testeteket is \u00e9letre kelti.<br>\n  \u00cdgy teh\u00e1t, testv\u00e9rek, nem vagyunk a testnek lek\u00f6telezve, hogy a test\nszerint \u00e9lj\u00fcnk. Mert ha test szerint \u00e9ltek, biztosan meghaltok, de ha\nl\u00e9lekkel elfojtj\u00e1tok a test szerinti tetteket, \u00e9lni fogtok.<br>\nAkiket Isten Lelke vez\u00e9rel, azok Isten fiai. Nem a szolgas\u00e1g lelk\u00e9t\nkapt\u00e1tok ugyanis, hogy ism\u00e9t f\u00e9lelemben \u00e9ljetek, hanem a fogadott\nfi\u00fas\u00e1g Lelk\u00e9t nyert\u00e9tek el, \u00e1ltala sz\u00f3l\u00edtjuk \u0151t \u00edgy: Abba, Atya!<br>\nA L\u00e9lek maga tesz tan\u00fas\u00e1got lelk\u00fcnkben, hogy Isten gyermekei vagyunk.\nHa pedig gyermekei, akkor \u00f6r\u00f6k\u00f6sei is: \u00f6r\u00f6k\u00f6sei Istennek, Krisztusnak\npedig t\u00e1rs\u00f6r\u00f6k\u00f6sei. El\u0151bb azonban szenvedn\u00fcnk kell vele egy\u00fctt, hogy\nvele egy\u00fctt meg is dics\u0151\u00fclj\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00f6jj el, Szentl\u00e9lek Isten, \u2020 t\u00f6ltsd el h\u00edveid sz\u00edv\u00e9t, * \u00e9s szereteted\nt\u00fcz\u00e9t gyullaszd f\u00f6l benn\u00fcnk! \u2013  8 G. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00f6jj el, Szentl\u00e9lek Isten, \u2020 t\u00f6ltsd el h\u00edveid sz\u00edv\u00e9t, * \u00e9s szereteted\nt\u00fcz\u00e9t gyullaszd f\u00f6l benn\u00fcnk! \u2013  8 G. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 20,19-23 vagy Jn 14,15-16.23b-26",
                "teaser": "Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya, \u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.  Vegy\u00e9tek a Szentlelket ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor a h\u00e9t els\u0151 napj\u00e1n (h\u00fasv\u00e9tvas\u00e1rnap) beesteledett, J\u00e9zus\nmegjelent a tan\u00edtv\u00e1nyoknak ott, ahol egy\u00fctt voltak, pedig a zsid\u00f3kt\u00f3l\nval\u00f3 f\u00e9lelm\u00fckben z\u00e1rva tartott\u00e1k az ajt\u00f3t. Bel\u00e9pett, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt\nhozz\u00e1juk: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek!\u201d Miut\u00e1n ezt mondta, megmutatta nekik a\nkez\u00e9t \u00e9s az oldal\u00e1t. Az \u00dar l\u00e1tt\u00e1ra \u00f6r\u00f6m t\u00f6lt\u00f6tte el a tan\u00edtv\u00e1nyokat.<br>\n  J\u00e9zus megism\u00e9telte: \u201eB\u00e9kess\u00e9g nektek! Amint engem k\u00fcld\u00f6tt az Atya,\n\u00fagy k\u00fcldelek \u00e9n is titeket.\u201d E szavak ut\u00e1n r\u00e1juk lehelt, \u00e9s \u00edgy\nfolytatta: \u201eVegy\u00e9tek a Szentlelket! Akinek megbocs\u00e1tj\u00e1tok b\u0171neit, az\nbocs\u00e1natot nyer, s akinek nem bocs\u00e1tj\u00e1tok meg, az nem nyer\nbocs\u00e1natot.\u201d<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy:</i>\n<br>\n\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>A Szentl\u00e9lek megtan\u00edt titeket mindenre,\n  amit mondtam nektek.</i><br>\n  Abban az id\u0151ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:\n  Ha szerettek engem, tarts\u00e1tok meg parancsaimat. \u00c9n pedig k\u00e9rni fogom\naz Aty\u00e1t, \u00e9s \u0151 m\u00e1s Vigasztal\u00f3t ad majd nektek: az Igazs\u00e1g Lelk\u00e9t, aki\n\u00f6r\u00f6kre veletek marad.<br>\n  Aki szeret engem, megtartja tan\u00edt\u00e1somat, Aty\u00e1m is szeretni fogja \u0151t,\nhozz\u00e1 megy\u00fcnk, \u00e9s lak\u00f3helyet vesz\u00fcnk n\u00e1la.<br>\n  Aki nem szeret, az nem tartja meg tan\u00edt\u00e1somat. A tan\u00edt\u00e1s pedig,\namelyet hallotok, nem az eny\u00e9m, hanem az Aty\u00e1\u00e9, aki engem k\u00fcld\u00f6tt.<br>\n  Ezeket akartam nektek elmondani, am\u00edg veletek vagyok. S a Vigasztal\u00f3,\na Szentl\u00e9lek, akit majd a nevemben k\u00fcld az Atya, megtan\u00edt titeket\nmindenre, \u00e9s eszetekbe juttat mindent, amit mondtam nektek.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS09": {
        "igenaptarId": "HUS09",
        "name": "Szenth\u00e1roms\u00e1g vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "P\u00e9ld 8,22-31",
                "teaser": "Isten \u00f6r\u00f6kt\u0151l fogva tervei szolg\u00e1lat\u00e1ra rendelte a B\u00f6lcsess\u00e9get,  miel\u0151tt m\u00e9g b\u00e1rmit alkotott. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY a P\u00e9ldabesz\u00e9dek k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "\u00cdgy besz\u00e9l az isteni B\u00f6lcsess\u00e9g:<br>\n  Alkot\u00f3 munk\u00e1ja elej\u00e9n teremtett engem az \u00dar,\n\u0151sid\u0151t\u0151l fogva, miel\u0151tt b\u00e1rmit is alkotott.\nAz id\u0151k el\u0151tt teremtett,\na kezdet kezdet\u00e9n, a f\u00f6ld sz\u00fclet\u00e9se el\u0151tt.\nAmikor l\u00e9trehozott, m\u00e9g \u0151svizek sem voltak,\n\u00e9s a forr\u00e1sokb\u00f3l m\u00e9g nem t\u00f6rt el\u0151 v\u00edz.\nMiel\u0151tt a hegyek keletkeztek volna,\na halmok el\u0151tt sz\u00fclettem,\namikor a f\u00f6ldet \u00e9s a mez\u0151ket m\u00e9g nem alkotta meg,\n\u00e9s a f\u00f6ld els\u0151 g\u00f6r\u00f6ngy\u00e9t sem.<br>\n  Ott voltam, amikor az eget teremtette,\ns az \u0151sv\u00edz sz\u00edn\u00e9nek k\u00f6r\u00e9t megvonta,\namikor a felh\u0151ket f\u00f6ler\u0151s\u00edtette,\ns az \u0151sforr\u00e1sok erej\u00e9t megszabta;\namikor kijel\u00f6lte a tenger hat\u00e1r\u00e1t\n \u2013 \u00e9s a vizek nem csaptak ki \u2013,\namikor lerakta a f\u00f6ld szil\u00e1rd alapjait.\nOtt voltam mellette, mint kedvence,\nnapr\u00f3l napra csak bennem gy\u00f6ny\u00f6rk\u00f6d\u00f6tt,\nmindenkor az \u0151 sz\u00edne el\u0151tt j\u00e1tszadoztam.\nOtt j\u00e1tszottam az eg\u00e9sz f\u00f6ldkereks\u00e9gen,\ns \u00f6r\u00f6mmel voltam az emberek fiai k\u00f6z\u00f6tt.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 8,4-5.6-7.8-9 ",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Uram, mi Urunk, * mily csod\u00e1latos a te neved az eg\u00e9sz vil\u00e1gon.</b> 2a. vers. (5. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Uram, mi Urunk, * mily csod\u00e1latos a te neved az eg\u00e9sz vil\u00e1gon.</b> 2a. vers. (5. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Szeml\u00e9lem az eget, ujjaid m\u0171ve az, * te alkottad a holdat \u00e9s\naz \u00f6sszes csillagot.<br>\nUgyan mi az ember, hogy megeml\u00e9kezel r\u00f3la, * az emberfia, hogy gondot\nviselsz r\u00e1?<br>\nH\u00edvek: Uram, mi Urunk, * mily csod\u00e1latos a te neved az eg\u00e9sz vil\u00e1gon.\n<br>\nE: Az embert csaknem angyalnak alkottad, \u2020 megkoron\u00e1ztad dics\u0151s\u00e9ggel \u00e9s\nf\u00f6ns\u00e9ggel, * hatalm\u00e1ba adtad kezed m\u0171veit.<br>\nH: Uram, mi Urunk, * mily csod\u00e1latos a te neved az eg\u00e9sz vil\u00e1gon.\n<br>\nE: Mindent l\u00e1bad al\u00e1 vetett\u00e9l, \u2020 minden juhot \u00e9s barmot, * hozz\u00e1 m\u00e9g a\nmez\u0151k vadjait.<br>\nAz \u00e9g madarait \u00e9s a tenger halait, * melyek a tenger \u00f6sv\u00e9ny\u00e9t j\u00e1rj\u00e1k.<br>\nH: Uram, mi Urunk, * mily csod\u00e1latos a te neved az eg\u00e9sz vil\u00e1gon."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 5,1-5",
                "teaser": "A nek\u00fcnk aj\u00e1nd\u00e9kozott Szentl\u00e9lek \u00e1ltal  ki\u00e1radt sz\u00edv\u00fcnkbe az Isten szeretete. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nMivel a hit r\u00e9v\u00e9n megigazultunk, b\u00e9k\u00e9ben \u00e9l\u00fcnk az\nIstennel, Urunk, J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal. \u00c1ltala jutottunk hozz\u00e1 a hitben\na kegyelemhez, amelyben \u00e9l\u00fcnk, \u00e9s dicseksz\u00fcnk a rem\u00e9nys\u00e9ggel, hogy az\nisteni dics\u0151s\u00e9g r\u00e9szesei lehet\u00fcnk.<br>\n  De nemcsak ezzel, hanem m\u00e9g szenved\u00e9seinkkel is dicseksz\u00fcnk, mert\ntudjuk, hogy a szenved\u00e9sb\u0151l t\u00fcrelem fakad, a t\u00fcrelemb\u0151l kipr\u00f3b\u00e1lt\ner\u00e9ny, a kipr\u00f3b\u00e1lt er\u00e9nyb\u0151l rem\u00e9nys\u00e9g. Rem\u00e9ny\u00fcnkben nem csalatkozunk,\nmert a nek\u00fcnk aj\u00e1nd\u00e9kozott Szentl\u00e9lekkel ki\u00e1radt sz\u00edv\u00fcnkbe az Isten\nszeretete.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Dics\u0151s\u00e9g az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szentl\u00e9leknek: * Istennek, aki van,\naki volt \u00e9s aki elj\u00f6n \u00fajra! V\u00f6. Jel 1,8 \u2013 9. t\u00f3nus.",
                "text": "Dics\u0151s\u00e9g az Aty\u00e1nak, a Fi\u00fanak \u00e9s a Szentl\u00e9leknek: * Istennek, aki van,\naki volt \u00e9s aki elj\u00f6n \u00fajra! V\u00f6. Jel 1,8 \u2013 9. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 16,12-15",
                "teaser": "A Szenth\u00e1roms\u00e1g: Atya, Fi\u00fa, Szentl\u00e9lek. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "B\u00facs\u00fabesz\u00e9d\u00e9ben J\u00e9zus \u00edgy sz\u00f3lt tan\u00edtv\u00e1nyaihoz:<br>\n  \u201eM\u00e9g sok mondanival\u00f3m volna, de nem vagytok hozz\u00e1 el\u00e9g er\u0151sek.\nAmikor azonban elj\u00f6n az Igazs\u00e1g Lelke, \u0151 majd elvezet titeket a teljes\nigazs\u00e1gra.<br>\n  Nem mag\u00e1t\u00f3l fog besz\u00e9lni, hanem azt mondja el, amit hall, \u00e9s a\nj\u00f6vend\u0151t fogja hirdetni nektek. Megdics\u0151\u00edt engem, mert az eny\u00e9mb\u0151l\nveszi, amit majd hirdet nektek.<br>\n  Minden, ami Aty\u00e1m\u00e9, eny\u00e9m is. Ez\u00e9rt mondtam, hogy az eny\u00e9mb\u0151l veszi,\namit majd hirdet nektek.\u201d",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "HUS10": {
        "igenaptarId": "HUS10",
        "name": "Krisztus Szent Teste \u00e9s\nV\u00e9re \u2013 \u00darnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 14,18-20",
                "teaser": "\u00c1brah\u00e1m kenyeret \u00e9s bort aj\u00e1nlott fel. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Amikor \u00c1brah\u00e1m gy\u0151zelmet aratott az ellens\u00e9g f\u00f6l\u00f6tt, \u00e9s sereg\u00e9vel\nvisszat\u00e9rt, el\u00e9je j\u00f6tt Melkizedek, S\u00e1lem kir\u00e1lya. Kenyeret \u00e9s bort\nhozott. \u0150 ugyanis a magass\u00e1gbeli Isten papja volt. Melkizedek\nmeg\u00e1ldotta \u0151t, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201e\u00c1ldott legyen \u00c1brah\u00e1m a\nmagass\u00e1gbeli Isten el\u0151tt, aki az eget \u00e9s a f\u00f6ldet teremtette. \u00c9s \u00e1ldott\nlegyen a magass\u00e1gbeli Isten, aki kezedbe adta ellens\u00e9geidet.\u201d \u00c1brah\u00e1m\npedig tizedet adott neki mindenb\u0151l.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 109,1.2.3.4",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Pap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * Melkizedek rendje szerint.</b> 4bc. vers. (6. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Pap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * Melkizedek rendje szerint.</b> 4bc. vers. (6. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00cdgy sz\u00f3lt az \u00dar az \u00e9n Uramhoz, \u2020\u201dJobbom fel\u0151l foglalj\nhelyet, * m\u00edg minden ellens\u00e9gedet l\u00e1bad al\u00e1 vetem zs\u00e1molyul.\u201d<br>\nH\u00edvek: Pap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * Melkizedek rendje szerint.<br>\n\nE: Kiny\u00fajtja az \u00dar Sionb\u00f3l hatalmad vesszej\u00e9t: * \u201eEllens\u00e9geid k\u00f6z\u00f6tt\nuralkodj\u00e1l.<br>\nH: Pap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * Melkizedek rendje szerint.<br>\n\nE: N\u00e1lad van az uralom hatalmad napj\u00e1n, * szent f\u00e9nyess\u00e9gben a\nhajnalcsillag el\u0151tt sz\u00fcltelek t\u00e9ged.\u201d<br>\nH: Pap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * Melkizedek rendje szerint.<br>\n\nE: Megesk\u00fcd\u00f6tt az \u00dar, \u00e9s meg nem b\u00e1nja: * \u201ePap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9\nMelkizedek rendje szerint.\u201d<br>\nH: Pap vagy te mind\u00f6r\u00f6kk\u00e9, * Melkizedek rendje szerint.<br>"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 11,23-26",
                "teaser": "Valah\u00e1nyszor eszitek e kenyeret \u00e9s isztok a kehelyb\u0151l,  az \u00dar hal\u00e1l\u00e1t hirdetitek. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\n\u00c9n az \u00dart\u00f3l kaptam, amit k\u00f6z\u00f6ltem is veletek. Urunk J\u00e9zus\nazon az \u00e9jszak\u00e1n, amikor el\u00e1rult\u00e1k, fogta a kenyeret, h\u00e1l\u00e1t adott,\nmegt\u00f6rte, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eVegy\u00e9tek \u00e9s egy\u00e9tek, ez az \u00e9n testem, amely\n\u00e9rtetek adatik! Ezt cselekedj\u00e9tek az \u00e9n eml\u00e9kezetemre!\u201d<br>\n  A vacsora ut\u00e1n ugyan\u00edgy fogta a kelyhet is, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eEz a\nkehely az \u00fajsz\u00f6vets\u00e9g kelyhe az \u00e9n v\u00e9remben. Valah\u00e1nyszor isztok\nbel\u0151le, tegy\u00e9tek ezt az \u00e9n eml\u00e9kezetemre!\u201d<br>\n  Amikor ugyanis e kenyeret eszitek \u00e9s e kehelyb\u0151l isztok, az \u00dar\nhal\u00e1l\u00e1t hirdetitek, am\u00edg el nem j\u00f6n.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. * Aki eszik\nebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d Jn 6,51 \u2013 5. t\u00f3nus.",
                "text": "J\u00e9zus mondja: \u2020 \u201e\u00c9n vagyok az \u00e9gb\u0151l sz\u00e1llott \u00e9l\u0151 keny\u00e9r. * Aki eszik\nebb\u0151l a keny\u00e9rb\u0151l, \u00f6r\u00f6kk\u00e9 \u00e9lni fog.\u201d Jn 6,51 \u2013 5. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 9,11b-17",
                "teaser": "Mindny\u00e1jan ettek \u00e9s j\u00f3llaktak a csod\u00e1latos keny\u00e9rb\u0151l. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "J\u00e9zus egy mag\u00e1nyos helyre vonult apostolaival. A n\u00e9p megtudta \u00e9s\nut\u00e1na ment. \u0150 sz\u00edvesen fogadta \u0151ket, \u00e9s besz\u00e9lt nekik Isten orsz\u00e1g\u00e1r\u00f3l,\nakik pedig gy\u00f3gyul\u00e1st kerestek n\u00e1la, azokat meggy\u00f3gy\u00edtotta.<br>\nA nap m\u00e1r hanyatl\u00f3ban volt. Odament hozz\u00e1 a tizenkett\u0151: \u201eBocs\u00e1sd el a\nn\u00e9pet \u2013 figyelmeztett\u00e9k \u2013, hogy a k\u00f6rny\u00e9kbeli falvakban \u00e9s tany\u00e1kon\nsz\u00e1ll\u00e1st \u00e9s \u00e9lelmet keressenek maguknak, mert itt elhagyatott helyen\nvagyunk.\u201d<br>\n  \u201eTi adjatok nekik enni\u201d \u2013 v\u00e1laszolta. \u201eCsak \u00f6t kenyer\u00fcnk \u00e9s k\u00e9t\nhalunk van \u2013 mondt\u00e1k. \u2013 El kellene menn\u00fcnk, hogy ennival\u00f3t vegy\u00fcnk\nennyi n\u00e9pnek.\u201d Mintegy \u00f6tezer f\u00e9rfi volt ott.<br>\n  Akkor meghagyta tan\u00edtv\u00e1nyainak: \u201eTelep\u00edts\u00e9tek le \u0151ket \u00f6tvenes\ncsoportokban.\u201d<br>\n  \u00dagy is tettek. Letelepedtek mindny\u00e1jan. J\u00e9zus pedig kez\u00e9be vette az\n\u00f6t kenyeret \u00e9s a k\u00e9t halat.<br>\n  F\u00f6ltekintett az \u00e9gre, meg\u00e1ldotta azokat. Majd megt\u00f6rte, s\ntan\u00edtv\u00e1nyainak adta, hogy ossz\u00e1k ki a n\u00e9pnek.<br>\n  Miut\u00e1n mindny\u00e1jan ettek \u00e9s j\u00f3llaktak, m\u00e9g tizenk\u00e9t kos\u00e1rra val\u00f3\nmarad\u00e9kot szedtek \u00f6ssze.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "KAR01": {
        "igenaptarId": "KAR01",
        "name": "Szent Csal\u00e1d vas\u00e1rnapja",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 3,3-7.14-17a v. 1S\u00e1m 1,20-22;24-28",
                "teaser": "Aki f\u00e9li az Urat, tiszteli sz\u00fcleit. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Isten tekint\u00e9lyt adott az ap\u00e1nak a gyermekek el\u0151tt, \u00e9s megszabta az\nanya jog\u00e1t a gyermekekkel szemben. Aki tiszteli apj\u00e1t, b\u0171neit\nengeszteli, megszabadul t\u0151l\u00fck, \u00e9s mindennapi im\u00e1ja meghallgat\u00e1sra\ntal\u00e1l. Kincset gy\u0171jt mag\u00e1nak, aki megbecs\u00fcli anyj\u00e1t, aki pedig tiszteli\napj\u00e1t, \u00f6r\u00f6m\u00e9t leli gyermekeiben, s amikor im\u00e1dkozik, meghallgat\u00e1sra\ntal\u00e1l. Aki becs\u00fcli apj\u00e1t, hossz\u00fa \u00e9let\u0171 lesz, s aki sz\u00f3t fogad apj\u00e1nak,\nfel\u00fcd\u00edti anyj\u00e1t.<br>\n  Fiam! Legyen gondod ap\u00e1dra \u00f6regs\u00e9g\u00e9ben, \u00e9s ne keser\u00edtsd \u0151t \u00e9let\u00e9ben.\nHa meg is fogyatkozik erej\u00e9ben, l\u00e9gy eln\u00e9z\u0151 ir\u00e1nta, \u00e9s ne vesd meg\n\u00e9let\u00e9nek egy napj\u00e1n se. Ap\u00e1d ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott j\u00f3 cselekedeted nem megy\nfeled\u00e9sbe, \u00e9s elsz\u00e1molj\u00e1k neked b\u0171neid\u00e9rt. A j\u00f3tett fej\u00e9ben majd\ngyarapodni fogsz.<br>\n\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>\n\nOLVASM\u00c1NY S\u00e1muel els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Hanna az \u00dar szolg\u00e1lat\u00e1ra adja gyermek\u00e9t.\n</i><br>\n  Hanna fogant, \u00e9s amikor el\u00e9rkezett az ideje, fi\u00fat sz\u00fclt. A S\u00e1muel\nnevet adta neki, \u201emert \u2013 amint mondta \u2013 az \u00dart\u00f3l k\u00f6ny\u00f6r\u00f6gtem ki\u201d.\nAmikor Elkana eg\u00e9sz csal\u00e1dj\u00e1val \u00fajra f\u00f6lment (az \u00dar templom\u00e1ba), hogy\naz \u00darnak az \u00e9vi \u00e1ldozatot bemutassa \u00e9s teljes\u00edtse fogadalm\u00e1t, Hanna nem\nment f\u00f6l vele. Azt mondta f\u00e9rj\u00e9nek: \u201eEl\u0151sz\u00f6r elv\u00e1lasztom a gyereket,\nazt\u00e1n elviszem: jelenjen meg az \u00dar sz\u00edne el\u0151tt \u00e9s maradjon ott\n\u00f6r\u00f6kre.\u201d<br>\n  Mihelyt azonban Hanna elv\u00e1lasztotta a gyermeket, f\u00f6lvitte mag\u00e1val,\negy h\u00e1rom\u00e9ves marh\u00e1val, egy efa liszttel \u00e9s egy t\u00f6ml\u0151 borral\negyetemben, \u00e9s Sil\u00f3ban bel\u00e9pett az \u00dar templom\u00e1ba; a fi\u00fa m\u00e9g nagyon\nkicsi volt. Amikor a marh\u00e1t fel\u00e1ldozt\u00e1k, a fi\u00fa anyja odament \u00c9lihez:\nMegsz\u00f3l\u00edtotta: \u201eEngedd meg, uram! Amint igaz, hogy \u00e9lsz, uram, az az\nasszony vagyok, aki itt \u00e1lltam melletted \u00e9s im\u00e1dkoztam az \u00darhoz. Ez\u00e9rt\na fi\u00fa\u00e9rt im\u00e1dkoztam. S l\u00e1m az \u00dar teljes\u00edtette k\u00e9r\u00e9semet, amellyel hozz\u00e1\nfordultam. Ez\u00e9rt \u00e9n is \u00e1tengedem (fiamat) az \u00darnak, eg\u00e9sz \u00e9let\u00e9re\n\u00e1tengedem az \u00darnak.\u201d \u00c9s ott leborultak az \u00dar el\u0151tt.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 127,1-2.3.4-5 v. Zsolt 83,2-3.5-6.9-10",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li az Urat, * aki az \u00darnak \u00f6sv\u00e9ny\u00e9n halad.</b> V\u00f6. 1. vers. (6. t\u00f3nus)<br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Boldog ember, ki f\u00e9li az Urat, * aki az \u00darnak \u00f6sv\u00e9ny\u00e9n halad.</b> V\u00f6. 1. vers. (6. t\u00f3nus)<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Boldog mindaz, ki f\u00e9li az Urat, * aki az \u0151 \u00fatjain j\u00e1r.<br>\nKezed munk\u00e1j\u00e1b\u00f3l \u00e9lhetsz, * boldog leszel, \u00e9s j\u00f3l megy sorod.<br>\nH\u00edvek: Boldog ember, ki f\u00e9li az Urat, * aki az \u00darnak \u00f6sv\u00e9ny\u00e9n halad.\n<br>\nE: Feles\u00e9ged olyan, mint a term\u0151 sz\u0151l\u0151t\u0151, * a te h\u00e1zad bensej\u00e9ben.<br>\nFiaid olyanok, mint az olajfacsemet\u00e9k, * \u00fagy veszik k\u00f6r\u00fcl asztalodat.<br>\nH: Boldog ember, ki f\u00e9li az Urat, * aki az \u00darnak \u00f6sv\u00e9ny\u00e9n halad.<br>\n\nE: \u00cdme, ilyen \u00e1ld\u00e1sban r\u00e9szes\u00fcl az az ember, * aki f\u00e9li az Urat.<br>\n\u00c1ldjon meg az \u00dar Sionb\u00f3l, * hogy l\u00e1sd Jeruzs\u00e1lem j\u00f3l\u00e9t\u00e9t \u00e9leted minden napj\u00e1n.<br>\nH: Boldog ember, ki f\u00e9li az Urat, * aki az \u00darnak \u00f6sv\u00e9ny\u00e9n halad.<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>V\u00e1lasz: <b>Boldogok, Uram, mindazok, akik a te h\u00e1zadban laknak.</b> V\u00f6. 5a. vers.<br>\n\nEl\u0151\u00e9nekes: Mily kedves a te hajl\u00e9kod, seregek Ura, * s\u00f3v\u00e1rog \u00e9s v\u00e1gy\u00f3dik lelkem az \u00dar udvar\u00e1ba.<br>\nSz\u00edvem \u00e9s testem * \u00f6rvendezik az \u00e9l\u0151 Istenben.<br>\nH\u00edvek: Boldogok, Uram, mindazok, akik a te h\u00e1zadban laknak.<br>\n\nE: Boldogok, akik a te h\u00e1zadban laknak, * \u00f6r\u00f6kk\u00f6n \u00f6r\u00f6kk\u00e9 dics\u00e9rnek t\u00e9ged.<br>\nBoldog az az ember, kinek seg\u00edts\u00e9ge t\u0151led van, * \u00e9s sz\u00edv\u00e9ben k\u00e9sz\u00fcl\u0151dik, hogy hozz\u00e1d menjen.<br>\nH: Boldogok, Uram, mindazok, akik a te h\u00e1zadban laknak.<br>\n\nE: Seregek Ura, Istene, hallgasd meg im\u00e1mat, * figyelj re\u00e1m J\u00e1kob Istene.<br>\nIsten\u00fcnk, oltalmaz\u00f3nk, n\u00e9zz re\u00e1nk, * tekints a te f\u00f6lkented arc\u00e1ra!<br>\nH: Boldogok, Uram, mindazok, akik a te h\u00e1zadban laknak.\n"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Kol 3,12-21 v. 1Jn 3,1-2.21-24",
                "teaser": "A csal\u00e1d \u00e9lete az \u00darban. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a kolosszeiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>Mint Istennek szent \u00e9s kedves v\u00e1lasztottai, \u00f6lts\u00e9tek\nmagatokra az irgalmass\u00e1got, a j\u00f3s\u00e1got, a szel\u00edds\u00e9get \u00e9s a t\u00fcrelmet.\nViselj\u00e9tek el egym\u00e1st, \u00e9s bocs\u00e1ssatok meg egym\u00e1snak, ha valakinek\npanasza van a m\u00e1sik ellen. Bocs\u00e1ssatok meg ti is \u00fagy, ahogyan az \u00dar\nmegbocs\u00e1tott nektek. Legf\u0151k\u00e9nt pedig szeress\u00e9tek egym\u00e1st, mert ez a\nt\u00f6k\u00e9letess\u00e9g k\u00f6tel\u00e9ke.<br>\n  Krisztus b\u00e9k\u00e9je t\u00f6ltse be sz\u00edveteket, hiszen erre kaptatok megh\u00edv\u00e1st\naz egy test k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u00e9ben. Legyetek h\u00e1l\u00e1sak! Krisztus ig\u00e9je \u00e9ljen\nbennetek gazdagon! Tan\u00edts\u00e1tok \u00e9s ints\u00e9tek egym\u00e1st telve b\u00f6lcsess\u00e9ggel!\n\u00c9nekeljetek Istennek h\u00e1l\u00e1s sz\u00edvvel zsolt\u00e1rokat, himnuszokat \u00e9s szent\n\u00e9nekeket!<br>\n  B\u00e1rmit mondtok vagy tesztek, mindent az \u00dar J\u00e9zus nev\u00e9ben tegyetek!\n\u00cdgy adjatok h\u00e1l\u00e1t \u00e1ltala az Atyaistennek!<br>\n  Asszonyok! Engedelmeskedjetek f\u00e9rjeteknek, ahogy illik az \u00darban!\nF\u00e9rfiak! Szeress\u00e9tek feles\u00e9geteket, ne legyetek hozz\u00e1juk durv\u00e1k!\nGyermekek! Fogadjatok sz\u00f3t sz\u00fcleiteknek mindenben, mert ez kedves az \u00dar\nel\u0151tt!<br>\n  Ap\u00e1k! Ne keser\u00edts\u00e9tek meg gyermekeitek \u00e9let\u00e9t, hogy kedv\u00fcket ne\nvesz\u00edts\u00e9k!\n<br>\n  Ez az Isten ig\u00e9je.\n<br><br>\n<i>vagy</i>\n<br><br>SZENTLECKE Szent J\u00e1nos apostol els\u0151 level\u00e9b\u0151l\n<br>\n<i>Isten gyermekeinek h\u00edvnak minket, \u00e9s azok is vagyunk.\n </i><br>\n  Szeretteim!<br>\nN\u00e9zz\u00e9tek, mekkora szeretettel van ir\u00e1ntunk az Atya: Isten\ngyermekeinek h\u00edvnak minket, \u00e9s azok is vagyunk. A vil\u00e1g az\u00e9rt nem ismer\nminket, mert \u0151t sem ismeri.<br>\n  Szeretteim, most Isten gyermekei vagyunk, de hogy mik lesz\u00fcnk, az m\u00e9g\nnem nyilv\u00e1nval\u00f3. Azt tudjuk, hogy ha \u0151 megjelenik, hasonl\u00f3k lesz\u00fcnk\nhozz\u00e1, mert l\u00e1tni fogjuk \u0151t \u00fagy, amint van.<br>\n  Szeretteim, ha sz\u00edv\u00fcnk nem v\u00e1dol, legy\u00fcnk bizalommal az Isten ir\u00e1nt.\nB\u00e1rmit k\u00e9r\u00fcnk, megkapjuk t\u0151le, hisz megtartjuk parancsait, \u00e9s azt\ntessz\u00fck, ami neki tetszik.<br>\n  Az az \u0151 parancsa, hogy higgy\u00fcnk Fi\u00e1nak, J\u00e9zus Krisztusnak nev\u00e9ben, \u00e9s\nszeress\u00fck egym\u00e1st, amint \u0151 parancsolta. Aki teljes\u00edti parancsait,\nIstenben marad, \u00e9s Isten is \u0151benne. Azt, hogy \u0151 benn\u00fcnk marad, a\nL\u00e9lekt\u0151l tudjuk, akit adott nek\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus b\u00e9k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el\ntiteket gazdagon. Kol 3,15a.16a \u2013 5. t\u00f3nus.<br>\n<i>vagy</i>\n<br>\n \u201eUram, nyisd meg sz\u00edv\u00fcnket, * hogy meghallgassuk Fiad ig\u00e9it!\u201d V\u00f6. ApCsel 16,14b \u2013 2. t\u00f3nus",
                "text": "Sz\u00edvetekben uralkodj\u00e9k Krisztus b\u00e9k\u00e9je, * Krisztus tan\u00edt\u00e1sa t\u00f6lts\u00f6n el\ntiteket gazdagon. Kol 3,15a.16a \u2013 5. t\u00f3nus.<br>\n<i>vagy</i>\n<br>\n \u201eUram, nyisd meg sz\u00edv\u00fcnket, * hogy meghallgassuk Fiad ig\u00e9it!\u201d V\u00f6. ApCsel 16,14b \u2013 2. t\u00f3nus"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 2,41-52",
                "teaser": "Sz\u00fclei J\u00e9zust a tan\u00edt\u00f3k k\u00f6z\u00f6tt tal\u00e1lt\u00e1k meg. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l.",
                "text": "J\u00e9zus sz\u00fclei minden \u00e9vben f\u00f6lmentek Jeruzs\u00e1lembe a h\u00fasv\u00e9t \u00fcnnep\u00e9re.\nAmikor J\u00e9zus tizenk\u00e9t \u00e9ves lett, szint\u00e9n f\u00f6lmentek, az \u00fcnnepi szok\u00e1s\nszerint. Az \u00fcnnepnapok eltelt\u00e9vel hazafel\u00e9 indultak. A gyermek J\u00e9zus\nazonban Jeruzs\u00e1lemben maradt an\u00e9lk\u00fcl, hogy sz\u00fclei \u00e9szrevett\u00e9k volna.\nAbban a hitben, hogy az \u00fati t\u00e1rsas\u00e1gban van, m\u00e1r egy napig mentek,\namikor keresni kezdt\u00e9k a rokonok \u00e9s ismer\u0151s\u00f6k k\u00f6z\u00f6tt. Mivel nem\ntal\u00e1lt\u00e1k, visszafordultak, Jeruzs\u00e1lembe, hogy ott keress\u00e9k.<br>\n  H\u00e1rom nap m\u00falva tal\u00e1ltak r\u00e1 a templomban, amint a tan\u00edt\u00f3k k\u00f6zt \u00fclt,\nhallgatta \u00e9s k\u00e9rdezgette \u0151ket. Akik csak hallgatt\u00e1k, mind csod\u00e1lkoztak\nokoss\u00e1g\u00e1n \u00e9s feleletein. Amikor a sz\u00fclei megl\u00e1tt\u00e1k \u0151t, nagyon\nmeglep\u0151dtek.<br>\n  Anyja \u00edgy sz\u00f3lt hozz\u00e1: \u201eGyermekem, mi\u00e9rt tetted ezt vel\u00fcnk? L\u00e1sd,\naty\u00e1d \u00e9s \u00e9n b\u00e1nk\u00f3dva kerest\u00fcnk t\u00e9ged.\u201d<br>\n  \u0150 azt felelte: \u201eMi\u00e9rt kerestetek? Nem tudt\u00e1tok, hogy nekem Aty\u00e1m\ndolgaiban kell lennem?\u201d<br>\n  \u00c1m \u0151k nem \u00e9rtett\u00e9k mit akar ezzel mondani.<br>\n  Akkor hazat\u00e9rt vel\u00fck N\u00e1z\u00e1retbe, \u00e9s engedelmes volt nekik. Szavait\nanyja mind meg\u0151rizte sz\u00edv\u00e9ben.<br>\n  J\u00e9zus pedig n\u00f6vekedett b\u00f6lcsess\u00e9gben, korban \u00e9s kedvess\u00e9gben Isten \u00e9s\nemberek el\u0151tt.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "KAR02": {
        "igenaptarId": "KAR02",
        "name": "Kar\u00e1csony ut\u00e1ni 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Sir 24,1-4.12-16 [gr.1-2.8-12]",
                "teaser": "Isten b\u00f6lcsess\u00e9ge a v\u00e1lasztott n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt lakott. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Sir\u00e1k fia k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "A b\u00f6lcsess\u00e9g a maga dics\u00e9ret\u00e9t zengi, tiszteletben \u00e1ll Istenn\u00e9l, n\u00e9pe k\u00f6zepette dics\u00e9ri \u00f6nmag\u00e1t. Megsz\u00f3lal a Magass\u00e1gbeli gy\u00fclekezet\u00e9ben, \u00e9s Isten n\u00e9p\u00e9nek serege el\u0151tt eldicsekszik. \u00cdgy besz\u00e9l hozz\u00e1juk: \u201eA mindens\u00e9g Teremt\u0151je parancsot adott nekem, s aki teremtett, kijel\u00f6lte s\u00e1tramnak hely\u00e9t. \u00cdgy sz\u00f3lt: \u00bbA s\u00e1tradat J\u00e1kobban \u00fcsd fel, \u00f6r\u00f6kr\u00e9szed Izraelben legyen, \u00e9s v\u00e1lasztottaim k\u00f6z\u00f6tt verj gy\u00f6keret.\u00ab \u0150sid\u0151kt\u0151l fogva, a kezdet kezdet\u00e9n teremtett, \u00e9s nem pusztulok el soha, mind\u00f6r\u00f6kre. Szolg\u00e1ltam el\u0151tte szent s\u00e1tr\u00e1ban, majd pedig Sionban kaptam lak\u00f3helyet. Letelepedtem a szeretett v\u00e1rosban, s Jeruzs\u00e1lemben van uralmam sz\u00e9khelye. Dics\u0151s\u00e9ges n\u00e9p k\u00f6zt vertem \u00edgy gy\u00f6keret, az \u00darnak r\u00e9sz\u00e9ben, az \u0151 \u00f6r\u00f6kr\u00e9sz\u00e9n, s a szentek gy\u00fclekezet\u00e9ben megtelepedtem.\u201d  ",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 147,12-13.14-15.19-20",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az Ige emberr\u00e9 lett, * \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b> Jn 1,14 (7. t\u00f3nus) <br>",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az Ige emberr\u00e9 lett, * \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk.</b> Jn 1,14 (7. t\u00f3nus) <br>\nVagy: <b>Alleluja.</b> 7. sz\u00e1m <br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Dics\u00e9rd Uradat, Jeruzs\u00e1lem, * magasztald, Sion, Istenedet. <br>\nMert er\u0151ss\u00e9 tette kapuid z\u00e1r\u00e1t, * \u00e9s meg\u00e1ldotta benned fiaidat. <br>\nH\u00edvek: Az Ige emberr\u00e9 lett, * \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk. <br>\nVagy: Alleluja. <br>\nE: Hat\u00e1raidon \u0151 ad b\u00e9k\u00e9t, * \u00e9s j\u00f3llakat k\u00f6v\u00e9r b\u00faz\u00e1val. <br>\nElk\u00fcldi szav\u00e1t a f\u00f6ldre, * az \u0151 ig\u00e9je gyorsan terjed. <br>\nH: Az Ige emberr\u00e9 lett, * \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk. <br>\nVagy: Alleluja. <br>\nE: Ig\u00e9j\u00e9t J\u00e1kobnak hirdeti, * t\u00f6rv\u00e9nyeit \u00e9s v\u00e9gz\u00e9seit Izraelnek. <br>\nEgyetlen n\u00e9ppel sem b\u00e1nt \u00edgy, * v\u00e9gz\u00e9seit nem fedte fel senki m\u00e1snak. <br>\nH: Az Ige emberr\u00e9 lett, * \u00e9s itt \u00e9lt k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk. <br>\nVagy: Alleluja. "
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Ef 1,3-6.15-18",
                "teaser": "Isten arra rendelt minket, hogy fogadott fiakk\u00e1 legy\u00fcnk. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak az efezusiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\n\u00c1ldott legyen az Isten, Urunk J\u00e9zus Krisztus Atyja, aki Lelk\u00e9nek minden \u00e1ld\u00e1s\u00e1val meg\u00e1ldott minket a mennyekben l\u00e9v\u0151 Krisztus \u00e1ltal. \u0150benne v\u00e1lasztott ki a vil\u00e1g teremt\u00e9se el\u0151tt, hogy szentek \u00e9s feddhetetlenek legy\u00fcnk sz\u00edne el\u0151tt. Szeretetb\u0151l eleve arra rendelt minket, hogy akarat\u00e1nak tetsz\u00e9se szerint, J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal fogadott fiakk\u00e1 legy\u00fcnk, \u00e9s magasztaljuk f\u00f6ls\u00e9ges kegyelm\u00e9t, amellyel szeretett Fi\u00e1ban j\u00f3s\u00e1gosan megaj\u00e1nd\u00e9kozott minket. Ami\u00f3ta \u00e9rtes\u00fcltem az \u00dar J\u00e9zusba vetett hitetekr\u0151l, \u00e9s az \u00f6sszes szent ir\u00e1nt tan\u00fas\u00edtott szeretetetekr\u0151l, sz\u00fcntelen\u00fcl h\u00e1l\u00e1t adok \u00e9rtetek, \u00e9s im\u00e1ds\u00e1gomban \u00fajra meg \u00fajra megeml\u00e9kezem r\u00f3latok. Urunk J\u00e9zus Krisztus Istene, a dics\u0151s\u00e9ges Atya adja meg nektek a b\u00f6lcsess\u00e9g \u00e9s a kinyilatkoztat\u00e1s Lelk\u00e9t, hogy megismerj\u00e9tek \u0151t. Gy\u00fajtson lelketekben vil\u00e1goss\u00e1got, hogy meg\u00e9rts\u00e9tek, milyen rem\u00e9nys\u00e9gre h\u00edvott meg titeket, \u00e9s milyen gazdag az a f\u00f6ls\u00e9ges \u00f6r\u00f6ks\u00e9g, amelyet \u0151 a szenteknek k\u00e9sz\u00edtett. ",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "alleluja",
                "ref": null,
                "teaser": "Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akit hirdettek a pog\u00e1ny n\u00e9peknek! Dics\u0151s\u00e9g\nneked, Krisztus, akiben hittek vil\u00e1gszerte! V\u00f6. 1Tim 3,16 \u2013 7. t\u00f3nus",
                "text": "Dics\u0151s\u00e9g neked, Krisztus, akit hirdettek a pog\u00e1ny n\u00e9peknek! Dics\u0151s\u00e9g\nneked, Krisztus, akiben hittek vil\u00e1gszerte! V\u00f6. 1Tim 3,16 \u2013 7. t\u00f3nus"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 1,1-18",
                "teaser": "Az Ige testt\u00e9 lett, \u00e9s k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk lakott. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Kezdetben volt az Ige. Az Ige Istenn\u00e9l volt, \u00e9s Isten volt az Ige. \u0150\nvolt kezdetben Istenn\u00e9l. Minden \u0151\u00e1ltala lett, \u00e9s n\u00e9lk\u00fcle semmi sem\nlett, ami lett. \u0150benne \u00e9let volt, \u00e9s ez az \u00e9let volt az emberek\nvil\u00e1goss\u00e1ga. A vil\u00e1goss\u00e1g a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9gben vil\u00e1g\u00edt, de a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g nem\nfogadta be.<br>\nF\u00f6ll\u00e9pett egy ember, akit Isten k\u00fcld\u00f6tt: J\u00e1nos volt a neve. Az\u00e9rt\nj\u00f6tt, hogy tan\u00fas\u00e1got tegyen, tan\u00fas\u00e1got a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l, hogy mindenki\nhiggyen \u00e1ltala. Nem \u0151 volt a vil\u00e1goss\u00e1g, \u0151 csak az\u00e9rt j\u00f6tt, hogy\ntan\u00fas\u00e1got tegyen a vil\u00e1goss\u00e1gr\u00f3l.<br>\nAz Ige az igazi vil\u00e1goss\u00e1g volt, amely a vil\u00e1gba j\u00f6tt, hogy\nmegvil\u00e1g\u00edtson minden embert. A vil\u00e1gban volt, \u00e9s a vil\u00e1g \u0151\u00e1ltala lett,\nde a vil\u00e1g nem ismerte fel \u0151t. A tulajdon\u00e1ba j\u00f6tt, de \u00f6v\u00e9i nem fogadt\u00e1k\nbe. Mindazoknak azonban, akik befogadt\u00e1k, hatalmat adott, hogy Isten\ngyermekei legyenek; azoknak, akik hisznek benne, akik nem v\u00e9r szerint,\nnem a test k\u00edv\u00e1ns\u00e1g\u00e1b\u00f3l, \u00e9s nem is a f\u00e9rfi akarat\u00e1b\u00f3l, hanem Istent\u0151l\nsz\u00fclettek.<br>\n\u00c9s az Ige testt\u00e9 lett, \u00e9s k\u00f6z\u00f6tt\u00fcnk lakott. Mi pedig l\u00e1ttuk az \u0151\ndics\u0151s\u00e9g\u00e9t, mely az Atya Egysz\u00fcl\u00f6ttj\u00e9nek dics\u0151s\u00e9ge, telve kegyelemmel\n\u00e9s igazs\u00e1ggal.<br>\nJ\u00e1nos tan\u00fas\u00e1got tett r\u00f3la, amikor ezt hirdette: \u201e\u0150 az, akir\u0151l\nmondtam, hogy ut\u00e1nam j\u00f6n, de megel\u0151z engem, mert el\u0151bb volt, mint \u00e9n.\u201d\nHiszen mi mindannyian az \u0151 teljess\u00e9g\u00e9b\u0151l nyert\u00fcnk kegyelemb\u0151l\nkegyelmet. A t\u00f6rv\u00e9nyt ugyanis M\u00f3zes \u00e1ltal kaptuk, a kegyelem \u00e9s az\nigazs\u00e1g azonban J\u00e9zus Krisztus \u00e1ltal val\u00f3sult meg.\nIstent soha senki nem l\u00e1tta, Isten Egysz\u00fcl\u00f6ttje, aki az Atya kebel\u00e9n\nvan, \u0151 nyilatkoztatta ki.\n<br>\nEzek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br><i>Vagy r\u00f6videbb forma:</i>",
                "ending": "Jn 1,1-5.9-14"
            }
        ]
    },
    "NAB01": {
        "igenaptarId": "NAB01",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 1. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "MT\u00f6rv 26,4-10",
                "teaser": "A v\u00e1lasztott n\u00e9p hitvall\u00e1sa \u00e9s im\u00e1ds\u00e1ga az \u00dar el\u0151tt. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes \u00f6t\u00f6dik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "M\u00f3zes \u00edgy tan\u00edtotta a n\u00e9pet:<br>\n  Amikor term\u00e9sed legjav\u00e1b\u00f3l aj\u00e1nd\u00e9kot hozol, a pap vegye ki kezedb\u0151l a\nkosarat, s \u00e1ll\u00edtsa az \u00dar, a te Istened olt\u00e1ra el\u00e9. Te pedig mondd az\n\u00dar, a te Istened el\u0151tt:<br>\n  \u201eAp\u00e1m v\u00e1ndorl\u00f3 ar\u00e1m volt, lement Egyiptomba, s ott \u00e9lt idegenk\u00e9nt\nkevesed mag\u00e1val, m\u00e9gis nagy, er\u0151s \u00e9s hatalmas n\u00e9pp\u00e9 lett.<br>\n  Amikor azt\u00e1n az egyiptomiak rosszul b\u00e1ntak vel\u00fcnk, sanyargattak \u00e9s\nkem\u00e9ny szolgas\u00e1gba vetettek minket, akkor az \u00darhoz, aty\u00e1ink Isten\u00e9hez\nki\u00e1ltottunk. S az \u00dar meghallgatta k\u00f6ny\u00f6rg\u00e9s\u00fcnket, megl\u00e1tta\nnyomor\u00fas\u00e1gunkat, elnyomat\u00e1sunkat \u00e9s sanyar\u00fa sorsunkat. Az \u00dar er\u0151s\nk\u00e9zzel \u00e9s kiny\u00fajtott karral kivezetett minket Egyiptomb\u00f3l, nagy\nr\u00e9m\u00fcletet t\u00e1masztva, jelek \u00e9s csod\u00e1k k\u00eds\u00e9ret\u00e9ben. Erre a f\u00f6ldre hozott,\n\u00e9s nek\u00fcnk adta ezt a tejjel-m\u00e9zzel foly\u00f3 orsz\u00e1got.<br>\n  \u00cdme, most hozom annak a f\u00f6ldnek els\u0151 term\u00e9s\u00e9t, amelyet te, az \u00dar,\nnekem adt\u00e1l.\u201d<br>\n  Ezzel hagyd ott a kosarat az \u00dar, a te Istened sz\u00edne el\u0151tt, majd\nborulj le az \u00dar, a te Istened el\u0151tt.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 90,1-2.10-11.12-13.14-15",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>L\u00e9gy velem, Uram, * minden sz\u00fcks\u00e9gemben.</b> 15b. vers. (2. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>L\u00e9gy velem, Uram, * minden sz\u00fcks\u00e9gemben.</b> 15b. vers. (2. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Aki a F\u00f6ls\u00e9ges oltalm\u00e1ban lakik, * a Mindenhat\u00f3 \u00e1rny\u00e9k\u00e1ban tart\u00f3zkodik.<br>\n\u00cdgy sz\u00f3l az \u00darhoz: \u2020 \u201eMened\u00e9kem \u00e9s v\u00e1ram te vagy n\u00e9kem, * Istenem, benned b\u00edzom.\u201d<br>\nH\u00edvek: L\u00e9gy velem, Uram, * minden sz\u00fcks\u00e9gemben.<br>\n\nE: Nem eshet semmi bajod, * otthonodhoz nem k\u00f6zel\u00edthet semmi csap\u00e1s.<br>\nMert angyalainak parancsol fel\u0151led, * hogy \u0151rizzenek minden utadon.<br>\nH: L\u00e9gy velem, Uram, * minden sz\u00fcks\u00e9gemben.<br>\n\nE: Kez\u00fckben hordoznak t\u00e9ged, * hogy k\u0151be ne \u00fcssed l\u00e1badat.<br>\n\u00c1spisk\u00edgy\u00f3n \u00e9s viper\u00e1n l\u00e9pdelsz, * oroszl\u00e1nt \u00e9s s\u00e1rk\u00e1nyt eltiporsz.<br>\nH: L\u00e9gy velem, Uram, * minden sz\u00fcks\u00e9gemben.<br>\n\nE: \u201eMegszabad\u00edtom \u0151t, mivel ragaszkodik hozz\u00e1m, * oltalmazom, mert nevemet ismeri.<br>\nHozz\u00e1m ki\u00e1lt, \u00e9s \u00e9n meghallgatom \u0151t, \u2020 minden sz\u00fcks\u00e9gben vele vagyok, * megszabad\u00edtom \u00e9s dics\u0151s\u00e9get szerzek n\u00e9ki.\u201d<br>\nH: L\u00e9gy velem, Uram, * minden sz\u00fcks\u00e9gemben."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "R\u00f3m 10,8-13",
                "teaser": "A hit \u00f6r\u00f6k \u00e9letet szerez.<br>  Aki Krisztusban hisz, megvallja hit\u00e9t. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a r\u00f3maiakhoz \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nHogyan mondja az \u00cdr\u00e1s? K\u00f6zel van hozz\u00e1d a tan\u00edt\u00e1s,\najkadon \u00e9s sz\u00edvedben, tudniillik a hit tan\u00edt\u00e1sa, amelyet hirdet\u00fcnk. Ha\nteh\u00e1t sz\u00e1ddal vallod, hogy J\u00e9zus az \u00dar, \u00e9s sz\u00edvedben hiszed, hogy Isten\nfelt\u00e1masztotta \u0151t a hal\u00e1lb\u00f3l, \u00fcdv\u00f6z\u00fclsz. A sz\u00edvbeli hit ugyanis\nmegigazul\u00e1sra, a sz\u00e1jjal val\u00f3 megvall\u00e1s pedig \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gre szolg\u00e1l. Az\n\u00cdr\u00e1s ugyanis azt mondja: Senki nem vall sz\u00e9gyent, aki \u0151benne hisz.<br>\n  Nincs k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g zsid\u00f3 meg pog\u00e1ny k\u00f6z\u00f6tt, mert mindny\u00e1junknak egy az\nUra. \u0150 b\u0151kez\u0171 mindazokhoz, akik seg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvj\u00e1k. Mindenki, aki\nseg\u00edts\u00e9g\u00fcl h\u00edvja az \u00dar nev\u00e9t, \u00fcdv\u00f6z\u00fcl.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. Mt 4,4b \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "Nemcsak keny\u00e9rrel \u00e9l az ember, * hanem minden ig\u00e9vel is, mely Isten ajk\u00e1r\u00f3l val\u00f3. Mt 4,4b \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 4,1-13",
                "teaser": "J\u00e9zust a Szentl\u00e9lek a puszt\u00e1ba vitte, \u00e9s ott megk\u00eds\u00e9rtette a s\u00e1t\u00e1n. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus a Szentl\u00e9lekt\u0151l eltelve otthagyta a Jord\u00e1nt, s a L\u00e9lek \u00f6szt\u00f6nz\u00e9s\u00e9re a puszt\u00e1ba vonult negyven napra. Itt megk\u00eds\u00e9rtette a\ns\u00e1t\u00e1n. Ezekben a napokban nem evett semmit sem, de v\u00e9g\u00fcl is meg\u00e9hezett.\nEkkor megsz\u00f3l\u00edtotta a s\u00e1t\u00e1n: \u201eHa Isten Fia vagy, mondd ennek a k\u0151nek,\nhogy v\u00e1lj\u00e9k keny\u00e9rr\u00e9.\u201d De J\u00e9zus ezt felelte: \u201e\u00cdrva van, nemcsak\nkeny\u00e9rrel \u00e9l az ember.\u201d Erre a s\u00e1t\u00e1n f\u00f6lvezette egy magas hegyre, \u00e9s\negy szempillant\u00e1s alatt felvonultatta szeme el\u0151tt a f\u00f6ldkereks\u00e9g minden\norsz\u00e1g\u00e1t. \u201eMinden hatalmat \u00e9s dics\u0151s\u00e9get neked adok \u2013 mondta \u2013, mert\nhisz \u00e9n kaptam meg \u00e9s annak adom, akinek akarom. Ha leborulva h\u00f3dolsz\nel\u0151ttem, az mind a tied lesz.\u201d J\u00e9zus elutas\u00edtotta: \u201e\u00cdrva van: Uradat,\nIstenedet im\u00e1dd \u00e9s csak neki szolg\u00e1lj!\u201d Ekkor a s\u00e1t\u00e1n Jeruzs\u00e1lembe\nvitte, a templom p\u00e1rk\u00e1ny\u00e1ra \u00e1ll\u00edtotta, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eHa Isten Fia\nvagy, vesd le magad inn\u00e9t. Hisz \u00edrva van: angyalainak parancsolta, hogy\noltalmazzanak, \u00e9s: kez\u00fck\u00f6n hordoznak majd, nehogy k\u0151be \u00fcsd a l\u00e1bad.\u201d\nDe J\u00e9zus ezt v\u00e1laszolta: \u201eAz is \u00edrva van: Ne k\u00eds\u00e9rtsd Uradat,\nIstenedet!\u201d<br>\n  Miut\u00e1n a s\u00e1t\u00e1n ezekkel a k\u00eds\u00e9rt\u00e9sekkel hi\u00e1ba pr\u00f3b\u00e1lkozott, egy id\u0151re\nelhagyta J\u00e9zust.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB02": {
        "igenaptarId": "NAB02",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 2. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Ter 15,5-12.17-18",
                "teaser": "\u00c1brah\u00e1m hitt az Istennek, Isten pedig sz\u00f6vets\u00e9get k\u00f6t\u00f6tt vele, \u00e9smeg\u00edg\u00e9rte neki minden \u00e1ld\u00e1s\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes els\u0151 k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Isten egy napon kivezette \u00c1brah\u00e1mot s\u00e1tr\u00e1b\u00f3l a szabad \u00e9g al\u00e1, \u00e9s ezt\nmondta neki: \u201eN\u00e9zz f\u00f6l az \u00e9gre, \u00e9s sz\u00e1mold meg a csillagokat, ha meg\ntudod \u0151ket sz\u00e1molni.\u201d Majd hozz\u00e1f\u0171zte: \u201eIlyen lesz a te\nnemzets\u00e9ged.\u201d \u00c1brah\u00e1m hitt az \u00darnak, Isten pedig besz\u00e1m\u00edtotta ezt az \u0151\nmegigazul\u00e1s\u00e1ra.<br>\n  Majd ism\u00e9t sz\u00f3lt Isten \u00c1brah\u00e1mhoz: \u201e\u00c9n vagyok az \u00dar, aki kih\u00edvtalak\na k\u00e1ldeai Ur v\u00e1ros\u00e1b\u00f3l, hogy ezt a f\u00f6ldet neked adjam birtokul.\u201d\n\u00c1brah\u00e1m \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eUram, Istenem, mib\u0151l tudom meg, hogy\nbirtokolni fogom azt?\u201d<br>\n  Erre Isten megparancsolta neki: \u201eHozz egy h\u00e1rom\u00e9ves \u00fcsz\u0151t, egy\nh\u00e1rom\u00e9ves kecsk\u00e9t, egy h\u00e1rom\u00e9ves bakot, egy gerl\u00e9t \u00e9s egy galambot.\u201d<br>\n  \u00c1brah\u00e1m odahozta neki ezeket az \u00e1llatokat, majd k\u00f6z\u00e9pen kett\u00e9v\u00e1gta\n\u0151ket, \u00e9s a sz\u00e9tv\u00e1gott r\u00e9szeket egym\u00e1ssal szemben helyezte el; a\nmadarakat azonban nem v\u00e1gta sz\u00e9t. Akkor ragadoz\u00f3 madarak sz\u00e1lltak a\ntestekre, de \u00c1brah\u00e1m el\u0171zte \u0151ket. Amikor a nap lenyugodott, \u00c1brah\u00e1m\nm\u00e9ly \u00e1lomba mer\u00fclt, \u00e9s f\u00e9lelmetes s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g sz\u00e1llott r\u00e1.<br>\n  Amikor a nap lenyugodott, \u00e9s be\u00e1llt a s\u0171r\u0171 s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g, f\u00fcst\u00f6lg\u0151\nkemenc\u00e9hez \u00e9s \u00e9g\u0151 f\u00e1kly\u00e1hoz hasonl\u00f3 valami vonult v\u00e9gig a sz\u00e9tv\u00e1gott\ndarabok k\u00f6z\u00f6tt. Azon a napon k\u00f6t\u00f6tt az \u00dar sz\u00f6vets\u00e9get \u00c1brah\u00e1mmal, \u00e9s\n\u00edgy sz\u00f3lt: \u201eUt\u00f3daidnak adom ezt a f\u00f6ldet Egyiptom patakj\u00e1t\u00f3l eg\u00e9szen a\nnagy folyamig, az Eufr\u00e1teszig.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 26,1.7-8.9abc.13-14",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar az \u00e9n vil\u00e1goss\u00e1gom, * \u00e9s \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b> 1a. vers. (4. g t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Az \u00dar az \u00e9n vil\u00e1goss\u00e1gom, * \u00e9s \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.</b> 1a. vers. (4. g t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Vil\u00e1goss\u00e1gom \u00e9s \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem az \u00dar, * kit\u0151l f\u00e9ln\u00e9k.<br>\nAz \u00dar \u00e9letem oltalmaz\u00f3ja, * kit\u0151l rettegn\u00e9k.<br>\nH\u00edvek: Az \u00dar az \u00e9n vil\u00e1goss\u00e1gom, * \u00e9s \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.<br>\n\nE: Uram, halld meg ki\u00e1lt\u00f3 szavamat, * k\u00f6ny\u00f6r\u00fclj rajtam \u00e9s hallgass meg engem.<br>\nSz\u00edvem r\u00f3lad mondta: * \u201eKeress\u00e9tek az \u0151 arc\u00e1t!\u201d<br>\nH: Az \u00dar az \u00e9n vil\u00e1goss\u00e1gom, * \u00e9s \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.<br>\n\nE: A te arcodat keresem, Uram, * ne rejtsd el el\u0151lem arcodat.<br>\nNe fordulj el haragodban szolg\u00e1dt\u00f3l, * seg\u00edts\u00e9gem te vagy, el ne tasz\u00edts.<br>\nH: Az \u00dar az \u00e9n vil\u00e1goss\u00e1gom, * \u00e9s \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem.<br>\n\nE: Hiszem, hogy megl\u00e1tom az \u00dar javait, * az \u00e9l\u0151k f\u00f6ldj\u00e9n.<br>\nRem\u00e9lj az \u00darban, b\u00e1tran cselekedj, * sz\u00edved legyen er\u0151s, \u00e9s b\u00edzz\u00e1l az \u00darban.<br>\nH: Az \u00dar az \u00e9n vil\u00e1goss\u00e1gom, * \u00e9s \u0151 az \u00e9n \u00fcdv\u00f6ss\u00e9gem."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 3,17\u20134,1",
                "teaser": "A felt\u00e1mad\u00e1skor Krisztus \u00e1talak\u00edtja gyarl\u00f3 test\u00fcnket, \u00e9s hasonl\u00f3v\u00e1teszi megdics\u0151\u00fclt test\u00e9hez. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "  Testv\u00e9reim!<br>\n* K\u00f6vess\u00e9tek a p\u00e9ld\u00e1mat mindny\u00e1jan! N\u00e9zz\u00e9tek azokat, akik\n\u00fagy \u00e9lnek, ahogy p\u00e9ld\u00e1mon l\u00e1tj\u00e1tok. Hiszen \u2013 mint m\u00e1r t\u00f6bbsz\u00f6r\nmondtam, most meg k\u00f6nnyek k\u00f6zt mondom \u2013 sokan \u00fagy \u00e9lnek, mint Krisztus\nkeresztj\u00e9nek ellens\u00e9gei. V\u00e9g\u00fck a pusztul\u00e1s, Isten\u00fck a hasuk, azzal\ndicsekszenek, ami gyal\u00e1zatukra v\u00e1lik, \u00e9s az esz\u00fcket f\u00f6ldi dolgokon\nj\u00e1ratj\u00e1k.<br>\n* A mi haz\u00e1nk azonban a mennyben van. Onnan v\u00e1rjuk az \u00dcdv\u00f6z\u00edt\u0151t is,\nUrunkat, J\u00e9zus Krisztust. \u0150 azzal az er\u0151vel, amellyel mindent hatalma\nal\u00e1 vethet, \u00e1talak\u00edtja gyarl\u00f3 test\u00fcnket, \u00e9s hasonl\u00f3v\u00e1 teszi megdics\u0151\u00fclt\ntest\u00e9hez.<br>\n  Ez\u00e9rt, sz\u00edvb\u0151l szeretett testv\u00e9reim, \u00f6r\u00f6m\u00f6m \u00e9s koron\u00e1m: \u00edgy \u00e1lljatok\nhelyt az \u00darban, szeretteim!<br>\n\n  Ez az Isten ig\u00e9je.<br><br>\n<i>\nVagy r\u00f6videbb forma a *-ok k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz kimarad Fil 3,20\u20134,1</i>",
                "ending": "Vagy r\u00f6videbb forma a *-ok k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz kimarad Fil 3,20\u20134,1</i>"
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "A f\u00e9nyes felh\u0151b\u0151l az Atya sz\u00f3zata hallatszott: * \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, \u0151t hallgass\u00e1tok!\u201d V\u00f6. 2P\u00e9t 1,17 \u2013 3a. t\u00f3nus.",
                "text": "A f\u00e9nyes felh\u0151b\u0151l az Atya sz\u00f3zata hallatszott: * \u201eEz az \u00e9n szeretett Fiam, \u0151t hallgass\u00e1tok!\u201d V\u00f6. 2P\u00e9t 1,17 \u2013 3a. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 9,28b-36",
                "teaser": "M\u00edg J\u00e9zus im\u00e1dkozott, arca teljesen megv\u00e1ltozott. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus kiv\u00e1lasztotta P\u00e9tert, J\u00e1nost \u00e9s Jakabot, \u00e9s f\u00f6lment vel\u00fck a\nhegyre im\u00e1dkozni. M\u00edg im\u00e1dkozott, arca teljesen \u00e1tv\u00e1ltozott, ruh\u00e1ja\npedig h\u00f3feh\u00e9ren ragyogott. S \u00edme k\u00e9t f\u00e9rfi besz\u00e9lgetett vele: M\u00f3zes \u00e9s\nIll\u00e9s. Megdics\u0151\u00fclten jelentek meg, \u00e9s hal\u00e1l\u00e1r\u00f3l besz\u00e9lgettek, amelyet\nJeruzs\u00e1lemben kell majd elszenvednie. P\u00e9tert \u00e9s t\u00e1rsait elnyomta az\n\u00e1lom. Amikor f\u00f6l\u00e9bredtek, l\u00e1tt\u00e1k dics\u0151s\u00e9g\u00e9t \u00e9s a mellette \u00e1ll\u00f3 k\u00e9t\nf\u00e9rfit.<br>\n  Azok m\u00e1r \u00e9pp menni k\u00e9sz\u00fcltek. P\u00e9ter akkor \u00edgy sz\u00f3lt J\u00e9zushoz:\n\u201eMester, j\u00f3 nek\u00fcnk itt lenn\u00fcnk! Hadd csin\u00e1ljunk h\u00e1rom s\u00e1trat: neked\negyet, M\u00f3zesnek egyet \u00e9s Ill\u00e9snek egyet.\u201d Nem tudta ugyanis, hogy mit\nmondjon. K\u00f6zben felh\u0151 t\u00e1madt \u00e9s bebor\u00edtotta \u0151ket. A felh\u0151ben f\u00e9lelem\nsz\u00e1llta meg \u0151ket.<br>\n  A felh\u0151b\u0151l sz\u00f3zat hallatszott: \u201eEz az \u00e9n v\u00e1lasztott Fiam, \u0151t\nhallgass\u00e1tok.\u201d Mik\u00f6zben a sz\u00f3zat hangzott, J\u00e9zus ism\u00e9t egyed\u00fcl volt.\n  \u0150k pedig hallgattak, \u00e9s senkinek sem \u00e1rultak el semmit abb\u00f3l, amit\nl\u00e1ttak.",
                "ending": "Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i."
            }
        ]
    },
    "NAB03": {
        "igenaptarId": "NAB03",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 3. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Kiv 3,1-8a.13-15",
                "teaser": "\u201eAki Van\u201d; az k\u00fcld\u00f6tt engem hozz\u00e1tok. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY M\u00f3zes m\u00e1sodik k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Miut\u00e1n M\u00f3zesnek menek\u00fclnie kellett Egyiptomb\u00f3l, Midi\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9n\ntelepedett le, \u00e9s ott Midi\u00e1n papj\u00e1nak, Jetr\u00f3nak le\u00e1ny\u00e1t vette\nfeles\u00e9g\u00fcl. M\u00f3zes egy alkalommal ap\u00f3s\u00e1nak, Jetr\u00f3nak, Midi\u00e1n papj\u00e1nak\njuhait \u0151rizte. Messzire behajtotta a juhokat a puszt\u00e1ba, \u00e9s eljutott az\nIsten hegy\u00e9hez, a H\u00f3rebhez. Itt megjelent neki az \u00dar angyala: egy \u00e9g\u0151\ncsipkebokorban, a t\u0171z l\u00e1ngj\u00e1ban. Amikor odan\u00e9zett, l\u00e1tta, hogy a bokor\n\u00e9g, de nem \u00e9g el.<br>\n  \u00cdgy sz\u00f3lt mag\u00e1ban: \u201eOdamegyek \u00e9s megn\u00e9zem ezt a k\u00fcl\u00f6n\u00f6s l\u00e1tv\u00e1nyt:\nmi\u00e9rt nem \u00e9g el a csipkebokor.\u201d Amikor az \u00dar l\u00e1tta, hogy M\u00f3zes\nvizsg\u00e1l\u00f3dva k\u00f6zeledik, Isten megsz\u00f3l\u00edtotta \u0151t a csipkebokorb\u00f3l:\n\u201eM\u00f3zes, M\u00f3zes!\u201d<br>\n  \u201eItt vagyok\u201d \u2013 felelte.<br>\n  Erre Isten \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eNe k\u00f6zel\u00edts! Vedd le sarudat a l\u00e1badr\u00f3l, mert\na hely, ahol \u00e1llsz, szent f\u00f6ld.\u201d Azt\u00e1n \u00edgy folytatta: \u201e\u00c9n vagyok\naty\u00e1id Istene: \u00c1brah\u00e1m Istene, Izs\u00e1k Istene \u00e9s J\u00e1kob Istene.\u201d Erre\nM\u00f3zes eltakarta arc\u00e1t, mert f\u00e9lt Istenre tekinteni.<br>\n  Az \u00dar \u00edgy folytatta: \u201eL\u00e1ttam nyomor\u00fas\u00e1g\u00e1t Egyiptomban \u00e9l\u0151 n\u00e9pemnek,\n\u00e9s hallottam panasz\u00e1t a munkafel\u00fcgyel\u0151k miatt. Az\u00e9rt sz\u00e1lltam le, hogy\nkiszabad\u00edtsam az egyiptomiak hatalm\u00e1b\u00f3l, \u00e9s hogy kivezessem arr\u00f3l a\nf\u00f6ldr\u0151l egy sz\u00e9p, t\u00e1gas orsz\u00e1gba, egy tejjel-m\u00e9zzel foly\u00f3 orsz\u00e1gba.\u201d<br>\n  M\u00f3zes ezt mondta Istennek: \u201eHa meg\u00e9rkezem Izrael fiaihoz, \u00e9s\nelmondom nekik: Aty\u00e1itok Istene k\u00fcld\u00f6tt, akkor majd megk\u00e9rdezik: \u00bbMi a\nneve?\u00ab \u2013 mit feleljek erre?\u201d<br>\n  Isten ezt v\u00e1laszolta: \u201e\u00c9n vagyok, aki vagyok.\u201d Azut\u00e1n folytatta:\n\u201e\u00cdgy besz\u00e9lj Izrael fiaihoz: \u00bbAki Van\u00ab, az k\u00fcld\u00f6tt engem hozz\u00e1tok.\u201d\nV\u00e9g\u00fcl ezt mondta Isten M\u00f3zesnek: \u201e\u00cdgy besz\u00e9lj Izrael fiaihoz: Jahve,\naty\u00e1itok Istene, \u00c1brah\u00e1m Istene, Izs\u00e1k Istene \u00e9s J\u00e1kob Istene k\u00fcld\u00f6tt\nhozz\u00e1tok. Ez az \u00e9n nevem minden id\u0151kre, s \u00edgy kell neveznetek\nnemzed\u00e9kr\u0151l nemzed\u00e9kre.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 102,1-2.3-4.6-7.8 \u00e9s 11.",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.</b> V\u00f6. 8a. vers. (11. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.</b> V\u00f6. 8a. vers. (11. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: \u00c1ldjad, lelkem, az Urat, * eg\u00e9sz bens\u0151m az \u0151 szent nev\u00e9t \u00e1ldja.<br>\n\u00c1ldjad, lelkem, az Urat, * \u00e9s ne feledd, hogy hozz\u00e1d milyen j\u00f3 volt.<br>\nH\u00edvek: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.<br>\n\nE: Megbocs\u00e1tja minden v\u00e9tkedet, * meggy\u00f3gy\u00edtja minden gyenges\u00e9ged.<br>\nA pusztul\u00e1st\u00f3l megmenti \u00e9leted, * kegyelm\u00e9ben \u00e9s irgalm\u00e1ban meg is koron\u00e1zza.<br>\nH: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.<br>\n\nE: Irgalmas \u00e9s kegyes a mi Isten\u00fcnk, * nagy irgalm\u00fa \u00e9s hosszan t\u0171r\u0151.<br>\nNem b\u0171neink szerint b\u00e1nik v\u00e9l\u00fcnk, * \u00e9s nem gonoszs\u00e1gunk szerint fizet vissza n\u00e9k\u00fcnk.<br>\nH: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: *  k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve.<br>\n\nE: Amilyen messze van napkelett\u0151l a napnyugat, * b\u0171neinket olyan messze dobja t\u0151l\u00fcnk.<br>\nAhogyan az atya megk\u00f6ny\u00f6r\u00fcl fiain, * \u00fagy k\u00f6ny\u00f6r\u00fcl meg az \u00dar az istenf\u00e9l\u0151n.<br>\nH: Irgalmas a mi Urunk, Isten\u00fcnk: * k\u00f6ny\u00f6r\u00fcletre hajlik sz\u00edve."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "1Kor 10,1-6.10-12",
                "teaser": "M\u00f3zes \u00e9s a puszt\u00e1ban v\u00e1ndorl\u00f3 n\u00e9p sorsa legyen int\u0151 p\u00e9lda sz\u00e1munkra. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt els\u0151 level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim!<br>\nNem szeretn\u00e9m, ha elker\u00fcln\u00e9 figyelmeteket, hogy aty\u00e1ink\nmind ott voltak a felh\u0151 alatt, mind \u00e1tkeltek a tengeren, s mind\nmegkeresztelkedtek M\u00f3zesre a felh\u0151ben \u00e9s a tengerben. Mindny\u00e1jan\nugyanazt a lelki \u00e9telt ett\u00e9k, ugyanazt a lelki italt itt\u00e1k. Ittak\nugyanis a lelki szikl\u00e1b\u00f3l, amely k\u00eds\u00e9rte \u0151ket: a szikla pedig Krisztus\nvolt. De legt\u00f6bbj\u00fckben nem telt kedve Istennek, ez\u00e9rt odavesztek a\npuszt\u00e1ban.<br>\n  Ez mind int\u0151 p\u00e9lda lett sz\u00e1munkra, hogy ne k\u00edv\u00e1njuk a rosszat, mint\nahogy \u0151k megk\u00edv\u00e1nt\u00e1k. Ne is z\u00fagol\u00f3djatok, mint ahogy n\u00e9h\u00e1nyan\nz\u00fagol\u00f3dtak, s ez\u00e9rt les\u00fajtott r\u00e1juk a puszt\u00edt\u00f3 angyal.\n  Mindez el\u0151k\u00e9p sz\u00e1munkra, a mi okul\u00e1sunkra \u00edrt\u00e1k meg, akik a v\u00e9gs\u0151\nid\u0151kben \u00e9l\u00fcnk. Aki azt hiszi, hogy \u00e1ll, \u00fcgyeljen, hogy el ne ess\u00e9k.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Az \u00dar mondja: \u2020 \u201eTartsatok b\u0171nb\u00e1natot, * mert k\u00f6zel van a mennyek orsz\u00e1ga.\u201d Mt 4,17 \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "Az \u00dar mondja: \u2020 \u201eTartsatok b\u0171nb\u00e1natot, * mert k\u00f6zel van a mennyek orsz\u00e1ga.\u201d Mt 4,17 \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 13,1-9",
                "teaser": "Ha nem tartotok b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9pp \u00fagy elvesztek ti is mindny\u00e1jan. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben odaj\u00f6tt J\u00e9zushoz n\u00e9h\u00e1ny ember, s azokr\u00f3l a galileaiakr\u00f3l hozott h\u00edrt,\nakiknek v\u00e9r\u00e9t Pil\u00e1tus az \u00e1ldozat v\u00e9r\u00e9vel vegy\u00edtette.<br>\n  Erre J\u00e9zus megjegyezte: \u201eAzt hiszitek, hogy ezek a galileaiak\nb\u0171n\u00f6sebbek voltak, mint a t\u00f6bbi galileai, az\u00e9rt, hogy \u00edgy j\u00e1rtak?\nMondom nektek: nem! De ha nem tartotok b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9pp \u00fagy elvesztek ti\nis mindny\u00e1jan. Vagy azt gondolj\u00e1tok, hogy az a tizennyolc ember, akire\nr\u00e1d\u0151lt Silo\u00e1mban a torony \u00e9s meg\u00f6lte \u0151ket, b\u0171n\u00f6sebbek voltak a\nJeruzs\u00e1lemben \u00e9l\u0151 t\u00f6bbi embern\u00e9l? Mondom nektek: nem! De ha nem\ntartotok b\u0171nb\u00e1natot, \u00e9pp \u00fagy elvesztek ti is mindny\u00e1jan.\u201d<br>\n  Azt\u00e1n egy p\u00e9ldabesz\u00e9det mondott. \u201eEgy embernek f\u00fcgefa volt a\nsz\u0151l\u0151j\u00e9ben. Kiment, gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t keresett rajta, de nem tal\u00e1lt. Erre \u00edgy\nsz\u00f3lt vincell\u00e9rj\u00e9hez: Idej\u00e1rok h\u00e1rom \u00e9v \u00f3ta, hogy gy\u00fcm\u00f6lcs\u00f6t keressek\nezen a f\u00fcgef\u00e1n, de nem tal\u00e1lok. V\u00e1gd ki! Mi\u00e9rt foglalja itt a helyet?\nDe az \u00edgy v\u00e1laszolt: Uram, hagyd meg m\u00e9g az id\u00e9n. K\u00f6r\u00fcl\u00e1som \u00e9s\nmegtr\u00e1gy\u00e1zom, h\u00e1tha terem majd j\u00f6v\u0151re? Ha m\u00e9gsem, akkor kiv\u00e1ghatod.\u201d\n<br>\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.\n<br><br>\n<i>Vagy: E nap \u00f6sszes olvasm\u00e1nyait vehetj\u00fck az \u201eA\u201d \u00e9v nagyb\u00f6jtj\u00e9nek 3.",
                "ending": "vas\u00e1rnapj\u00e1r\u00f3l.</i>"
            }
        ]
    },
    "NAB04": {
        "igenaptarId": "NAB04",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 4. vas\u00e1rnapja \u2013 Laetare-vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "J\u00f3zs 5,9a.10-12",
                "teaser": "Isten n\u00e9pe bevonul az \u00cdg\u00e9ret f\u00f6ldj\u00e9re, \u00e9s ott meg\u00fcnnepli a h\u00fasv\u00e9tilakom\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY J\u00f3zsue k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Izrael n\u00e9pe \u00e1tkelt a Jord\u00e1non, \u00e9s bevonult az \u00cdg\u00e9ret f\u00f6ldj\u00e9re. Ekkor\naz \u00dar \u00edgy sz\u00f3lt J\u00f3zsu\u00e9hoz: \u201eMa levettem r\u00f3latok Egyiptom gyal\u00e1zat\u00e1t.\u201d<br>\n  Izrael fiai Gilgalban t\u00e1boroztak, \u00e9s a h\u00f3nap tizennegyedik napj\u00e1n\neste ott \u00fclt\u00e9k meg a p\u00e1szk\u00e1t Jerik\u00f3 s\u00edks\u00e1g\u00e1n.<br>\n  M\u00e1snap m\u00e1r az orsz\u00e1g term\u00e9s\u00e9b\u0151l ett\u00e9k a kov\u00e1sztalan kenyeret \u00e9s a\npir\u00edtott gabon\u00e1t.<br>\n  Att\u00f3l kezdve, hogy a f\u00f6ld term\u00e9s\u00e9b\u0151l ettek, megsz\u0171nt a manna, \u00e9s\nett\u0151l az \u00e9vt\u0151l kezdve K\u00e1na\u00e1n f\u00f6ldj\u00e9nek term\u00e9nyeivel t\u00e1pl\u00e1lkoztak.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 33,2-3.4-5.6-7",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9tek \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az \u00dar.</b> 9a. vers. (4. g t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>\u00cdzlelj\u00e9tek \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az \u00dar.</b> 9a. vers. (4. g t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Minden id\u0151ben \u00e1ldom az Urat, * dics\u00e9ret\u00e9t sz\u00fcntelen\u00fcl zengi ajkam.<br>\nLelkem az \u00darban dicsekszik, * hallj\u00e1k meg a szel\u00eddek \u00e9s \u00f6rvendezzenek.<br>\nH\u00edvek: \u00cdzlelj\u00e9tek \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az \u00dar.<br>\n\nE: Magasztalj\u00e1tok az Urat \u00e9nvelem, * dics\u0151\u00edts\u00fck az \u0151 nev\u00e9t mindny\u00e1jan.<br>\nKerestem az Urat, \u00e9s \u0151 meghallgatott engem, * \u00e9s kiragadott minden retteg\u00e9sb\u0151l.<br>\nH: \u00cdzlelj\u00e9tek \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az \u00dar.<br>\n\nE: Megvil\u00e1gosultok, ha az \u00darra n\u00e9ztek, * \u00e9s arcotokat nem \u00e9ri sz\u00e9gyen.<br>\nAz \u00dar meghallgatta a szeg\u00e9nyt, aki hozz\u00e1 ki\u00e1ltott, * \u00e9s minden szorongat\u00e1s\u00e1b\u00f3l kiszabad\u00edtotta.<br>\nH: \u00cdzlelj\u00e9tek \u00e9s l\u00e1ss\u00e1tok, * milyen \u00e9des az \u00dar."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "2Kor 5,17-21",
                "teaser": "Isten Krisztusban kiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a korintusiakhoz \u00edrt m\u00e1sodik level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nMindenki, aki Krisztusban van, \u00faj teremtm\u00e9ny. A r\u00e9gi\nmegsz\u0171nt, valami \u00faj val\u00f3sult meg. De ezt Isten viszi v\u00e9gbe, akit\nKrisztus kiengesztelt ir\u00e1ntunk, \u00e9s aki megb\u00edzott minket a\nkiengesztel\u0151d\u00e9s szolg\u00e1lat\u00e1val. Isten ugyanis Krisztusban\nkiengesztel\u0151d\u00f6tt a vil\u00e1ggal. Nem tartja sz\u00e1mon v\u00e9tkeinket. S\u0151t, r\u00e1nk\nb\u00edzta a kiengesztel\u0151d\u00e9s tan\u00edt\u00e1s\u00e1t. Teh\u00e1t Krisztus k\u00f6vets\u00e9g\u00e9ben j\u00e1runk:\nIsten maga int benneteket \u00e1ltalunk.<br>\n  Krisztus nev\u00e9ben k\u00e9r\u00fcnk: engesztel\u0151djetek ki Istennel. \u0150 azt, aki\nb\u0171nt nem ismert, \u201eb\u0171nn\u00e9\u201d tette \u00e9rt\u00fcnk, hogy \u00e1ltala \u201eIsten\nigazs\u00e1goss\u00e1ga\u201d legy\u00fcnk.",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "F\u00f6lkelek, \u00e9s aty\u00e1mhoz megyek, \u2020 azt mondom n\u00e9ki, * \u201eAty\u00e1m, v\u00e9tkeztem az \u00e9g ellen \u00e9s te ellened.\u201d Lk 15,18 \u2013 2. t\u00f3nus.",
                "text": "F\u00f6lkelek, \u00e9s aty\u00e1mhoz megyek, \u2020 azt mondom n\u00e9ki, * \u201eAty\u00e1m, v\u00e9tkeztem az \u00e9g ellen \u00e9s te ellened.\u201d Lk 15,18 \u2013 2. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Lk 15,1-3.11-32",
                "teaser": "A mennyei Atya megbocs\u00e1t t\u00e9kozl\u00f3 fi\u00e1nak, ha \u0151szint\u00e9n megb\u00e1nja b\u0171neit. ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent Luk\u00e1cs k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Azokban a napokban v\u00e1mosok \u00e9s b\u0171n\u00f6s\u00f6k j\u00f6ttek J\u00e9zushoz, hogy hallgass\u00e1k \u0151t. A farizeusok\n\u00e9s az \u00edr\u00e1stud\u00f3k m\u00e9ltatlankodtak miatta. \u201eEz sz\u00f3ba \u00e1ll b\u0171n\u00f6s\u00f6kkel, s\u0151t\neszik is vel\u00fck\u201d \u2013 mondt\u00e1k. J\u00e9zus erre a k\u00f6vetkez\u0151 p\u00e9ldabesz\u00e9det\nmondta nekik:<br>\n  \u201eEgy embernek k\u00e9t fia volt. A fiatalabbik egyszer \u00edgy sz\u00f3lt apj\u00e1hoz:\nAty\u00e1m, add ki nekem az \u00f6r\u00f6ks\u00e9g r\u00e1m es\u0151 r\u00e9sz\u00e9t. Erre \u0151 sz\u00e9tosztotta\nk\u00f6zt\u00fck vagyon\u00e1t. Nem sokkal ezut\u00e1n a fiatalabbik \u00f6sszeszedte minden\u00e9t,\n\u00e9s elment egy t\u00e1voli orsz\u00e1gba. Ott l\u00e9ha \u00e9letet \u00e9lt, \u00e9s elt\u00e9kozolta\nvagyon\u00e1t. Amikor minden\u00e9t elpazarolta, az orsz\u00e1gban nagy \u00e9h\u00edns\u00e9g\nt\u00e1madt, s \u0151maga is n\u00e9lk\u00fcl\u00f6zni kezdett. Erre elment \u00e9s elszeg\u0151d\u00f6tt egy\nottani gazd\u00e1hoz. Az kik\u00fcldte a tany\u00e1j\u00e1ra, hogy \u0151rizze a sert\u00e9seket.\nSz\u00edvesen megt\u00f6lt\u00f6tte volna gyomr\u00e1t a sert\u00e9sek eledel\u00e9vel, de m\u00e9g abb\u00f3l\nsem adtak neki. Ekkor mag\u00e1ba sz\u00e1llt: Aty\u00e1m h\u00e1z\u00e1ban h\u00e1ny napsz\u00e1mos\nb\u0151velkedik keny\u00e9rben \u2013 mondta \u2013, \u00e9n meg itt \u00e9hen halok. Felkelek,\naty\u00e1mhoz megyek, \u00e9s azt mondom neki: Aty\u00e1m, v\u00e9tkeztem az \u00e9g ellen \u00e9s\nteellened. Arra m\u00e1r nem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy fiadnak nevezz, csak\nb\u00e9reseid k\u00f6z\u00e9 fogadj be.<br>\n  Azonnal \u00fatra is kelt, \u00e9s visszat\u00e9rt atyj\u00e1hoz. Atyja m\u00e1r messzir\u0151l\nmegl\u00e1tta, \u00e9s megesett rajta a sz\u00edve. El\u00e9je sietett, nyak\u00e1ba borult, \u00e9s\nmegcs\u00f3kolta. Ekkor a fi\u00fa megsz\u00f3lalt: Aty\u00e1m v\u00e9tkeztem az \u00e9g ellen \u00e9s\nteellened. Arra m\u00e1r nem vagyok m\u00e9lt\u00f3, hogy fiadnak nevezz. Az atya\nodasz\u00f3lt a szolg\u00e1knak: \u00bbHozz\u00e1tok hamar a legdr\u00e1g\u00e1bb ruh\u00e1t, \u00e9s adj\u00e1tok\nr\u00e1. H\u00fazzatok gy\u0171r\u0171t az ujj\u00e1ra \u00e9s sarut a l\u00e1b\u00e1ra. Vezess\u00e9tek el\u0151 a\nhizlalt borj\u00fat, \u00e9s v\u00e1gj\u00e1tok le. Egy\u00fcnk \u00e9s vigadjunk, hisz fiam halott\nvolt \u00e9s \u00e9letre kelt, elveszett \u00e9s megker\u00fclt.\u00ab Erre vigadozni kezdtek.<br>\n  Az id\u0151sebbik fi\u00fa kint volt a mez\u0151n. Amikor hazat\u00e9r\u0151ben k\u00f6zeledett a\nh\u00e1zhoz, meghallotta a zenesz\u00f3t \u00e9s a t\u00e1ncot. Sz\u00f3lt az egyik szolg\u00e1nak,\n\u00e9s megk\u00e9rdezte, mi t\u00f6rt\u00e9nt. Megj\u00f6tt az \u00f6cs\u00e9d, \u00e9s aty\u00e1d lev\u00e1gatta a\nhizlalt borj\u00fat, mivel \u00e9ps\u00e9gben visszakapta \u0151t \u2013 felelte a szolga. Erre\naz id\u0151sebbik fi\u00fa megharagudott, \u00e9s nem akart bemenni. Ez\u00e9rt atyja\nkij\u00f6tt \u00e9s k\u00e9rlelni kezdte. De \u0151 szem\u00e9re vetette atyj\u00e1nak: L\u00e1tod, \u00e9n\nannyi \u00e9ve szolg\u00e1lok neked, \u00e9s egyszer sem szegtem meg parancsodat. \u00c9s\nte nekem m\u00e9g egy g\u00f6d\u00f6ly\u00e9t sem adt\u00e1l soha, hogy mulathassak egyet a\nbar\u00e1taimmal. Most pedig, hogy ez a te fiad, aki vagyonodat rossz n\u0151kre\npazarolta, megj\u00f6tt, hizlalt borj\u00fat v\u00e1gatt\u00e1l le neki.<br>\n  \u0150 erre azt mondta: Fiam, te mindig itt vagy velem, \u00e9s mindenem a\ntied. De most \u00fagy illett, hogy vigadjunk \u00e9s \u00f6r\u00fclj\u00fcnk, mert ez a te\n\u00f6cs\u00e9d meghalt \u00e9s most \u00e9letre kelt, elveszett \u00e9s \u00fajra megker\u00fclt.\u201d\n<br>\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.<br><br>\n<i>\nVagy: E nap \u00f6sszes olvasm\u00e1nyait vehetj\u00fck az \u201eA\u201d \u00e9v nagyb\u00f6jtj\u00e9nek 4.",
                "ending": "vas\u00e1rnapj\u00e1r\u00f3l.</i>"
            }
        ]
    },
    "NAB05": {
        "igenaptarId": "NAB05",
        "name": "Nagyb\u00f6jt 5. vas\u00e1rnap",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 43,16-21",
                "teaser": "\u00daj dolgot visz v\u00e9gbe az Isten: vizet fakaszt n\u00e9p\u00e9nek a pusztas\u00e1gban,\u00e9s megnyitja sz\u00e1m\u00e1ra a kegyelem forr\u00e1s\u00e1t. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Ezt mondja az \u00dar:\naki egykor utat k\u00e9sz\u00edtett a tengeren \u00e1t\n\u00e9s \u00f6sv\u00e9nyt a nagy vizekben,\naki kivezette a harci szekereket \u00e9s lovakat,\na hadsereget \u00e9s a h\u0151st:\nelbuktak \u00e9s nem keltek f\u00f6l t\u00f6bb\u00e9,\nodavesztek, \u00e9s kialudtak, mint a m\u00e9cses l\u00e1ngja:<br>\n  \u201eMost m\u00e1r ne arra gondoljatok, ami r\u00e9gen t\u00f6rt\u00e9nt,\n\u00e9s ne a m\u00falt dolgaira figyeljetek!\nN\u00e9zz\u00e9tek: \u00e9n valami \u00fajat viszek v\u00e9gbe,\n\u00e9s m\u00e1r sarjad\u00f3ban is van, nem l\u00e1tj\u00e1tok?\nVal\u00f3ban, utat k\u00e9sz\u00edtek a puszt\u00e1ban,\n\u00e9s foly\u00f3kat a sivatagban.<br>\n  Dics\u0151\u00edteni fog a mez\u0151 minden vadja,\na sak\u00e1lok \u00e9s a struccok,\nmert vizet fakasztok a puszt\u00e1ban\n\u00e9s foly\u00f3kat a sivatagban,\nhogy inni adjak n\u00e9pemnek, az \u00e9n kiv\u00e1lasztottamnak.\nA n\u00e9p, amelyet magamnak alkottam,\nhirdetni fogja dics\u0151s\u00e9gemet.\u201d\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 125,1-2ab.2cd-3.4-5.6",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.</b> 3. vers. (8. G t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.</b> 3. vers. (8. G t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Mid\u0151n az \u00dar hazah\u00edvta Sionnak foglyait, * olyanok voltunk, mint akik \u00e1lmodnak.<br>\nMegtelt akkor \u00f6r\u00f6mmel az ajkunk, * \u00e9s a nyelv\u00fcnk ujjong\u00e1ssal.<br>\nH\u00edvek: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.\n<br>\nE: Akkor \u00edgy besz\u00e9ltek a nemzetek: * \u201eAz \u00dar nagy dolgot m\u0171velt v\u00e9l\u00fck.\u201d<br>\nHatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\nH: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\n\nE: Ford\u00edtsd, Uram, j\u00f3ra sorsunkat, * amint meg\u00e1rasztod d\u00e9len a foly\u00f3kat.<br>\nAkik k\u00f6nnyek k\u00f6z\u00f6tt vetnek, * majd ujjongva aratnak.<br>\nH: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk.<br>\n\nE: S\u00edrva viszik a magot, mikor vetni indulnak, * de ujjongva j\u00f6nnek, j\u00f6nnek \u00e9s hozz\u00e1k k\u00e9v\u00e9iket.<br>\nH: Hatalmas dolgot m\u0171velt az \u00dar v\u00e9l\u00fcnk, * az\u00e9rt sz\u00edvb\u0151l ujjongunk."
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 3,8-14",
                "teaser": "Tekints\u00fcnk Krisztus\u00e9rt mindent \u00e9rt\u00e9ktelennek, \u00e9s \u00edgy hasonl\u00f3aklesz\u00fcnk hozz\u00e1 a hal\u00e1lban. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nKrisztus J\u00e9zusnak f\u00f6ns\u00e9ges ismeret\u00e9hez m\u00e9rten mindent\nh\u00e1tr\u00e1nynak tartok. \u00c9rte mindent elvetettem, s\u0151t szem\u00e9tnek tekintek,\ncsakhogy Krisztust elnyerhessem \u00e9s hozz\u00e1 tartozzam. Hiszen nem a\nt\u00f6rv\u00e9ny \u00fatj\u00e1n v\u00e1ltam igazz\u00e1, hanem a J\u00e9zus Krisztusba vetett hit r\u00e9v\u00e9n.\nIsten ugyanis a hit \u00e1ltal tett igazz\u00e1, hogy megismerjem \u0151t \u00e9s\nfelt\u00e1mad\u00e1s\u00e1nak erej\u00e9t, de a szenved\u00e9sben is v\u00e1llaljam vele a\nk\u00f6z\u00f6ss\u00e9get. \u00cdgy hasonl\u00f3 akarok lenni hozz\u00e1 hal\u00e1l\u00e1ban, hogy ez\u00e1ltal\neljussak a hal\u00e1lb\u00f3l a felt\u00e1mad\u00e1sra is.<br>\n  Nem mintha m\u00e1r el\u00e9rtem volna, vagy m\u00e1r a c\u00e9lban lenn\u00e9k, de futok\nut\u00e1na, hogy magamhoz ragadjam, ahogy Krisztus is megragadott engem.<br>\n  Testv\u00e9reim, nem gondolom, hogy m\u00e1ris magamhoz ragadtam, de azt igen,\nhogy elfelejtem, ami m\u00f6g\u00f6ttem van, \u00e9s nekilend\u00fcl\u00f6k annak, ami el\u0151ttem\nvan. Futok a kit\u0171z\u00f6tt c\u00e9l fel\u00e9, az \u00e9gi hivat\u00e1s jutalm\u00e1\u00e9rt, amelyre\nIsten megh\u00edvott Krisztusban.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Teljes sz\u00edvvel t\u00e9rjetek vissza hozz\u00e1m, mondja a mi Urunk Isten\u00fcnk, mert j\u00f3s\u00e1gos \u00e9s irgalmas vagyok tihozz\u00e1tok! Joel 2,12-13 \u2013 3a. t\u00f3nus.",
                "text": "Teljes sz\u00edvvel t\u00e9rjetek vissza hozz\u00e1m, mondja a mi Urunk Isten\u00fcnk, mert j\u00f3s\u00e1gos \u00e9s irgalmas vagyok tihozz\u00e1tok! Joel 2,12-13 \u2013 3a. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium",
                "ref": "Jn 8,1-11",
                "teaser": "Az vesse r\u00e1 az els\u0151 k\u00f6vet, aki b\u0171ntelen k\u00f6z\u00fcletek! ",
                "title": "\u2020 EVANG\u00c9LIUM Szent J\u00e1nos k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Abban az id\u0151ben J\u00e9zus kiment az Olajf\u00e1k-hegy\u00e9re. Kora reggel \u00fajra megjelent a\ntemplomban. A n\u00e9p k\u00f6r\u00e9je sereglett, \u0151 pedig le\u00fclt, \u00e9s tan\u00edtotta \u0151ket.<br>\n  Az \u00edr\u00e1stud\u00f3k \u00e9s a farizeusok egy h\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u00e9sen \u00e9rt asszonyt vittek\nel\u00e9je. Oda\u00e1ll\u00edtott\u00e1k k\u00f6z\u00e9pre, \u00e9s \u00edgy sz\u00f3ltak hozz\u00e1: \u201eMester, ezt az\nasszonyt h\u00e1zass\u00e1gt\u00f6r\u00e9sen \u00e9rt\u00e9k. M\u00f3zes azt parancsolta a t\u00f6rv\u00e9nyben,\nhogy az ilyet meg kell k\u00f6vezni. H\u00e1t te mit mondasz?\u201d Ezt az\u00e9rt\nk\u00e9rdezt\u00e9k, hogy pr\u00f3b\u00e1ra tegy\u00e9k, \u00e9s v\u00e1dolhass\u00e1k.<br>\n  J\u00e9zus lehajolt, \u00e9s az ujj\u00e1val \u00edrni kezdett a f\u00f6ld\u00f6n. \u0150k azonban\ntov\u00e1bb faggatt\u00e1k. Erre f\u00f6legyenesedett, \u00e9s azt mondta nekik: \u201eAz vesse\nr\u00e1 az els\u0151 k\u00f6vet, aki k\u00f6z\u00fcletek b\u0171n n\u00e9lk\u00fcl van!\u201d Azt\u00e1n \u00fajra lehajolt,\ns tov\u00e1bb \u00edrt a f\u00f6ld\u00f6n. Azok meg ennek hallat\u00e1ra egym\u00e1s ut\u00e1n\neloldalogtak, kezdve a v\u00e9neken, s csak J\u00e9zus maradt ott a k\u00f6z\u00e9pen \u00e1ll\u00f3\nasszonnyal.<br>\n  J\u00e9zus f\u00f6legyenesedett \u00e9s megsz\u00f3l\u00edtotta: \u201eAsszony, hol vannak, akik\nv\u00e1doltak t\u00e9ged? Senki sem \u00edt\u00e9lt el?\u201d<br>\n  \u201eSenki, Uram\u201d \u2013 felelte az asszony.<br>\n  Erre J\u00e9zus azt mondta neki: \u201e\u00c9n sem \u00edt\u00e9llek el. Menj, de t\u00f6bb\u00e9 ne\nv\u00e9tkezz\u00e9l!\u201d<br>\n\n  Ezek az evang\u00e9lium ig\u00e9i.<br><br>\n<i>\nVagy: E nap olvasm\u00e1nyait vehetj\u00fck az \u201eA\u201d \u00e9v nagyb\u00f6jtj\u00e9nek 5.",
                "ending": "vas\u00e1rnapj\u00e1r\u00f3l.</i>"
            }
        ]
    },
    "NAB06": {
        "igenaptarId": "NAB06",
        "name": "Vir\u00e1gvas\u00e1rnap - \u00fcnnepi mise",
        "parts": [
            {
                "type": "olvasm\u00e1ny",
                "ref": "Iz 50,4-7",
                "teaser": "Nem rejtettem el arcomat azok el\u0151l, akik gyal\u00e1ztak, de tudom, hogynem vallok sz\u00e9gyent. ",
                "title": "OLVASM\u00c1NY Izaj\u00e1s pr\u00f3f\u00e9ta k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l",
                "text": "Izaj\u00e1s \u00edgy j\u00f6vend\u00f6lt a Megv\u00e1lt\u00f3r\u00f3l:<br>\n  Ezt mondja az \u00dar Szolg\u00e1ja:<br>\n  \u201eIsten, az \u00dar tan\u00edtotta nyelvemet, hogy az ig\u00e9vel t\u00e1masza lehessek a\nmegf\u00e1radtaknak. Reggelenk\u00e9nt \u0151 teszi figyelmess\u00e9 f\u00fclemet, hogy r\u00e1\nhallgassak, mint a tan\u00edtv\u00e1nyok. Isten, az \u00dar nyitotta meg f\u00fclemet. S \u00e9n\nnem \u00e1lltam ellen \u00e9s nem h\u00e1tr\u00e1ltam meg. H\u00e1tamat odaadtam azoknak, akik\nvertek, arcomat meg azoknak, akik t\u00e9p\u00e1ztak. Nem rejtettem el arcomat\nazok el\u0151l, akik gyal\u00e1ztak \u00e9s lek\u00f6pd\u00f6stek. Isten, az \u00dar megseg\u00edt, ez\u00e9rt\nnem vallok sz\u00e9gyent. Arcomat megkem\u00e9ny\u00edtem, mint a k\u0151szikla, s tudom,\nhogy nem kell sz\u00e9gyenkeznem.\u201d",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "zsolt\u00e1r",
                "ref": "Zsolt 21,8-9.17-18a.19-20.23-24",
                "teaser": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, Istenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?</b> V\u00f6. 2a. vers. (2. t\u00f3nus)",
                "text": "V\u00e1lasz: <b>Istenem, Istenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?</b> V\u00f6. 2a. vers. (2. t\u00f3nus)\n<br>\nEl\u0151\u00e9nekes: Aki csak r\u00e1m n\u00e9z, mind kinevet, * elh\u00fazza sz\u00e1j\u00e1t, fej\u00e9t cs\u00f3v\u00e1lja.<br>\nAz \u00darban rem\u00e9lt, h\u00e1t mentse meg, * ha szereti \u0151t, szabad\u00edtsa meg.<br>\nH\u00edvek: Istenem, Istenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?<br>\n\nE: Kuty\u00e1k falk\u00e1ja vett k\u00f6r\u00fcl, * gonosztev\u0151k serege szorongat engem.<br>\n\u00c1tlyuggatt\u00e1k kezemet \u00e9s l\u00e1bamat, * megsz\u00e1ml\u00e1lhatom minden csontomat.<br>\nH: Istenem, Istenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?<br>\n\nE: Elosztj\u00e1k maguk k\u00f6zt ruh\u00e1mat, * \u00e9s k\u00f6nt\u00f6s\u00f6mre sorsot vetnek.<br>\nTe azonban, Uram, ne maradj t\u00e1vol, * er\u0151ss\u00e9gem, siess \u00e9s seg\u00edts.<br>\nH: Istenem, Istenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?<br>\n\nE: Hirdetni fogom nevedet testv\u00e9reim el\u0151tt, * a gy\u00fclekezetben dics\u0151\u00edtelek t\u00e9ged.<br>\nTi, akik f\u00e9litek az Urat, \u00e1ldj\u00e1tok, \u2020 magasztalj\u00e1tok \u0151t, J\u00e1kob fiai, Izrael minden gyermeke f\u00e9lje \u0151t.<br>\nH: Istenem, Istenem, * mi\u00e9rt hagyt\u00e1l el engem?"
            },
            {
                "type": "szentlecke",
                "ref": "Fil 2,6-11",
                "teaser": "Megal\u00e1zta \u00f6nmag\u00e1t, ez\u00e9rt Isten felmagasztalta \u0151t. ",
                "title": "SZENTLECKE Szent P\u00e1l apostolnak a filippiekhez \u00edrt level\u00e9b\u0151l",
                "text": "Testv\u00e9reim! <br>\nKrisztus J\u00e9zus, mint Isten, az Istennel val\u00f3 egyenl\u0151s\u00e9get\nnem tartotta olyan dolognak, amelyhez felt\u00e9tlen\u00fcl ragaszkodnia kell,\nhanem szolgai alakot \u00f6lt\u00f6tt, ki\u00fcres\u00edtette \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s hasonl\u00f3 lett az\nemberekhez. Megal\u00e1zta \u00f6nmag\u00e1t, \u00e9s engedelmes lett a hal\u00e1lig, m\u00e9gpedig a\nkereszthal\u00e1lig.<br>\n  Ez\u00e9rt Isten felmagasztalta \u0151t, \u00e9s olyan nevet adott neki, amely\nf\u00f6l\u00f6tte van minden n\u00e9vnek, hogy J\u00e9zus nev\u00e9re hajoljon meg minden t\u00e9rd a\nmennyben, a f\u00f6ld\u00f6n \u00e9s az alvil\u00e1gban, \u00e9s minden nyelv hirdesse az\nAtyaisten dics\u0151s\u00e9g\u00e9re, hogy J\u00e9zus Krisztus az \u00dar.\n",
                "ending": "Ez az Isten ig\u00e9je."
            },
            {
                "type": "evang\u00e9lium el\u0151tti vers",
                "ref": null,
                "teaser": "Krisztus engedelmes lett \u00e9rt\u00fcnk mindhal\u00e1lig, * m\u00e9gpedig a kereszthal\u00e1lig.\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta, \u2020 \u00e9s olyan nevet adott neki, * amely f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll minden n\u00e9vnek. Fil 2,8-9 \u2013 7b. t\u00f3nus.",
                "text": "Krisztus engedelmes lett \u00e9rt\u00fcnk mindhal\u00e1lig, * m\u00e9gpedig a kereszthal\u00e1lig.\nEz\u00e9rt Isten felmagasztalta, \u2020 \u00e9s olyan nevet adott neki, * amely f\u00f6l\u00f6tte \u00e1ll minden n\u00e9vnek. Fil 2,8-9 \u2013 7b. t\u00f3nus."
            },
            {
                "type": "passi\u00f3",
                "ref": "Lk 22,14-23,56",
                "teaser": "<i>V\u00e1gyva v\u00e1gytam r\u00e1, hogy ezt a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t elk\u00f6ltsem veletek,",
                "title": "A MI URUNK J\u00c9ZUS KRISZTUS K\u00cdNSZENVED\u00c9SE Szent Luk\u00e1cs szerint",
                "text": "<i>V\u00e1gyva v\u00e1gytam r\u00e1, hogy ezt a h\u00fasv\u00e9ti vacsor\u00e1t elk\u00f6ltsem veletek,\nmiel\u0151tt szenvedek. </i><br>   <br>\nAmint el\u00e9rkezett az \u00f3ra, J\u00e9zus asztalhoz \u00fclt apostolaival egy\u00fctt.\n  \u00cdgy sz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eV\u00e1gyva v\u00e1gytam arra, hogy ezt a h\u00fasv\u00e9ti\nvacsor\u00e1t elk\u00f6ltsem veletek, miel\u0151tt szenvedek. Mondom nektek, t\u00f6bb\u00e9 nem\neszem ezt, m\u00edg be nem teljesedik az Isten orsz\u00e1g\u00e1ban.\u201d\n  Azt\u00e1n fogta a kelyhet, h\u00e1l\u00e1t adott \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eVegy\u00e9tek, \u00e9s\nossz\u00e1tok sz\u00e9t magatok k\u00f6z\u00f6tt. Mondom nektek: nem iszom a sz\u0151l\u0151t\u0151\nterm\u00e9s\u00e9b\u0151l addig, am\u00edg el nem j\u00f6n az Isten orsz\u00e1ga.\u201d\n\n <br> <br><i>Ezt tegy\u00e9tek az \u00e9n eml\u00e9kezetemre. </i><br><br>\n\n  Azut\u00e1n kenyeret vett a kez\u00e9be, h\u00e1l\u00e1t adott, megt\u00f6rte \u00e9s odany\u00fajtotta\nnekik ezekkel a szavakkal: \u201eEz az \u00e9n testem, amely \u00e9rtetek adatik. Ezt\ntegy\u00e9tek az \u00e9n eml\u00e9kezetemre.\u201d Ugyan\u00edgy a vacsora v\u00e9g\u00e9n fogta a\nkelyhet is \u00e9s azt mondta: \u201eEz a kehely az \u00faj sz\u00f6vets\u00e9g az \u00e9n v\u00e9remben,\namely \u00e9rtetek kiontatik.\u201d\n\n<br>  <br><i>Jaj annak az embernek, aki el\u00e1rulja az Emberfi\u00e1t! </i><br><br>\n\n  \u201eDe n\u00e9zz\u00e9tek, az \u00e1rul\u00f3 keze is rajta van az asztalon. Az Emberfia\nugyan elmegy, amint el van rendelve, de jaj annak az embernek, aki\nel\u00e1rulja.\u201d Erre k\u00e9rdezgetni kezdt\u00e9k egym\u00e1st, ki az k\u00f6z\u00fcl\u00fck, aki ezt\nmegteszi.\n\n<br><br><i>\u00c9n \u00fagy vagyok k\u00f6ztetek, mintha a szolg\u00e1tok voln\u00e9k. </i><br><br>\n\n  Majd verseng\u00e9s t\u00e1madt k\u00f6zt\u00fck, hogy melyik\u00fck a nagyobb.\n  Erre azt mondta nekik: \u201eA kir\u00e1lyok uralkodnak a n\u00e9peken, s akik\nhatalmat gyakorolnak f\u00f6l\u00f6tt\u00fck, j\u00f3tev\u0151iknek h\u00edvatj\u00e1k magukat.\nK\u00f6z\u00f6ttetek ne \u00edgy legyen. A legnagyobb legyen olyan, mintha a legkisebb\nvolna, az el\u00f6lj\u00e1r\u00f3 pedig mintha a szolga volna. Mert ki a nagyobb, aki\naz asztaln\u00e1l \u00fcl, vagy aki felszolg\u00e1l? Nyilv\u00e1n az, aki az asztaln\u00e1l \u00fcl.\n\u00c9n m\u00e9gis \u00fagy vagyok k\u00f6ztetek, mint aki szolg\u00e1l.\n  Ti kitartottatok velem megpr\u00f3b\u00e1ltat\u00e1saimban. Ez\u00e9rt nektek adom az\norsz\u00e1got, mint ahogy Aty\u00e1m nekem adta, hogy majd asztalomn\u00e1l egyetek \u00e9s\nigyatok orsz\u00e1gomban, \u00e9s tr\u00f3non \u00fclve \u00edt\u00e9lkezzetek Izrael tizenk\u00e9t t\u00f6rzse\nf\u00f6l\u00f6tt.\n<br><br><i>Amikor megt\u00e9rsz, meger\u0151s\u00edted testv\u00e9reidet:\n </i><br><br>\n\n  Simon, Simon, a s\u00e1t\u00e1n hatalmat k\u00e9rt mag\u00e1nak f\u00f6l\u00f6ttetek, hogy\nmegrost\u00e1ljon benneteket, mint a b\u00faz\u00e1t. De \u00e9n im\u00e1dkoztam \u00e9rted, nehogy\nmeginogj a hitedben. Amikor majd megt\u00e9rsz, te er\u0151s\u00edted meg\ntestv\u00e9reidet.\u201d\n  \u201eUram \u2013 felelte \u2013, k\u00e9sz vagyok arra, hogy b\u00f6rt\u00f6nbe, s\u0151t a hal\u00e1lba\nmenjek veled!\u201d\n  \u0150 azonban \u00edgy v\u00e1laszolt: \u201eP\u00e9ter, mondom neked, miel\u0151tt ma megsz\u00f3lal\na kakas, h\u00e1romszor tagadod le, hogy ismersz engem.\u201d\n\n <br> <br><i>Be kell k\u00f6vetkeznie annak, amit az \u00cdr\u00e1s r\u00f3lam mond. </i><br><br>\n\n  Azt\u00e1n tov\u00e1bb besz\u00e9lt hozz\u00e1juk: \u201eAmikor elk\u00fcldtelek benneteket\nersz\u00e9ny, tarisznya \u00e9s saru n\u00e9lk\u00fcl, szenvedtetek-e hi\u00e1nyt valamiben?\u201d\n  \u201eSemmiben sem\u201d \u2013 felelt\u00e9k.\n  \u201eMost azonban \u2013 folytatta \u2013, akinek van ersz\u00e9nye, vegye el\u0151,\nugyan\u00fagy a tariszny\u00e1j\u00e1t is. Akinek pedig nincsen, adja el a ruh\u00e1j\u00e1t, \u00e9s\nvegyen rajta kardot.\n  Mondom nektek, be kell k\u00f6vetkeznie annak, amit az \u00cdr\u00e1s r\u00f3lam mond: \u00bbA\ngonosztev\u0151k k\u00f6z\u00e9 sz\u00e1m\u00edtott\u00e1k.\u00ab Sorsom ugyanis beteljesedik.\u201d\n  \u201eUram \u2013 mondt\u00e1k \u2013, n\u00e9zd, van itt k\u00e9t kard!\u201d\n  Erre csak annyit mondott: \u201eEl\u00e9g.\u201d\n\n <br> <br><i>Hal\u00e1lf\u00e9lelem ker\u00edtette hatalm\u00e1ba, \u00e9s m\u00e9g buzg\u00f3bban im\u00e1dkozott.\n </i><br><br>\n\n  Ezut\u00e1n kiment, \u00e9s szok\u00e1sa szerint elindult az Olajf\u00e1k-hegy\u00e9re. A\ntan\u00edtv\u00e1nyok is k\u00f6vett\u00e9k \u0151t. Amikor oda\u00e9rt, azt mondta nekik:\n\u201eIm\u00e1dkozzatok, hogy k\u00eds\u00e9rt\u00e9sbe ne essetek.\u201d\n  Azut\u00e1n mintegy k\u0151haj\u00edt\u00e1snyira elt\u00e1vozott t\u0151l\u00fck, \u00e9s t\u00e9rdre borulva\nim\u00e1dkozott: \u201eAty\u00e1m, ha akarod, vedd el t\u0151lem ezt a kelyhet. De ne az\n\u00e9n akaratom teljes\u00fclj\u00f6n, hanem a tied.\u201d Ekkor megjelent neki az \u00e9gb\u0151l\negy angyal, \u00e9s meger\u0151s\u00edtette. Hal\u00e1lf\u00e9lelem ker\u00edtette hatalm\u00e1ba, \u00e9s m\u00e9g\nkitart\u00f3bban im\u00e1dkozott. Verejt\u00e9ke mint megannyi v\u00e9rcsepp hullott a\nf\u00f6ldre.\n  Majd abbahagyta az im\u00e1t \u00e9s visszament a tan\u00edtv\u00e1nyokhoz, de a\nszomor\u00fas\u00e1gt\u00f3l alva tal\u00e1lta \u0151ket. R\u00e1juk sz\u00f3lt: \u201eMi\u00e9rt alusztok?\nKeljetek fel \u00e9s im\u00e1dkozzatok, hogy k\u00eds\u00e9rt\u00e9sbe ne essetek!\u201d\n<br><br><i>J\u00fad\u00e1s, cs\u00f3kkal \u00e1rulod el az Emberfi\u00e1t? </i><br><br>\n\n  Miel\u0151tt m\u00e9g befejezte volna szavait, egy csapat \u00e9rkezett. J\u00fad\u00e1s\nvezette, egy a tizenkett\u0151 k\u00f6z\u00fcl. J\u00e9zushoz l\u00e9pett, hogy megcs\u00f3kolja.\nJ\u00e9zus megk\u00e9rdezte: \u201eJ\u00fad\u00e1s, cs\u00f3kkal \u00e1rulod el az Emberfi\u00e1t?\u201d\nAmikor a tan\u00edtv\u00e1nyok l\u00e1tt\u00e1k, hogy mi k\u00e9sz\u00fcl, megk\u00e9rdezt\u00e9k: \u201eUram,\nr\u00e1ntsunk kardot ellen\u00fck?\u201d Egyik\u00fck mindj\u00e1rt le is s\u00fajtott a f\u0151pap\nszolg\u00e1j\u00e1ra, s lev\u00e1gta a jobb f\u00fcl\u00e9t.\n  De J\u00e9zus leintette: \u201eHagyj\u00e1tok, el\u00e9g!\u201d Azt\u00e1n meg\u00e9rintette a szolga\nf\u00fcl\u00e9t, \u00e9s meggy\u00f3gy\u00edtotta.\nAz ellene kivonult f\u0151papoknak, a templom\u0151rs\u00e9g tisztjeinek \u00e9s a v\u00e9neknek\npedig ezt mondta: \u201eMint egy rabl\u00f3 ellen, \u00fagy vonultatok ki, kardokkal,\ndorongokkal! Naponta ott voltam a templomban veletek, m\u00e9gsem emeltetek\nr\u00e1m kezet. De ez a ti \u00f3r\u00e1tok, a s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g hatalm\u00e1\u00e9.\u201d\n\n <br> <br><i>P\u00e9ter kiment, \u00e9s keserves s\u00edr\u00e1sra fakadt. </i><br><br>\n\n  Miut\u00e1n elfogt\u00e1k J\u00e9zust, a f\u0151pap h\u00e1z\u00e1ba vitt\u00e9k. P\u00e9ter messzir\u0151l\nk\u00eds\u00e9rte. Az udvar k\u00f6zep\u00e9n t\u00fczet raktak, \u00e9s k\u00f6rbe \u00fclt\u00e9k. P\u00e9ter is\nk\u00f6z\u00e9j\u00fck \u00fclt. Egy szolg\u00e1l\u00f3 megl\u00e1tta, hogy ott \u00fcl a t\u0171zn\u00e9l. Szem\u00fcgyre\nvette, azt\u00e1n megjegyezte: \u201eEz is vele volt.\u201d\n  De P\u00e9ter tagadta: \u201eAsszony, nem is ismerem \u0151t.\u201d\n  Nem sokkal ezut\u00e1n m\u00e1s valaki is \u00e9szre vette: \u201eTe is k\u00f6z\u00e9j\u00fck\ntartozol!\u201d \u2013 sz\u00f3lt neki.\n  P\u00e9ter tiltakozott: \u201eEmber, nem tartozom k\u00f6z\u00e9j\u00fck!\u201d\n  Alig telt el egy \u00f3ra, valaki ism\u00e9t bizonygatta: \u201eDe igen, ez is vele\nvolt, hiszen galileai.\u201d\n  \u201eEmber \u2013 tagadta \u00fajra P\u00e9ter \u2013, nem tudom, mit besz\u00e9lsz.\u201d M\u00e9g ki\nsem mondta, m\u00e1ris megsz\u00f3lalt a kakas.\n  Az \u00dar megfordult, s r\u00e1tekintett P\u00e9terre. P\u00e9ternek esz\u00e9be jutott, mit\nmondott neki az \u00dar: \u201eMiel\u0151tt ma megsz\u00f3lal a kakas, h\u00e1romszor tagadsz\nmeg engem.\u201d Akkor P\u00e9ter kiment, \u00e9s keserves s\u00edr\u00e1sra fakadt.\n\n <br><br><i>Tal\u00e1ld el, ki \u00fct\u00f6tt meg? </i><br><br>\n\n  Az emberek, akik \u0151rizt\u00e9k J\u00e9zust, cs\u00fafot \u0171ztek bel\u0151le \u00e9s b\u00e1ntalmazt\u00e1k.\nSzem\u00e9t bek\u00f6t\u00f6tt\u00e9k, \u00e9s k\u00e9rdezgett\u00e9k: \u201eTal\u00e1ld el, ki \u00fct\u00f6tt meg?\u201d \u00c9s\nmindenf\u00e9le szitkokat sz\u00f3rtak r\u00e1.\n\n <br><br><i>J\u00e9zust a f\u0151papok tan\u00e1csa el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott\u00e1k. </i><br><br>\n\n  Mihelyt megvirradt, \u00f6sszegy\u0171ltek a n\u00e9p v\u00e9nei, a f\u0151papok meg az\n\u00edr\u00e1stud\u00f3k, \u00e9s a tan\u00e1csuk el\u00e9 \u00e1ll\u00edtott\u00e1k. \u201eHa te vagy a Messi\u00e1s \u2013\nsz\u00f3l\u00edtott\u00e1k fel \u2013, mondd meg nek\u00fcnk.\u201d\n  \u00cdgy v\u00e1laszolt r\u00e1: \u201eHa megmondom is, nem hiszitek el. Ha pedig\nk\u00e9rdezlek benneteket, nem feleltek. De az Emberfia mostant\u00f3l fogva a\nhatalmas Isten jobbj\u00e1n fog \u00fclni.\u201d\n  Erre egyszerre k\u00f6zbev\u00e1gtak: \u201eTeh\u00e1t te vagy az Isten Fia?\u201d\n  \u0150 pedig ezt mondta nekik: \u201eTi mondj\u00e1tok, hogy \u00e9n vagyok.\u201d\n  \u201eMi sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk van m\u00e9g tan\u00fakra? \u2013 mondt\u00e1k erre. \u2013 Magunk hallottuk\na saj\u00e1t sz\u00e1j\u00e1b\u00f3l.\u201d\n  Ezzel f\u00f6lkerekedett az eg\u00e9sz test\u00fclet, \u00e9s Pil\u00e1tushoz k\u00eds\u00e9rt\u00e9k.\n\n<br><br><i>Nem tal\u00e1lom semmiben b\u0171n\u00f6snek ezt az embert. </i><br><br>\n\n  Ott v\u00e1dolni kezdt\u00e9k: \u201eAzt tapasztaltuk \u2013 mondt\u00e1k \u2013, hogy t\u00e9v\u00fatra\nvezeti n\u00e9p\u00fcnket. Megtiltja, hogy ad\u00f3t fizess\u00fcnk a cs\u00e1sz\u00e1rnak. Azt\n\u00e1ll\u00edtja mag\u00e1r\u00f3l, hogy \u0151 a Messi\u00e1s kir\u00e1ly.\u201d\n  Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte t\u0151le: \u201eTe vagy-e a zsid\u00f3k kir\u00e1lya?\u201d \u201eMagad\nmondod\u201d \u2013 felelte.\n  Pil\u00e1tus erre kijelentette a f\u0151papoknak \u00e9s a n\u00e9pnek: \u201eNem tal\u00e1lom\nsemmiben b\u0171n\u00f6snek ezt az embert.\u201d\n  De azok er\u0151sk\u00f6dtek: \u201eTan\u00edt\u00e1s\u00e1val fell\u00e1z\u00edtja a n\u00e9pet Galile\u00e1t\u00f3l\nkezdve eg\u00e9szen Jude\u00e1ig.\u201d\n  Ennek hallat\u00e1ra Pil\u00e1tus megk\u00e9rdezte, hogy Galile\u00e1ba val\u00f3-e. Amikor\nmegtudta, hogy Her\u00f3des uralma al\u00e1 tartozik, elk\u00fcldte Her\u00f3deshez, aki\nazokban a napokban \u00e9ppen Jeruzs\u00e1lemben tart\u00f3zkodott.\n\n<br><br><i>Her\u00f3des udvar\u00e1val egy\u00fctt g\u00fanyt \u0171z\u00f6tt bel\u0151le.</i><br><br>\n\n  Amikor Her\u00f3des megl\u00e1tta J\u00e9zust, nagyon meg\u00f6r\u00fclt. R\u00e9g\u00f3ta szerette\nvolna l\u00e1tni, mert sokat hallott fel\u0151le, s rem\u00e9lte, hogy valami csod\u00e1t\ntesz a jelenl\u00e9t\u00e9ben. Sokat faggatta, de \u0151 nem m\u00e9ltatta feleletre. A\nf\u0151papok \u00e9s az \u00edr\u00e1stud\u00f3k is odamentek, \u00e9s hevesen v\u00e1dolt\u00e1k. Her\u00f3des\nakkor udvar\u00e1val egy\u00fctt g\u00fanyt \u0171z\u00f6tt bel\u0151le. Cs\u00fafs\u00e1gb\u00f3l feh\u00e9r ruh\u00e1ba\n\u00f6lt\u00f6ztette, azt\u00e1n visszak\u00fcldte Pil\u00e1tushoz. Ezen a napon Her\u00f3des \u00e9s\nPil\u00e1tus j\u00f3 bar\u00e1tok lettek; azel\u0151tt ugyanis haragban voltak.\n\n <br><br><i>Pil\u00e1tus kiszolg\u00e1ltatta nekik J\u00e9zust akaratuk szerint. </i><br><br>\n\n  Pil\u00e1tus ism\u00e9t \u00f6sszeh\u00edvta a f\u0151papokat, a v\u00e9neket \u00e9s a n\u00e9pet, s \u00edgy\nsz\u00f3lt hozz\u00e1juk: \u201eEl\u00e9m vezett\u00e9tek ezt az embert, mint a n\u00e9p l\u00e1z\u00edt\u00f3j\u00e1t.\nJelenl\u00e9tetekben kihallgattam, de az ellene felhozott v\u00e1dak k\u00f6z\u00fcl nem\ntal\u00e1ltam egyben sem v\u00e9tkesnek. \u00c9s Her\u00f3des sem, mert l\u00e1m, visszak\u00fcldte\nhozz\u00e1m. L\u00e1thatj\u00e1tok, semmi olyat nem k\u00f6vetett el, ami\u00e9rt hal\u00e1lt\n\u00e9rdemelne. Megfeny\u00edtem h\u00e1t, \u00e9s szabadon bocs\u00e1tom.\u201d\n  Az \u00fcnnep alkalm\u00e1val szabadon kellett bocs\u00e1tania egy foglyot. Az eg\u00e9sz\nn\u00e9p akkor ki\u00e1ltozni kezdett: \u201eVesszen el! Bocs\u00e1sd szabadon Barab\u00e1st!\u201d\nBarab\u00e1st a v\u00e1rosban t\u00f6rt\u00e9nt f\u00f6lkel\u00e9s \u00e9s gyilkoss\u00e1g miatt vetett\u00e9k\nb\u00f6rt\u00f6nbe.\n  Pil\u00e1tus ism\u00e9t hozz\u00e1juk fordult, mert szabadon akarta bocs\u00e1tani\nJ\u00e9zust. De tov\u00e1bb ord\u00edtoztak: \u201eKeresztre! Keresztre vele!\u201d\n  Harmadszor is megk\u00e9rdezte: \u201eDe h\u00e1t mi rosszat tett? Semmi v\u00e9tket nem\ntal\u00e1lok, ami\u00e9rt hal\u00e1lra kellene \u00edt\u00e9lnem. Megfeny\u00edtem \u00e9s szabadon\nbocs\u00e1tom.\u201d De azok nem t\u00e1g\u00edtottak, hanem egyre elsz\u00e1ntabban, egyre\nhangosabban ki\u00e1ltozt\u00e1k, hogy fesz\u00edtse keresztre.\n  Erre Pil\u00e1tus \u00fagy hat\u00e1rozott, hogy enged k\u00f6vetel\u00e9s\u00fcknek. Szabadon\nengedte h\u00e1t k\u00e9r\u00e9s\u00fckre azt, aki l\u00e1zad\u00e1s \u00e9s gyilkoss\u00e1g miatt ker\u00fclt\nb\u00f6rt\u00f6nbe, J\u00e9zust meg kiszolg\u00e1ltatta nekik akaratuk szerint.\n\n<br><br><i>Jeruzs\u00e1lem le\u00e1nyai, ne engem sirassatok!\n </i><br><br>\n\n  Ahogy elvezett\u00e9k, meg\u00e1ll\u00edtottak egy cirenei embert, Simont, aki \u00e9ppen\na mez\u0151r\u0151l tartott hazafel\u00e9. V\u00e1ll\u00e1ra adt\u00e1k a keresztet, hogy vigye J\u00e9zus\nut\u00e1n.\n  Nagy t\u00f6meg k\u00f6vette, asszonyok is, akik jajgattak \u00e9s s\u00edrtak miatta.\nJ\u00e9zus hozz\u00e1juk fordult \u00e9s \u00edgy sz\u00f3lt: \u201eJeruzs\u00e1lem le\u00e1nyai, ne engem\nsirassatok! Ink\u00e1bb magatokat sirass\u00e1tok \u00e9s gyermekeiteket, mert j\u00f6nnek\nmajd napok, amikor azt fogj\u00e1k mondani: Boldogok a magtalanok, \u00e9s akik\nnem sz\u00fcltek \u00e9s nem szoptattak. Akkor majd ki\u00e1ltani fogj\u00e1k a hegyeknek:\n\u00bbOmoljatok r\u00e1nk!\u00ab \u00c9s a domboknak: \u00bbTakarjatok el!\u00ab Mert ha a z\u00f6ldell\u0151\nf\u00e1val \u00edgy tesznek, mi lesz a sorsa a kisz\u00e1radt f\u00e1nak?\u201d\n  K\u00e9t gonosztev\u0151t is vittek vele, hogy kiv\u00e9gezz\u00e9k \u0151ket.\n\n <br> <br><i>Aty\u00e1m, bocs\u00e1ss meg nekik, hisz nem tudj\u00e1k, mit tesznek.</i><br><br>\n\n  Amikor oda\u00e9rtek arra a helyre, amelyet Koponya-helynek h\u00edvtak, ott\nkeresztre fesz\u00edtett\u00e9k, s a gonosztev\u0151ket is vele, egyik\u00fcket jobbr\u00f3l,\nm\u00e1sikukat balr\u00f3l. J\u00e9zus pedig ezt mondta: \u201eAty\u00e1m, bocs\u00e1ss meg nekik,\nmert nem tudj\u00e1k, mit tesznek.\u201d Ruh\u00e1j\u00e1n sorsot vetve megosztoztak.\n\n <br> <br><i>Ez a zsid\u00f3k kir\u00e1lya. </i><br><br>\n\n  A n\u00e9p b\u00e1m\u00e9szkodott, a f\u0151tan\u00e1cs tagjai g\u00fanyol\u00f3dtak: \u201eM\u00e1sokat\nmegmentett \u2013 mondt\u00e1k \u2013, most mentse meg mag\u00e1t, ha \u0151 a Messi\u00e1s, az\nIsten v\u00e1lasztottja.\u201d\n  G\u00fanyt \u0171ztek bel\u0151le a katon\u00e1k is, odamentek, \u00e9s ecettel k\u00edn\u00e1lt\u00e1k:\n  \u201eHa te vagy a zsid\u00f3k kir\u00e1lya, szabad\u00edtsd meg magadat!\u201d \u2013 mondt\u00e1k.\n  Feje f\u00f6l\u00e9 g\u00f6r\u00f6g, latin \u00e9s h\u00e9ber nyelv\u0171 feliratot tettek: Ez a zsid\u00f3k\nkir\u00e1lya.\n\n <br> <br><i>M\u00e9g ma velem leszel a paradicsomban.  </i><br><br>\n\n  Az egyik f\u00f6lfesz\u00edtett gonosztev\u0151 k\u00e1romolta: \u201eNem te vagy a Krisztus?\nSzabad\u00edtsd meg h\u00e1t magadat \u00e9s minket is.\u201d\n  A m\u00e1sik r\u00e1sz\u00f3lt: \u201eNem f\u00e9lsz az Istent\u0151l? Hisz te is ugyanazt a\nb\u00fcntet\u00e9st szenveded. Mi legal\u00e1bb tetteink m\u00e9lt\u00f3 b\u00fcntet\u00e9s\u00e9t kapjuk. De\nez semmi rosszat sem tett!\u201d Azt\u00e1n hozz\u00e1 fordult: \u201eJ\u00e9zus, eml\u00e9kezz\u00e9l\nmeg r\u00f3lam, amikor elj\u00f6ssz uralmadban.\u201d\n  Ezt v\u00e1laszolta neki: \u201eBizony mondom neked, m\u00e9g ma velem leszel a\nparadicsomban.\u201d\n\n<br>  <br><i>Aty\u00e1m, kezedbe aj\u00e1nlom lelkemet.\n</i><br><br>\n\n  A hatodik \u00f3ra k\u00f6r\u00fcl s\u00f6t\u00e9ts\u00e9g t\u00e1madt az eg\u00e9sz f\u00f6ld\u00f6n, s eg\u00e9szen a\nkilencedik \u00f3r\u00e1ig tartott. A nap els\u00f6t\u00e9tedett, a templom f\u00fcgg\u00f6nye\nk\u00f6z\u00e9pen kett\u00e9hasadt. J\u00e9zus ekkor hangosan felki\u00e1ltott: \u201eAty\u00e1m, kezedbe\naj\u00e1nlom lelkemet.\u201d E szavakkal kilehelte lelk\u00e9t.\n\n<br><br><i>(Most t\u00e9rdre borulunk, \u00e9s egy keveset csendben id\u0151z\u00fcnk.) </i><br><br>\n\n  Amikor a sz\u00e1zados a t\u00f6rt\u00e9nteket l\u00e1tta, dics\u0151\u00edtette az Istent, s azt\nmondta: \u201eEz az ember val\u00f3ban igaz volt.\u201d Az eg\u00e9sz k\u00edv\u00e1ncsi t\u00f6meg,\namely \u00f6sszever\u0151d\u00f6tt, a t\u00f6rt\u00e9ntek l\u00e1tt\u00e1n mell\u00e9t verte \u00e9s sz\u00e9toszlott.\nJ\u00e9zus ismer\u0151sei pedig, k\u00f6zt\u00fck az asszonyok is, akik Galile\u00e1b\u00f3l\nk\u00eds\u00e9rt\u00e9k, t\u00e1volabb \u00e1llva n\u00e9zt\u00e9k mindezt.\n\n <br><br><i>J\u00f3zsef a holttestet szikl\u00e1ba v\u00e1jt s\u00edrba fektette. </i><br><br>\n\n  Volt egy J\u00f3zsef nev\u0171 der\u00e9k \u00e9s igaz f\u00e9rfi, Judea Arimatea nev\u0171\nv\u00e1ros\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazott, \u00e9s maga is v\u00e1rta az Isten orsz\u00e1g\u00e1t. Tagja volt a\ntan\u00e1csnak, de nem \u00e9rtett egyet a hat\u00e1rozattal \u00e9s az elj\u00e1r\u00e1ss\u00e1l. Ez\nelment Pil\u00e1tushoz, \u00e9s elk\u00e9rte J\u00e9zus test\u00e9t. Azt\u00e1n levette, gyolcsba\ng\u00f6ngy\u00f6lte, \u00e9s sziklas\u00edrba helyezte, amelyben m\u00e9g nem fek\u00fcdt senki. A\nk\u00e9sz\u00fclet napja volt, amikor a szombat f\u00e9nyei m\u00e1r vil\u00e1g\u00edtottak.\nA Galile\u00e1b\u00f3l \u00e9rkezett asszonyok is elmentek, \u00e9s megn\u00e9zt\u00e9k a s\u00edrt,\nhogyan helyezt\u00e9k el benne a holttestet. Hazat\u00e9r\u0151ben illatszereket \u00e9s\nkeneteket v\u00e1s\u00e1roltak, a szombatot meg a parancs szerint nyugalomban\nt\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k.\n",
                "ending": null
            }
        ]
    }
}